\newcommand{\lcIvI}{\VERSE  Quoniam quidem multi conati sunt ordinare narrationem, quæ in nobis completæ sunt, rerum : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvII}{\VERSE  sicut tradiderunt nobis, qui ab initio ipsi viderunt, et ministri fuerunt sermonis : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvIII}{\VERSE  visum est et mihi, assecuto omnia a principio diligenter, ex ordine tibi scribere, optime Theophile, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvIV}{\VERSE  ut cognoscas eorum verborum, de quibus eruditus es, veritatem. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvV}{\VERSE  Fuit in diebus Herodis, regis Judææ, sacerdos quidam nomine Zacharias de vice Abia, et uxor illius de filiabus Aaron, et nomen ejus Elisabeth. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvVI}{\VERSE  Erant autem justi ambo ante Deum, incedentes in omnibus mandatis et justificationibus Domini sine querela. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvVII}{\VERSE  Et non erat illis filius, eo quod esset Elisabeth sterilis, et ambo processissent in diebus suis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvVIII}{\VERSE  Factum est autem, cum sacerdotio fungeretur in ordine vicis suæ ante Deum, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvIX}{\VERSE  secundum consuetudinem sacerdotii, sorte exiit ut incensum poneret, ingressus in templum Domini : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvX}{\VERSE  et omnis multitudo populi erat orans foris hora incensi. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXI}{\VERSE  Apparuit autem illi angelus Domini, stans a dextris altaris incensi. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXII}{\VERSE  Et Zacharias turbatus est videns, et timor irruit super eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXIII}{\VERSE  Ait autem ad illum angelus : Ne timeas, Zacharia, quoniam exaudita est deprecatio tua : et uxor tua Elisabeth pariet tibi filium, et vocabis nomen ejus Joannem : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXIV}{\VERSE  et erit gaudium tibi, et exsultatio, et multi in nativitate ejus gaudebunt : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXV}{\VERSE  erit enim magnus coram Domino : et vinum et siceram non bibet, et Spiritu Sancto replebitur adhuc ex utero matris suæ : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXVI}{\VERSE  et multos filiorum Israël convertet ad Dominum Deum ipsorum : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXVII}{\VERSE  et ipse præcedet ante illum in spiritu et virtute Eliæ : ut convertat corda patrum in filios, et incredulos ad prudentiam justorum, parare Domino plebem perfectam. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXVIII}{\VERSE  Et dixit Zacharias ad angelum : Unde hoc sciam ? ego enim sum senex, et uxor mea processit in diebus suis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXIX}{\VERSE  Et respondens angelus dixit ei : Ego sum Gabriel, qui asto ante Deum : et missus sum loqui ad te, et hæc tibi evangelizare. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXX}{\VERSE  Et ecce eris tacens, et non poteris loqui usque in diem quo hæc fiant, pro eo quod non credidisti verbis meis, quæ implebuntur in tempore suo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXI}{\VERSE  Et erat plebs exspectans Zachariam : et mirabantur quod tardaret ipse in templo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXII}{\VERSE  Egressus autem non poterat loqui ad illos, et cognoverunt quod visionem vidisset in templo. Et ipse erat innuens illis, et permansit mutus. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXIII}{\VERSE  Et factum est, ut impleti sunt dies officii ejus, abiit in domum suam : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXIV}{\VERSE  post hos autem dies concepit Elisabeth uxor ejus, et occultabat se mensibus quinque, dicens : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXV}{\VERSE  Quia sic fecit mihi Dominus in diebus, quibus respexit auferre opprobrium meum inter homines. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXVI}{\VERSE  In mense autem sexto, missus est angelus Gabriel a Deo in civitatem Galilææ, cui nomen Nazareth, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXVII}{\VERSE  ad virginem desponsatam viro, cui nomen erat Joseph, de domo David : et nomen virginis Maria. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXVIII}{\VERSE  Et ingressus angelus ad eam dixit : Ave gratia plena : Dominus tecum : benedicta tu in mulieribus. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXIX}{\VERSE  Quæ cum audisset, turbata est in sermone ejus, et cogitabat qualis esset ista salutatio. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXX}{\VERSE  Et ait angelus ei : Ne timeas, Maria : invenisti enim gratiam apud Deum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXI}{\VERSE  Ecce concipies in utero, et paries filium, et vocabis nomen ejus Jesum : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXII}{\VERSE  hic erit magnus, et Filius Altissimi vocabitur, et dabit illi Dominus Deus sedem David patris ejus : et regnabit in domo Jacob in æternum, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXIII}{\VERSE  et regni ejus non erit finis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXIV}{\VERSE  Dixit autem Maria ad angelum : Quomodo fiet istud, quoniam virum non cognosco ? \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXV}{\VERSE  Et respondens angelus dixit ei : Spiritus Sanctus superveniet in te, et virtus Altissimi obumbrabit tibi. Ideoque et quod nascetur ex te sanctum, vocabitur Filius Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXVI}{\VERSE  Et ecce Elisabeth cognata tua, et ipsa concepit filium in senectute sua : et hic mensis sextus est illi, quæ vocatur sterilis : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXVII}{\VERSE  quia non erit impossibile apud Deum omne verbum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXVIII}{\VERSE  Dixit autem Maria : Ecce ancilla Domini : fiat mihi secundum verbum tuum. Et discessit ab illa angelus. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXIX}{\VERSE  Exsurgens autem Maria in diebus illis, abiit in montana cum festinatione, in civitatem Juda : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXL}{\VERSE  et intravit in domum Zachariæ, et salutavit Elisabeth. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLI}{\VERSE  Et factum est, ut audivit salutationem Mariæ Elisabeth, exsultavit infans in utero ejus : et repleta est Spiritu Sancto Elisabeth : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLII}{\VERSE  et exclamavit voce magna, et dixit : Benedicta tu inter mulieres, et benedictus fructus ventris tui. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLIII}{\VERSE  Et unde hoc mihi, ut veniat mater Domini mei ad me ? \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLIV}{\VERSE  Ecce enim ut facta est vox salutationis tuæ in auribus meis, exsultavit in gaudio infans in utero meo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLV}{\VERSE  Et beata, quæ credidisti, quoniam perficientur ea, quæ dicta sunt tibi a Domino. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLVI}{\VERSE  Et ait Maria : Magnificat anima mea Dominum : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLVII}{\VERSE  et exsultavit spiritus meus in Deo salutari meo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLVIII}{\VERSE  Quia respexit humilitatem ancillæ suæ : ecce enim ex hoc beatam me dicent omnes generationes, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLIX}{\VERSE  quia fecit mihi magna qui potens est : et sanctum nomen ejus, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvL}{\VERSE  et misericordia ejus a progenie in progenies timentibus eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLI}{\VERSE  Fecit potentiam in brachio suo : dispersit superbos mente cordis sui. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLII}{\VERSE  Deposuit potentes de sede, et exaltavit humiles. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLIII}{\VERSE  Esurientes implevit bonis : et divites dimisit inanes. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLIV}{\VERSE  Suscepit Israël puerum suum, recordatus misericordiæ suæ : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLV}{\VERSE  sicut locutus est ad patres nostros, Abraham et semini ejus in sæcula. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLVI}{\VERSE  Mansit autem Maria cum illa quasi mensibus tribus : et reversa est in domum suam. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLVII}{\VERSE  Elisabeth autem impletum est tempus pariendi, et peperit filium. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLVIII}{\VERSE  Et audierunt vicini et cognati ejus quia magnificavit Dominus misericordiam suam cum illa, et congratulabantur ei. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLIX}{\VERSE  Et factum est in die octavo, venerunt circumcidere puerum, et vocabant eum nomine patris sui Zachariam. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLX}{\VERSE  Et respondens mater ejus, dixit : Nequaquam, sed vocabitur Joannes. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXI}{\VERSE  Et dixerunt ad illam : Quia nemo est in cognatione tua, qui vocetur hoc nomine. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXII}{\VERSE  Innuebant autem patri ejus, quem vellet vocari eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXIII}{\VERSE  Et postulans pugillarem scripsit, dicens : Joannes est nomen ejus. Et mirati sunt universi. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXIV}{\VERSE  Apertum est autem illico os ejus, et lingua ejus, et loquebatur benedicens Deum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXV}{\VERSE  Et factus est timor super omnes vicinos eorum : et super omnia montana Judææ divulgabantur omnia verba hæc : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXVI}{\VERSE  et posuerunt omnes qui audierant in corde suo, dicentes : Quis, putas, puer iste erit ? etenim manus Domini erat cum illo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXVII}{\VERSE  Et Zacharias pater ejus repletus est Spiritu Sancto : et prophetavit, dicens : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXVIII}{\VERSE  Benedictus Dominus Deus Israël, quia visitavit, et fecit redemptionem plebis suæ : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXIX}{\VERSE  et erexit cornu salutis nobis in domo David pueri sui, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXX}{\VERSE  sicut locutum est per os sanctorum, qui a sæculo sunt, prophetarum ejus : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXI}{\VERSE  salutem ex inimicis nostris, et de manu omnium qui oderunt nos : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXII}{\VERSE  ad faciendam misericordiam cum patribus nostris : et memorari testamenti sui sancti : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXIII}{\VERSE  jusjurandum, quod juravit ad Abraham patrem nostrum, daturum se nobis \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXIV}{\VERSE  ut sine timore, de manu inimicorum nostrorum liberati, serviamus illi \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXV}{\VERSE  in sanctitate et justitia coram ipso, omnibus diebus nostris. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXVI}{\VERSE  Et tu puer, propheta Altissimi vocaberis : præibis enim ante faciem Domini parare vias ejus, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXVII}{\VERSE  ad dandam scientiam salutis plebi ejus in remissionem peccatorum eorum \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXVIII}{\VERSE  per viscera misericordiæ Dei nostri, in quibus visitavit nos, oriens ex alto : \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXIX}{\VERSE  illuminare his qui in tenebris et in umbra mortis sedent : ad dirigendos pedes nostros in viam pacis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXX}{\VERSE  Puer autem crescebat, et confortabatur spiritu : et erat in desertis usque in diem ostensionis suæ ad Israël. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvI}{\VERSE  Factum est autem in diebus illis, exiit edictum a Cæsare Augusto ut describeretur universus orbis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvII}{\VERSE  Hæc descriptio prima facta est a præside Syriæ Cyrino : \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvIII}{\VERSE  et ibant omnes ut profiterentur singuli in suam civitatem. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvIV}{\VERSE  Ascendit autem et Joseph a Galilæa de civitate Nazareth in Judæam, in civitatem David, quæ vocatur Bethlehem : eo quod esset de domo et familia David, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvV}{\VERSE  ut profiteretur cum Maria desponsata sibi uxore prægnante. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvVI}{\VERSE  Factum est autem, cum essent ibi, impleti sunt dies ut pareret. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvVII}{\VERSE  Et peperit filium suum primogenitum, et pannis eum involvit, et reclinavit eum in præsepio : quia non erat eis locus in diversorio. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvVIII}{\VERSE  Et pastores erant in regione eadem vigilantes, et custodientes vigilias noctis super gregem suum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvIX}{\VERSE  Et ecce angelus Domini stetit juxta illos, et claritas Dei circumfulsit illos, et timuerunt timore magno. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvX}{\VERSE  Et dixit illis angelus : Nolite timere : ecce enim evangelizo vobis gaudium magnum, quod erit omni populo : \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXI}{\VERSE  quia natus est vobis hodie Salvator, qui est Christus Dominus, in civitate David. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXII}{\VERSE  Et hoc vobis signum : invenietis infantem pannis involutum, et positum in præsepio. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXIII}{\VERSE  Et subito facta est cum angelo multitudo militiæ cælestis laudantium Deum, et dicentium : \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXIV}{\VERSE  Gloria in altissimis Deo, et in terra pax hominibus bonæ voluntatis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXV}{\VERSE  Et factum est, ut discesserunt ab eis angeli in cælum : pastores loquebantur ad invicem : Transeamus usque Bethlehem, et videamus hoc verbum, quod factum est, quod Dominus ostendit nobis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXVI}{\VERSE  Et venerunt festinantes : et invenerunt Mariam, et Joseph, et infantem positum in præsepio. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXVII}{\VERSE  Videntes autem cognoverunt de verbo, quod dictum erat illis de puero hoc. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXVIII}{\VERSE  Et omnes qui audierunt, mirati sunt : et de his quæ dicta erant a pastoribus ad ipsos. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXIX}{\VERSE  Maria autem conservabat omnia verba hæc, conferens in corde suo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXX}{\VERSE  Et reversi sunt pastores glorificantes et laudantes Deum in omnibus quæ audierant et viderant, sicut dictum est ad illos. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXI}{\VERSE  Et postquam consummati sunt dies octo, ut circumcideretur puer, vocatum est nomen ejus Jesus, quod vocatum est ab angelo priusquam in utero conciperetur. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXII}{\VERSE  Et postquam impleti sunt dies purgationis ejus secundum legem Moysi, tulerunt illum in Jerusalem, ut sisterent eum Domino, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXIII}{\VERSE  sicut scriptum est in lege Domini : Quia omne masculinum adaperiens vulvam, sanctum Domino vocabitur : \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXIV}{\VERSE  et ut darent hostiam secundum quod dictum est in lege Domini, par turturum, aut duos pullos columbarum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXV}{\VERSE  Et ecce homo erat in Jerusalem, cui nomen Simeon, et homo iste justus, et timoratus, exspectans consolationem Israël : et Spiritus Sanctus erat in eo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXVI}{\VERSE  Et responsum acceperat a Spiritu Sancto, non visurum se mortem, nisi prius videret Christum Domini. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXVII}{\VERSE  Et venit in spiritu in templum. Et cum inducerent puerum Jesum parentes ejus, ut facerent secundum consuetudinem legis pro eo, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXVIII}{\VERSE  et ipse accepit eum in ulnas suas : et benedixit Deum, et dixit : \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXIX}{\VERSE  Nunc dimittis servum tuum Domine, secundum verbum tuum in pace : \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXX}{\VERSE  quia viderunt oculi mei salutare tuum, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXI}{\VERSE  quod parasti ante faciem omnium populorum : \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXII}{\VERSE  lumen ad revelationem gentium, et gloriam plebis tuæ Israël. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXIII}{\VERSE  Et erat pater ejus et mater mirantes super his quæ dicebantur de illo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXIV}{\VERSE  Et benedixit illis Simeon, et dixit ad Mariam matrem ejus : Ecce positus est hic in ruinam et in resurrectionem multorum in Israël, et in signum cui contradicetur : \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXV}{\VERSE  et tuam ipsius animam pertransibit gladius ut revelentur ex multis cordibus cogitationes. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXVI}{\VERSE  Et erat Anna prophetissa, filia Phanuel, de tribu Aser : hæc processerat in diebus multis, et vixerat cum viro suo annis septem a virginitate sua. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXVII}{\VERSE  Et hæc vidua usque ad annos octoginta quatuor : quæ non discedebat de templo, jejuniis et obsecrationibus serviens nocte ac die. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXVIII}{\VERSE  Et hæc, ipsa hora superveniens, confitebatur Domino : et loquebatur de illo omnibus, qui exspectabant redemptionem Israël. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXIX}{\VERSE  Et ut perfecerunt omnia secundum legem Domini, reversi sunt in Galilæam in civitatem suam Nazareth. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXL}{\VERSE  Puer autem crescebat, et confortabatur plenus sapientia : et gratia Dei erat in illo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLI}{\VERSE  Et ibant parentes ejus per omnes annos in Jerusalem, in die solemni Paschæ. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLII}{\VERSE  Et cum factus esset annorum duodecim, ascendentibus illis Jerosolymam secundum consuetudinem diei festi, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLIII}{\VERSE  consummatisque diebus, cum redirent, remansit puer Jesus in Jerusalem, et non cognoverunt parentes ejus. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLIV}{\VERSE  Existimantes autem illum esse in comitatu, venerunt iter diei, et requirebant eum inter cognatos et notos. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLV}{\VERSE  Et non invenientes, regressi sunt in Jerusalem, requirentes eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLVI}{\VERSE  Et factum est, post triduum invenerunt illum in templo sedentem in medio doctorum, audientem illos, et interrogantem eos. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLVII}{\VERSE  Stupebant autem omnes qui eum audiebant, super prudentia et responsis ejus. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLVIII}{\VERSE  Et videntes admirati sunt. Et dixit mater ejus ad illum : Fili, quid fecisti nobis sic ? ecce pater tuus et ego dolentes quærebamus te. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLIX}{\VERSE  Et ait ad illos : Quid est quod me quærebatis ? nesciebatis quia in his quæ Patris mei sunt, oportet me esse ? \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvL}{\VERSE  Et ipsi non intellexerunt verbum quod locutus est ad eos. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvLI}{\VERSE  Et descendit cum eis, et venit Nazareth : et erat subditus illis. Et mater ejus conservabat omnia verba hæc in corde suo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvLII}{\VERSE  Et Jesus proficiebat sapientia, et ætate, et gratia apud Deum et homines. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvI}{\VERSE  Anno autem quintodecimo imperii Tiberii Cæsaris, procurante Pontio Pilato Judæam, tetrarcha autem Galiææ Herode, Philippo autem fratre ejus tetrarcha Iturææ, et Trachonitidis regionis, et Lysania Abilinæ tetrarcha, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvII}{\VERSE  sub principibus sacerdotum Anna et Caipha : factum est verbum Domini super Joannem, Zachariæ filium, in deserto. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvIII}{\VERSE  Et venit in omnem regionem Jordanis, prædicans baptismum pœnitentiæ in remissionem peccatorum, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvIV}{\VERSE  sicut scriptum est in libro sermonum Isaiæ prophetæ : Vox clamantis in deserto : Parate viam Domini ; rectas facite semitas ejus : \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvV}{\VERSE  omnis vallis implebitur, et omnis mons, et collis humiliabitur : et erunt prava in directa, et aspera in vias planas : \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvVI}{\VERSE  et videbit omnis caro salutare Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvVII}{\VERSE  Dicebat ergo ad turbas quæ exibant ut baptizarentur ab ipso : Genimina viperarum, quis ostendit vobis fugere a ventura ira ? \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvVIII}{\VERSE  Facite ergo fructus dignos pœnitentiæ, et ne cœperitis dicere : Patrem habemus Abraham. Dico enim vobis quia potens est Deus de lapidibus istis suscitare filios Abrahæ. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvIX}{\VERSE  Jam enim securis ad radicem arborum posita est. Omnis ergo arbor non faciens fructum bonum, excidetur, et in ignem mittetur. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvX}{\VERSE  Et interrogabant eum turbæ, dicentes : Quid ergo faciemus ? \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXI}{\VERSE  Respondens autem dicebat illis : Qui habet duas tunicas, det non habenti : et qui habet escas, similiter faciat. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXII}{\VERSE  Venerunt autem et publicani ut baptizarentur, et dixerunt ad illum : Magister, quid faciemus ? \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXIII}{\VERSE  At ille dixit ad eos : Nihil amplius, quam quod constitutum est vobis, faciatis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXIV}{\VERSE  Interrogabant autem eum et milites, dicentes : Quid faciemus et nos ? Et ait illis : Neminem concutiatis, neque calumniam faciatis : et contenti estote stipendiis vestris. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXV}{\VERSE  Existimante autem populo, et cogitantibus omnibus in cordibus suis de Joanne, ne forte ipse esset Christus, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXVI}{\VERSE  respondit Joannes, dicens omnibus : Ego quidem aqua baptizo vos : veniet autem fortior me, cujus non sum dignus solvere corrigiam calceamentorum ejus : ipse vos baptizabit in Spiritu Sancto et igni : \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXVII}{\VERSE  cujus ventilabrum in manu ejus, et purgabit aream suam, et congregabit triticum in horreum suum, paleas autem comburet igni inextinguibili. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXVIII}{\VERSE  Multa quidem et alia exhortans evangelizabat populo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXIX}{\VERSE  Herodes autem tetrarcha cum corriperetur ab illo de Herodiade uxore fratris sui, et de omnibus malis quæ fecit Herodes, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXX}{\VERSE  adjecit et hoc super omnia, et inclusit Joannem in carcere. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXI}{\VERSE  Factum est autem cum baptizaretur omnis populus, et Jesu baptizato, et orante, apertum est cælum : \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXII}{\VERSE  et descendit Spiritus Sanctus corporali specie sicut columba in ipsum : et vox de cælo facta est : Tu es filius meus dilectus, in te complacui mihi. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXIII}{\VERSE  Et ipse Jesus erat incipiens quasi annorum triginta, ut putabatur, filius Joseph, qui fuit Heli, qui fuit Mathat, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXIV}{\VERSE  qui fuit Levi, qui fuit Melchi, qui fuit Janne, qui fuit Joseph, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXV}{\VERSE  qui fuit Mathathiæ, qui fuit Amos, qui fuit Nahum, qui fuit Hesli, qui fuit Nagge, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXVI}{\VERSE  qui fuit Mahath, qui fuit Mathathiæ, qui fuit Semei, qui fuit Joseph, qui fuit Juda, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXVII}{\VERSE  qui fuit Joanna, qui fuit Resa, qui fuit Zorobabel, qui fuit Salatheil, qui fuit Neri, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXVIII}{\VERSE  qui fuit Melchi, qui fuit Addi, qui fuit Cosan, qui fuit Elmadan, qui fuit Her, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXIX}{\VERSE  qui fuit Jesu, qui fuit Eliezer, qui fuit Jorim, qui fuit Mathat, qui fuit Levi, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXX}{\VERSE  qui fuit Simeon, qui fuit Juda, qui fuit Joseph, qui fuit Jona, qui fuit Eliakim, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXI}{\VERSE  qui fuit Melea, qui fuit Menna, qui fuit Mathatha, qui fuit Natham, qui fuit David, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXII}{\VERSE  qui fuit Jesse, qui fuit Obed, qui fuit Booz, qui fuit Salmon, qui fuit Naasson, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXIII}{\VERSE  qui fuit Aminadab, qui fuit Aram, qui fuit Esron, qui fuit Phares, qui fuit Judæ, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXIV}{\VERSE  qui fuit Jacob, qui fuit Isaac, qui fuit Abrahæ, qui fuit Thare, qui fuit Nachor, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXV}{\VERSE  qui fuit Sarug, qui fuit Ragau, qui fuit Phaleg, qui fuit Heber, qui fuit Sale, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXVI}{\VERSE  qui fuit Cainan, qui fuit Arphaxad, qui fuit Sem, qui fuit Noë, qui fuit Lamech, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXVII}{\VERSE  qui fuit Methusale, qui fuit Henoch, qui fuit Jared, qui fuit Malaleel, qui fuit Cainan, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXVIII}{\VERSE  qui fuit Henos, qui fuit Seth, qui fuit Adam, qui fuit Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvI}{\VERSE  Jesus autem plenus Spiritu Sancto regressus est a Jordane : et agebatur a Spiritu in desertum \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvII}{\VERSE  diebus quadraginta, et tentabatur a diabolo. Et nihil manducavit in diebus illis : et consummatis illis esuriit. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvIII}{\VERSE  Dixit autem illi diabolus : Si Filius Dei es, dic lapidi huic ut panis fiat. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvIV}{\VERSE  Et respondit ad illum Jesus : Scriptum est : Quia non in solo pane vivit homo, sed in omni verbo Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvV}{\VERSE  Et duxit illum diabolus in montem excelsum, et ostendit illi omnia regna orbis terræ in momento temporis, \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvVI}{\VERSE  et ait illi : Tibi dabo potestatem hanc universam, et gloriam illorum : quia mihi tradita sunt, et cui volo do illa. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvVII}{\VERSE  Tu ergo si adoraveris coram me, erunt tua omnia. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvVIII}{\VERSE  Et respondens Jesus, dixit illi : Scriptum est : Dominum Deum tuum adorabis, et illi soli servies. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvIX}{\VERSE  Et duxit illum in Jerusalem, et statuit eum super pinnam templi, et dixit illi : Si Filius Dei es, mitte te hinc deorsum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvX}{\VERSE  Scriptum est enim quod angelis suis mandavit de te, ut conservent te : \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXI}{\VERSE  et quia in manibus tollent te, ne forte offendas ad lapidem pedem tuum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXII}{\VERSE  Et respondens Jesus, ait illi : Dictum est : Non tentabis Dominum Deum tuum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXIII}{\VERSE  Et consummata omni tentatione, diabolus recessit ab illo, usque ad tempus. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXIV}{\VERSE  Et regressus est Jesus in virtute Spiritus in Galilæam, et fama exiit per universam regionem de illo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXV}{\VERSE  Et ipse docebat in synagogis eorum, et magnificabatur ab omnibus. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXVI}{\VERSE  Et venit Nazareth, ubi erat nutritus, et intravit secundum consuetudinem suam die sabbati in synagogam, et surrexit legere. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXVII}{\VERSE  Et traditus est illi liber Isaiæ prophetæ. Et ut revolvit librum, invenit locum ubi scriptum erat : \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXVIII}{\VERSE  Spiritus Domini super me : propter quod unxit me, evangelizare pauperibus misit me, sanare contritos corde, \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXIX}{\VERSE  prædicare captivis remissionem, et cæcis visum, dimittere confractos in remissionem, prædicare annum Domini acceptum et diem retributionis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXX}{\VERSE  Et cum plicuisset librum, reddit ministro, et sedit. Et omnium in synagoga oculi erant intendentes in eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXI}{\VERSE  Cœpit autem dicere ad illos : Quia hodie impleta est hæc scriptura in auribus vestris. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXII}{\VERSE  Et omnes testimonium illi dabant : et mirabantur in verbis gratiæ, quæ procedebant de ore ipsius, et dicebant : Nonne hic est filius Joseph ? \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXIII}{\VERSE  Et ait illis : Utique dicetis mihi hanc similitudinem : Medice cura teipsum : quanta audivimus facta in Capharnaum, fac et hic in patria tua. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXIV}{\VERSE  Ait autem : Amen dico vobis, quia nemo propheta acceptus est in patria sua. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXV}{\VERSE  In veritate dico vobis, multæ viduæ erant in diebus Eliæ in Israël, quando clausum est cælum annis tribus et mensibus sex, cum facta esset fames magna in omni terra : \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXVI}{\VERSE  et ad nullam illarum missus est Elias, nisi in Sarepta Sidoniæ, ad mulierem viduam. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXVII}{\VERSE  Et multi leprosi erant in Israël sub Eliseo propheta : et nemo eorum mundatus est nisi Naaman Syrus. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXVIII}{\VERSE  Et repleti sunt omnes in synagoga ira, hæc audientes. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXIX}{\VERSE  Et surrexerunt, et ejecerunt illum extra civitatem : et duxerunt illum usque ad supercilium montis, super quem civitas illorum erat ædificata, ut præcipitarent eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXX}{\VERSE  Ipse autem transiens per medium illorum, ibat. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXI}{\VERSE  Et descendit in Capharnaum civitatem Galilææ, ibique docebat illos sabbatis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXII}{\VERSE  Et stupebant in doctrina ejus, quia in potestate erat sermo ipsius. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXIII}{\VERSE  Et in synagoga erat homo habens dæmonium immundum, et exclamavit voce magna, \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXIV}{\VERSE  dicens : Sine, quid nobis et tibi, Jesu Nazarene ? venisti perdere nos ? scio te quis sis, Sanctus Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXV}{\VERSE  Et increpavit illum Jesus, dicens : Obmutesce, et exi ab eo. Et cum projecisset illum dæmonium in medium, exiit ab illo, nihilque illum nocuit. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXVI}{\VERSE  Et factus est pavor in omnibus, et colloquebantur ad invicem, dicentes : Quod est hoc verbum, quia in potestate et virtute imperat immundis spiritibus, et exeunt ? \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXVII}{\VERSE  Et divulgabatur fama de illo in omnem locum regionis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXVIII}{\VERSE  Surgens autem Jesus de synagoga, introivit in domum Simonis. Socrus autem Simonis tenebatur magnis febribus : et rogaverunt illum pro ea. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXIX}{\VERSE  Et stans super illam imperavit febri : et dimisit illam. Et continuo surgens, ministrabat illis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXL}{\VERSE  Cum autem sol occidisset, omnes qui habebant infirmos variis languoribus, ducebant illos ad eum. At ille singulis manus imponens, curabat eos. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXLI}{\VERSE  Exibant autem dæmonia a multis clamantia, et dicentia : Quia tu es Filius Dei : et increpans non sinebat ea loqui : quia sciebant ipsum esse Christum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXLII}{\VERSE  Facta autem die egressus ibat in desertum locum, et turbæ requirebant eum, et venerunt usque ad ipsum : et detinebant illum ne discederet ab eis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXLIII}{\VERSE  Quibus ille ait : Quia et aliis civitatibus oportet me evangelizare regnum Dei : quia ideo missus sum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXLIV}{\VERSE  Et erat prædicans in synagogis Galilææ. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvI}{\VERSE  Factum est autem, cum turbæ irruerunt in eum ut audirent verbum Dei, et ipse stabat secus stagnum Genesareth. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvII}{\VERSE  Et vidit duas naves stantes secus stagnum : piscatores autem descenderant, et lavabant retia. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvIII}{\VERSE  Ascendens autem in unam navim, quæ erat Simonis, rogavit eum a terra reducere pusillum. Et sedens docebat de navicula turbas. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvIV}{\VERSE  Ut cessavit autem loqui, dixit ad Simonem : Duc in altum, et laxate retia vestra in capturam. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvV}{\VERSE  Et respondens Simon, dixit illi : Præceptor, per totam noctem laborantes nihil cepimus : in verbo autem tuo laxabo rete. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvVI}{\VERSE  Et cum hoc fecissent, concluserunt piscium multitudinem copiosam : rumpebatur autem rete eorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvVII}{\VERSE  Et annuerunt sociis, qui erant in alia navi, ut venirent, et adjuvarent eos. Et venerunt, et impleverunt ambas naviculas, ita ut pene mergerentur. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvVIII}{\VERSE  Quod cum videret Simon Petrus, procidit ad genua Jesu, dicens : Exi a me, quia homo peccator sum, Domine. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvIX}{\VERSE  Stupor enim circumdederat eum, et omnes qui cum illo erant, in captura piscium, quam ceperant : \EVERSE}
\newcommand{\lcVvX}{\VERSE  similiter autem Jacobum et Joannem, filios Zebedæi, qui erant socii Simonis. Et ait ad Simonem Jesus : Noli timere : ex hoc jam homines eris capiens. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXI}{\VERSE  Et subductis ad terram navibus, relictis omnibus, secuti sunt eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXII}{\VERSE  Et factum est, cum esset in una civitatum, et ecce vir plenus lepra, et videns Jesum, et procidens in faciem, rogavit eum, dicens : Domine, si vis, potes me mundare. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXIII}{\VERSE  Et extendens manum, tetigit eum dicens : Volo : mundare. Et confestim lepra discessit ab illo. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXIV}{\VERSE  Et ipse præcepit illi ut nemini diceret : sed, Vade, ostende te sacerdoti, et offer pro emundatione tua, sicut præcepit Moyses, in testimonium illis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXV}{\VERSE  Perambulabat autem magis sermo de illo : et conveniebant turbæ multæ ut audirent, et curarentur ab infirmitatibus suis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXVI}{\VERSE  Ipse autem secedebat in desertum, et orabat. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXVII}{\VERSE  Et factum est in una dierum, et ipse sedebat docens. Et erant pharisæi sedentes, et legis doctores, qui venerant ex omni castello Galilææ, et Judææ, et Jerusalem : et virtus Domini erat ad sanandum eos. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXVIII}{\VERSE  Et ecce viri portantes in lecto hominem, qui erat paralyticus : et quærebant eum inferre, et ponere ante eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXIX}{\VERSE  Et non invenientes qua parte illum inferrent præ turba, ascenderunt supra tectum, et per tegulas summiserunt eum cum lecto in medium ante Jesum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXX}{\VERSE  Quorum fidem ut vidit, dixit : Homo, remittuntur tibi peccata tua. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXI}{\VERSE  Et cœperunt cogitare scribæ et pharisæi, dicentes : Quis est hic, qui loquitur blasphemias ? quis potest dimittere peccata, nisi solus Deus ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXII}{\VERSE  Ut cognovit autem Jesus cogitationes eorum, respondens, dixit ad illos : Quid cogitatis in cordibus vestris ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXIII}{\VERSE  Quid est facilius dicere : Dimittuntur tibi peccata : an dicere : Surge, et ambula ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXIV}{\VERSE  Ut autem sciatis quia Filius hominis habet potestatem in terra dimittendi peccata, (ait paralytico) tibi dico, surge, tolle lectum tuum, et vade in domum tuam. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXV}{\VERSE  Et confestim consurgens coram illis, tulit lectum in quo jacebat : et abiit in domum suam, magnificans Deum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXVI}{\VERSE  Et stupor apprehendit omnes, et magnificabant Deum. Et repleti sunt timore, dicentes : Quia vidimus mirabilia hodie. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXVII}{\VERSE  Et post hæc exiit, et vidit publicanum nomine Levi, sedentem ad telonium, et ait illi : Sequere me. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXVIII}{\VERSE  Et relictis omnibus, surgens secutus est eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXIX}{\VERSE  Et fecit ei convivium magnum Levi in domo sua : et erat turba multa publicanorum, et aliorum qui cum illis erant discumbentes. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXX}{\VERSE  Et murmurabant pharisæi et scribæ eorum, dicentes ad discipulos ejus : Quare cum publicanis et peccatoribus manducatis et bibitis ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXI}{\VERSE  Et respondens Jesus, dixit ad illos : Non egent qui sani sunt medico, sed qui male habent. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXII}{\VERSE  Non veni vocare justos, sed peccatores ad pœnitentiam. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXIII}{\VERSE  At illi dixerunt ad eum : Quare discipuli Joannis jejunant frequenter, et obsecrationes faciunt, similiter et pharisæorum : tui autem edunt et bibunt ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXIV}{\VERSE  Quibus ipse ait : Numquid potestis filios sponsi, dum cum illis est sponsus, facere jejunare ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXV}{\VERSE  Venient autem dies, cum ablatus fuerit ab illis sponsus : tunc jejunabunt in illis diebus. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXVI}{\VERSE  Dicebat autem et similitudinem ad illos : Quia nemo commissuram a novo vestimento immittit in vestimentum vetus : alioquin et novum rumpit, et veteri non convenit commissura a novo. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXVII}{\VERSE  Et nemo mittit vinum novum in utres veteres : alioquin rumpet vinum novum utres, et ipsum effundetur, et utres peribunt : \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXVIII}{\VERSE  sed vinum novum in utres novos mittendum est, et utraque conservantur. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXIX}{\VERSE  Et nemo bibens vetus, statim vult novum : dicit enim : Vetus melius est. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvI}{\VERSE  Factum est autem in sabbato secundo, primo, cum transiret per sata, vellebant discipuli ejus spicas, et manducabant confricantes manibus. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvII}{\VERSE  Quidam autem pharisæorum, dicebant illis : Quid facitis quod non licet in sabbatis ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvIII}{\VERSE  Et respondens Jesus ad eos, dixit : Nec hoc legistis quod fecit David, cum esurisset ipse, et qui cum illo erant ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvIV}{\VERSE  quomodo intravit in domum Dei, et panes propositionis sumpsit, et manducavit, et dedit his qui cum ipso erant : quos non licet manducare nisi tantum sacerdotibus ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvV}{\VERSE  Et dicebat illis : Quia dominus est Filius hominis etiam sabbati. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvVI}{\VERSE  Factum est autem in alio sabbato, ut intraret in synagogam, et doceret. Et erat ibi homo, et manus ejus dextra erat arida. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvVII}{\VERSE  Observabant autem scribæ et pharisæi si in sabbato curaret, ut invenirent unde accusarent eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvVIII}{\VERSE  Ipse vero sciebat cogitationes eorum : et ait homini qui habebat manum aridam : Surge, et sta in medium. Et surgens stetit. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvIX}{\VERSE  Ait autem ad illos Jesus : Interrogo vos si licet sabbatis benefacere, an male : animam salvam facere, an perdere ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvX}{\VERSE  Et circumspectis omnibus dixit homini : Extende manum tuam. Et extendit : et restituta est manus ejus. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXI}{\VERSE  Ipsi autem repleti sunt insipientia, et colloquebantur ad invicem, quidnam facerent Jesu. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXII}{\VERSE  Factum est autem in illis diebus, exiit in montem orare, et erat pernoctans in oratione Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXIII}{\VERSE  Et cum dies factus esset, vocavit discipulos suos : et elegit duodecim ex ipsis (quos et apostolos nominavit) : \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXIV}{\VERSE  Simonem, quem cognominavit Petrum, et Andream fratrem ejus, Jacobum, et Joannem, Philippum, et Bartholomæum, \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXV}{\VERSE  Matthæum, et Thomam, Jacobum Alphæi, et Simonem, qui vocatur Zelotes, \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXVI}{\VERSE  et Judam Jacobi, et Judam Iscariotem, qui fuit proditor. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXVII}{\VERSE  Et descendens cum illis, stetit in loco campestri, et turba discipulorum ejus, et multitudo copiosa plebis ab omni Judæa, et Jerusalem, et maritima, et Tyri, et Sidonis, \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXVIII}{\VERSE  qui venerant ut audirent eum, et sanarentur a languoribus suis. Et qui vexabantur a spiritibus immundis, curabantur. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXIX}{\VERSE  Et omnis turba quærebat eum tangere : quia virtus de illo exibat, et sanabat omnes. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXX}{\VERSE  Et ipse elevatis oculis in discipulis suis, dicebat : Beati pauperes, quia vestrum est regnum Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXI}{\VERSE  Beati qui nunc esuritis, quia saturabimini. Beati qui nunc fletis, quia ridebitis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXII}{\VERSE  Beati eritis cum vos oderint homines, et cum separaverint vos, et exprobraverint, et ejicerint nomen vestrum tamquam malum propter Filium hominis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXIII}{\VERSE  Gaudete in illa die, et exsultate : ecce enim merces vestra multa est in cælo : secundum hæc enim faciebant prophetis patres eorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXIV}{\VERSE  Verumtamen væ vobis divitibus, quia habetis consolationem vestram. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXV}{\VERSE  Væ vobis, qui saturati estis : quia esurietis. Væ vobis, qui ridetis nunc : quia lugebitis et flebitis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXVI}{\VERSE  Væ cum benedixerint vobis homines : secundum hæc enim faciebant pseudoprophetis patres eorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXVII}{\VERSE  Sed vobis dico, qui auditis : diligite inimicos vestros, benefacite his qui oderunt vos. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXVIII}{\VERSE  Benedicite maledicentibus vobis, et orate pro calumniantibus vos. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXIX}{\VERSE  Et qui te percutit in maxillam, præbe et alteram. Et ab eo qui aufert tibi vestimentum, etiam tunicam noli prohibere. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXX}{\VERSE  Omni autem petenti te, tribue : et qui aufert quæ tua sunt, ne repetas. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXI}{\VERSE  Et prout vultis ut faciant vobis homines, et vos facite illis similiter. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXII}{\VERSE  Et si diligitis eos qui vos diligunt, quæ vobis est gratia ? nam et peccatores diligentes se diligunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXIII}{\VERSE  Et si benefeceritis his qui vobis benefaciunt, quæ vobis est gratia ? siquidem et peccatores hoc faciunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXIV}{\VERSE  Et si mutuum dederitis his a quibus speratis recipere, quæ gratia est vobis ? nam et peccatores peccatoribus fœnerantur, ut recipiant æqualia. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXV}{\VERSE  Verumtamen diligite inimicos vestros : benefacite, et mutuum date, nihil inde sperantes : et erit merces vestra multa, et eritis filii Altissimi, quia ipse benignus est super ingratos et malos. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXVI}{\VERSE  Estote ergo misericordes sicut et Pater vester misericors est. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXVII}{\VERSE  Nolite judicare, et non judicabimini : nolite condemnare, et non condemnabimini. Dimitte, et dimittemini. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXVIII}{\VERSE  Date, et dabitur vobis : mensuram bonam, et confertam, et coagitatam, et supereffluentem dabunt in sinum vestrum. Eadem quippe mensura, qua mensi fueritis, remetietur vobis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXIX}{\VERSE  Dicebat autem illis et similitudinem : Numquid potest cæcus cæcum ducere ? nonne ambo in foveam cadunt ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXL}{\VERSE  Non est discipulus super magistrum : perfectus autem omnis erit, si sit sicut magister ejus. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLI}{\VERSE  Quid autem vides festucam in oculo fratris tui, trabem autem, quæ in oculo tuo est, non consideras ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLII}{\VERSE  aut quomodo potes dicere fratri tuo : Frater, sine ejiciam festucam de oculo tuo : ipse in oculo tuo trabem non videns ? Hypocrita, ejice primum trabem de oculo tuo : et tunc perspicies ut educas festucam de oculo fratris tui. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLIII}{\VERSE  Non est enim arbor bona, quæ facit fructus malos : neque arbor mala, faciens fructum bonum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLIV}{\VERSE  Unaquæque enim arbor de fructu suo cognoscitur. Neque enim de spinis colligunt ficus : neque de rubo vindemiant uvam. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLV}{\VERSE  Bonus homo de bono thesauro cordis sui profert bonum : et malus homo de malo thesauro profert malum. Ex abundantia enim cordis os loquitur. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLVI}{\VERSE  Quid autem vocatis me Domine, Domine : et non facitis quæ dico ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLVII}{\VERSE  Omnis qui venit ad me, et audit sermones meos, et facit eos, ostendam vobis cui similis sit : \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLVIII}{\VERSE  similis est homini ædificanti domum, qui fodit in altum, et posuit fundamentum super petram : inundatione autem facta, illisum est flumen domui illi, et non potuit eam movere : fundata enim erat super petram. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLIX}{\VERSE  Qui autem audit, et non facit, similis est homini ædificanti domum suam super terram sine fundamento : in quam illisus est fluvius, et continuo cecidit : et facta est ruina domus illius magna. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvI}{\VERSE  Cum autem implesset omnia verba sua in aures plebis, intravit Capharnaum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvII}{\VERSE  Centurionis autem cujusdam servus male habens, erat moriturus : qui illi erat pretiosus. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvIII}{\VERSE  Et cum audisset de Jesu, misit ad eum seniores Judæorum, rogans eum ut veniret et salvaret servum ejus. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvIV}{\VERSE  At illi cum venissent ad Jesum, rogabant eum sollicite, dicentes ei : Quia dignus est ut hoc illi præstes : \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvV}{\VERSE  diligit enim gentem nostram, et synagogam ipse ædificavit nobis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvVI}{\VERSE  Jesus autem ibat cum illis. Et cum jam non longe esset a domo, misit ad eum centurio amicos, dicens : Domine, noli vexari : non enim sum dignus ut sub tectum meum intres : \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvVII}{\VERSE  propter quod et meipsum non sum dignum arbitratus ut venirem ad te : sed dic verbo, et sanabitur puer meus. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvVIII}{\VERSE  Nam et ego homo sum sub potestate constitutus, habens sub me milites : et dico huic, Vade, et vadit : et alii, Veni, et venit : et servo meo, Fac hoc, et facit. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvIX}{\VERSE  Quo audito Jesus miratus est : et conversus sequentibus se turbis, dixit : Amen dico vobis, nec in Israël tantam fidem inveni. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvX}{\VERSE  Et reversi, qui missi fuerant, domum, invenerunt servum, qui languerat, sanum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXI}{\VERSE  Et factum est : deinceps ibat in civitatem quæ vocatur Naim : et ibant cum eo discipuli ejus et turba copiosa. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXII}{\VERSE  Cum autem appropinquaret portæ civitatis, ecce defunctus efferebatur filius unicus matris suæ : et hæc vidua erat : et turba civitatis multa cum illa. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXIII}{\VERSE  Quam cum vidisset Dominus, misericordia motus super eam, dixit illi : Noli flere. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXIV}{\VERSE  Et accessit, et tetigit loculum. (Hi autem qui portabant, steterunt.) Et ait : Adolescens, tibi dico, surge. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXV}{\VERSE  Et resedit qui erat mortuus, et cœpit loqui. Et dedit illum matri suæ. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXVI}{\VERSE  Accepit autem omnes timor : et magnificabant Deum, dicentes : Quia propheta magnus surrexit in nobis : et quia Deus visitavit plebem suam. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXVII}{\VERSE  Et exiit hic sermo in universam Judæam de eo, et in omnem circa regionem. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXVIII}{\VERSE  Et nuntiaverunt Joanni discipuli ejus de omnibus his. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXIX}{\VERSE  Et convocavit duos de discipulis suis Joannes, et misit ad Jesum, dicens : Tu es qui venturus es, an alium exspectamus ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXX}{\VERSE  Cum autem venissent ad eum viri, dixerunt : Joannes Baptista misit nos ad te dicens : Tu es qui venturus es, an alium exspectamus ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXI}{\VERSE  (In ipsa autem hora multos curavit a languoribus, et plagis, et spiritibus malis, et cæcis multis donavit visum.) \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXII}{\VERSE  Et respondens, dixit illis : Euntes renuntiate Joanni quæ audistis et vidistis : quia cæci vident, claudi ambulant, leprosi mundantur, surdi audiunt, mortui resurgunt, pauperes evangelizantur : \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXIII}{\VERSE  et beatus est quicumque non fuerit scandalizatus in me. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXIV}{\VERSE  Et cum discessissent nuntii Joannis, cœpit de Joanne dicere ad turbas : Quid existis in desertum videre ? arundinem vento agitatam ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXV}{\VERSE  Sed quid existis videre ? hominem mollibus vestibus indutum ? Ecce qui in veste pretiosa sunt et deliciis, in domibus regum sunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXVI}{\VERSE  Sed quid existis videre ? prophetam ? Utique dico vobis, et plus quam prophetam : \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXVII}{\VERSE  hic est, de quo scriptum est : Ecce mitto angelum meum ante faciem tuam, qui præparabit viam tuam ante te. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXVIII}{\VERSE  Dico enim vobis : major inter natos mulierum propheta Joanne Baptista nemo est : qui autem minor est in regno Dei, major est illo. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXIX}{\VERSE  Et omnis populus audiens et publicani, justificaverunt Deum, baptizati baptismo Joannis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXX}{\VERSE  Pharisæi autem et legisperiti consilium Dei spreverunt in semetipsos, non baptizati ab eo. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXI}{\VERSE  Ait autem Dominus : Cui ergo similes dicam homines generationis hujus ? et cui similes sunt ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXII}{\VERSE  Similes sunt pueris sedentibus in foro, et loquentibus ad invicem, et dicentibus : Cantavimus vobis tibiis, et non saltastis : lamentavimus, et non plorastis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXIII}{\VERSE  Venit enim Joannes Baptista, neque manducans panem, neque bibens vinum, et dicitis : Dæmonium habet. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXIV}{\VERSE  Venit Filius hominis manducans, et bibens, et dicitis : Ecce homo devorator, et bibens vinum, amicus publicanorum et peccatorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXV}{\VERSE  Et justificata est sapientia ab omnibus filiis suis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXVI}{\VERSE  Rogabat autem illum quidam de pharisæis ut manducaret cum illo. Et ingressus domum pharisæi discubuit. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXVII}{\VERSE  Et ecce mulier, quæ erat in civitate peccatrix, ut cognovit quod accubuisset in domo pharisæi, attulit alabastrum unguenti : \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXVIII}{\VERSE  et stans retro secus pedes ejus, lacrimis cœpit rigare pedes ejus, et capillis capitis sui tergebat, et osculabatur pedes ejus, et unguento ungebat. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXIX}{\VERSE  Videns autem pharisæus, qui vocaverat eum, ait intra se dicens : Hic si esset propheta, sciret utique quæ et qualis est mulier, quæ tangit eum : quia peccatrix est. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXL}{\VERSE  Et respondens Jesus, dixit ad illum : Simon, habeo tibi aliquid dicere. At ille ait : Magister, dic. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLI}{\VERSE  Duo debitores erant cuidam fœneratori : unus debebat denarios quingentos, et alius quinquaginta. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLII}{\VERSE  Non habentibus illis unde redderent, donavit utrisque. Quis ergo eum plus diligit ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLIII}{\VERSE  Respondens Simon dixit : Æstimo quia is cui plus donavit. At ille dixit ei : Recte judicasti. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLIV}{\VERSE  Et conversus ad mulierem, dixit Simoni : Vides hanc mulierem ? Intravi in domum tuam, aquam pedibus meis non dedisti : hæc autem lacrimis rigavit pedes meos, et capillis suis tersit. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLV}{\VERSE  Osculum mihi non dedisti : hæc autem ex quo intravit, non cessavit osculari pedes meos. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLVI}{\VERSE  Oleo caput meum non unxisti : hæc autem unguento unxit pedes meos. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLVII}{\VERSE  Propter quod dico tibi : remittuntur ei peccata multa, quoniam dilexit multum. Cui autem minus dimittitur, minus diligit. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLVIII}{\VERSE  Dixit autem ad illam : Remittuntur tibi peccata. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLIX}{\VERSE  Et cœperunt qui simul accumbebant, dicere intra se : Quis est hic qui etiam peccata dimittit ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvL}{\VERSE  Dixit autem ad mulierem : Fides tua te salvam fecit : vade in pace. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvI}{\VERSE  Et factum est deinceps, et ipse iter faciebat per civitates, et castella prædicans, et evangelizans regnum Dei : et duodecim cum illo, \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvII}{\VERSE  et mulieres aliquæ, quæ erant curatæ a spiritibus malignis et infirmatibus : Maria, quæ vocatur Magdalene, de qua septem dæmonia exierant, \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvIII}{\VERSE  et Joanna uxor Chusæ procuratoris Herodis, et Susanna, et aliæ multæ, quæ ministrabant ei de facultatibus suis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvIV}{\VERSE  Cum autem turba plurima convenirent, et de civitatibus properarent ad eum, dixit per similitudinem : \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvV}{\VERSE  Exiit qui seminat, seminare semen suum. Et dum seminat, aliud cecidit secus viam, et conculcatum est, et volucres cæli comederunt illud. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvVI}{\VERSE  Et aliud cecidit supra petram : et natum aruit, quia non habebat humorem. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvVII}{\VERSE  Et aliud cecidit inter spinas, et simul exortæ spinæ suffocaverunt illud. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvVIII}{\VERSE  Et aliud cecidit in terram bonam : et ortum fecit fructum centuplum. Hæc dicens clamabat : Qui habet aures audiendi, audiat. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvIX}{\VERSE  Interrogabant autem eum discipuli ejus, quæ esset hæc parabola. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvX}{\VERSE  Quibus ipse dixit : Vobis datum est nosse mysterium regni Dei, ceteris autem in parabolis : ut videntes non videant, et audientes non intelligant. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXI}{\VERSE  Est autem hæc parabola : Semen est verbum Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXII}{\VERSE  Qui autem secus viam, hi sunt qui audiunt : deinde venit diabolus, et tollit verbum de corde eorum, ne credentes salvi fiant. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXIII}{\VERSE  Nam qui supra petram, qui cum audierint, cum gaudio suscipiunt verbum : et hi radices non habent : qui ad tempus credunt, et in tempore tentationis recedunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXIV}{\VERSE  Quod autem in spinas cecidit : hi sunt qui audierunt, et a sollicitudinibus, et divitiis, et voluptatibus vitæ euntes, suffocantur, et non referunt fructum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXV}{\VERSE  Quod autem in bonam terram : hi sunt qui in corde bono et optimo audientes verbum retinent, et fructum afferunt in patientia. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXVI}{\VERSE  Nemo autem lucernam accendens, operit eam vase, aut subtus lectum ponit : sed supra candelabrum ponit, ut intrantes videant lumen. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXVII}{\VERSE  Non est enim occultum, quod non manifestetur : nec absconditum, quod non cognoscatur, et in palam veniat. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXVIII}{\VERSE  Videte ergo quomodo audiatis. Qui enim habet, dabitur illi : et quicumque non habet, etiam quod putat se habere, auferetur ab illo. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXIX}{\VERSE  Venerunt autem ad illum mater et fratres ejus, et non poterant adire eum præ turba. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXX}{\VERSE  Et nuntiatum est illi : Mater tua et fratres tui stant foris, volentes te videre. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXI}{\VERSE  Qui respondens, dixit ad eos : Mater mea et fratres mei hi sunt, qui verbum Dei audiunt et faciunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXII}{\VERSE  Factum est autem in una dierum : et ipse ascendit in naviculam, et discipuli ejus, et ait ad illos : Transfretemus trans stagnum. Et ascenderunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXIII}{\VERSE  Et navigantibus illis, obdormivit, et descendit procella venti in stagnum, et complebantur, et periclitabantur. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXIV}{\VERSE  Accedentes autem suscitaverunt eum, dicentes : Præceptor, perimus. At ille surgens, increpavit ventum, et tempestatem aquæ, et cessavit : et facta est tranquillitas. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXV}{\VERSE  Dixit autem illis : Ubi est fides vestra ? Qui timentes, mirati sunt ad invicem, dicentes : Quis putas hic est, quia et ventis, et mari imperat, et obediunt ei ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXVI}{\VERSE  Et navigaverunt ad regionem Gerasenorum, quæ est contra Galilæam. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXVII}{\VERSE  Et cum egressus esset ad terram, occurrit illi vir quidam, qui habebat dæmonium jam temporibus multis, et vestimento non induebatur, neque in domo manebat, sed in monumentis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXVIII}{\VERSE  Is, ut vidit Jesum, procidit ante illum : et exclamans voce magna, dixit : Quid mihi et tibi est, Jesu Fili Dei Altissimi ? obsecro te, ne me torqueas. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXIX}{\VERSE  Præcipiebat enim spiritui immundo ut exiret ab homine. Multis enim temporibus arripiebat illum, et vinciebatur catenis, et compedibus custoditus. Et ruptis vinculis agebatur a dæmonio in deserta. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXX}{\VERSE  Interrogavit autem illum Jesus, dicens : Quod tibi nomen est ? At ille dixit : Legio : quia intraverant dæmonia multa in eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXI}{\VERSE  Et rogabant illum ne imperaret illis ut in abyssum irent. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXII}{\VERSE  Erat autem ibi grex porcorum multorum pascentium in monte : et rogabant eum, ut permitteret eis in illos ingredi. Et permisit illis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXIII}{\VERSE  Exierunt ergo dæmonia ab homine, et intraverunt in porcos : et impetu abiit grex per præceps in stagnum, et suffocatus est. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXIV}{\VERSE  Quod ut viderunt factum qui pascebant, fugerunt, et nuntiaverunt in civitatem et in villas. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXV}{\VERSE  Exierunt autem videre quod factum est, et venerunt ad Jesum, et invenerunt hominem sedentem, a quo dæmonia exierant, vestitum ac sana mente, ad pedes ejus, et timuerunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXVI}{\VERSE  Nuntiaverunt autem illis et qui viderant, quomodo sanus factus esset a legione : \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXVII}{\VERSE  et rogaverunt illum omnis multitudo regionis Gerasenorum ut discederet ab ipsis : quia magno timore tenebantur. Ipse autem ascendens navim, reversus est. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXVIII}{\VERSE  Et rogabat illum vir, a quo dæmonia exierant, ut cum eo esset. Dimisit autem eum Jesus, dicens : \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXIX}{\VERSE  Redi in domum tuam, et narra quanta tibi fecit Deus. Et abiit per universam civitatem, prædicans quanta illi fecisset Jesus. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXL}{\VERSE  Factum est autem cum rediisset Jesus, excepit illum turba : erunt enim omnes exspectantes eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLI}{\VERSE  Et ecce venit vir, cui nomen Jairus, et ipse princeps synagogæ erat : et cecidit ad pedes Jesu, rogans eum ut intraret in domum ejus, \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLII}{\VERSE  quia unica filia erat ei fere annorum duodecim, et hæc moriebatur. Et contigit, dum iret, a turba comprimebatur. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLIII}{\VERSE  Et mulier quædam erat in fluxu sanguinis ab annis duodecim, quæ in medicos erogaverat omnem substantiam suam, nec ab ullo potuit curari : \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLIV}{\VERSE  accessit retro, et tetigit fimbriam vestimenti ejus : et confestim stetit fluxus sanguinis ejus. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLV}{\VERSE  Et ait Jesus : Quis est, qui me tetigit ? Negantibus autem omnibus, dixit Petrus, et qui cum illo erant : Præceptor, turbæ te comprimunt, et affligunt, et dicis : Quis me tetigit ? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLVI}{\VERSE  Et dicit Jesus : Tetigit me aliquis : nam ego novi virtutem de me exiisse. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLVII}{\VERSE  Videns autem mulier, quia non latuit, tremens venit, et procidit ante pedes ejus : et ob quam causam tetigerit eum, indicavit coram omni populo : et quemadmodum confestim sanata sit. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLVIII}{\VERSE  At ipse dixit ei : Filia, fides tua salvam te fecit : vade in pace. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLIX}{\VERSE  Adhuc illo loquente, venit quidam ad principem synagogæ, dicens ei : Quia mortua est filia tua, noli vexare illum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvL}{\VERSE  Jesus autem, audito hoc verbo, respondit patri puellæ : Noli timere, crede tantum, et salva erit. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvLI}{\VERSE  Et cum venisset domum, non permisit intrare secum quemquam, nisi Petrum, et Jacobum, et Joannem, et patrem, et matrem puellæ. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvLII}{\VERSE  Flebant autem omnes, et plangebant illam. At ille dixit : Nolite flere : non est mortua puella, sed dormit. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvLIII}{\VERSE  Et deridebant eum, scientes quod mortua esset. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvLIV}{\VERSE  Ipse autem tenens manum ejus clamavit, dicens : Puella, surge. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvLV}{\VERSE  Et reversus est spiritus ejus, et surrexit continuo. Et jussit illi dari manducare. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvLVI}{\VERSE  Et stupuerunt parentes ejus, quibus præcepit ne alicui dicerent quod factum erat. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvI}{\VERSE  Convocatis autem duodecim Apostolis, dedit illis virtutem et potestatem super omnia dæmonia, et ut languores curarent. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvII}{\VERSE  Et misit illos prædicare regnum Dei, et sanare infirmos. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvIII}{\VERSE  Et ait ad illos : Nihil tuleritis in via, neque virgam, neque peram, neque panem, neque pecuniam, neque duas tunicas habeatis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvIV}{\VERSE  Et in quamcumque domum intraveritis, ibi manete, et inde ne exeatis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvV}{\VERSE  Et quicumque non receperint vos : exeuntes de civitate illa, etiam pulverem pedum vestrorum excutite in testimonium supra illos. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvVI}{\VERSE  Egressi autem circuibant per castella evangelizantes, et curantes ubique. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvVII}{\VERSE  Audivit autem Herodes tetrarcha omnia quæ fiebant ab eo, et hæsitabat eo quod diceretur \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvVIII}{\VERSE  a quibusdam : Quia Joannes surrexit a mortuis : a quibusdam vero : Quia Elias apparuit : ab aliis autem : Quia propheta unus de antiquis surrexit. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvIX}{\VERSE  Et ait Herodes : Joannem ego decollavi : quis est autem iste, de quo ego talia audio ? Et quærebat videre eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvX}{\VERSE  Et reversi Apostoli, narraverunt illi quæcumque fecerunt : et assumptis illis secessit seorsum in locum desertum, qui est Bethsaidæ. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXI}{\VERSE  Quod cum cognovissent turbæ, secutæ sunt illum : et excepit eos, et loquebatur illis de regno Dei, et eos, qui cura indigebant, sanabat. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXII}{\VERSE  Dies autem cœperat declinare, et accedentes duodecim dixerunt illi : Dimitte turbas, ut euntes in castella villasque quæ circa sunt, divertant, et inveniant escas : quia hic in loco deserto sumus. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXIII}{\VERSE  Ait autem ad illos : Vos date illis manducare. At illi dixerunt : Non sunt nobis plus quam quinque panes et duo pisces : nisi forte nos eamus, et emamus in omnem hanc turbam escas. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXIV}{\VERSE  Erant autem fere viri quinque millia. Ait autem ad discipulos suos : Facite illos discumbere per convivia quinquagenos. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXV}{\VERSE  Et ita fecerunt : et discumbere fecerunt omnes. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXVI}{\VERSE  Acceptis autem quinque panibus et duobus piscibus, respexit in cælum, et benedixit illis : et fregit, et distribuit discipulis suis, ut ponerent ante turbas. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXVII}{\VERSE  Et manducaverunt omnes, et saturati sunt. Et sublatum est quod superfuit illis, fragmentorum cophini duodecim. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXVIII}{\VERSE  Et factum est cum solus esset orans, erant cum illo et discipuli : et interrogavit illos, dicens : Quem me dicunt esse turbæ ? \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXIX}{\VERSE  At illi responderunt, et dixerunt : Joannem Baptistam, alii autem Eliam, alii vero quia unus propheta de prioribus surrexit. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXX}{\VERSE  Dixit autem illis : Vos autem quem me esse dicitis ? Respondens Simon Petrus, dixit : Christum Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXI}{\VERSE  At ille increpans illos, præcepit ne cui dicerent hoc, \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXII}{\VERSE  dicens : Quia oportet Filium hominis multa pati, et reprobari a senioribus, et principibus sacerdotum, et scribis, et occidi, et tertia die resurgere. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXIII}{\VERSE  Dicebat autem ad omnes : Si quis vult post me venire, abneget semetipsum, et tollat crucem suam quotidie, et sequatur me. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXIV}{\VERSE  Qui enim voluerit animam suam salvam facere, perdet illam : nam qui perdiderit animam suam propter me, salvam faciet illam. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXV}{\VERSE  Quid enim proficit homo, si lucretur universum mundum, se autem ipsum perdat, et detrimentum sui faciat ? \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXVI}{\VERSE  Nam qui me erubuerit, et meos sermones : hunc Filius hominis erubescet cum venerit in majestate sua, et Patris, et sanctorum angelorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXVII}{\VERSE  Dico autem vobis vere : sunt aliqui hic stantes, qui non gustabunt mortem donec videant regnum Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXVIII}{\VERSE  Factum est autem post hæc verba fere dies octo, et assumpsit Petrum, et Jacobum, et Joannem, et ascendit in montem ut oraret. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXIX}{\VERSE  Et facta est, dum oraret, species vultus ejus altera : et vestitus ejus albus et refulgens. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXX}{\VERSE  Et ecce duo viri loquebantur cum illo. Erant autem Moyses et Elias, \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXI}{\VERSE  visi in majestate : et dicebant excessum ejus, quem completurus erat in Jerusalem. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXII}{\VERSE  Petrus vero, et qui cum illo erant, gravati erant somno. Et evigilantes viderunt majestatem ejus, et duos viros qui stabant cum illo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXIII}{\VERSE  Et factum est cum discederent ab illo, ait Petrus ad Jesum : Præceptor, bonum est nos hic esse : et faciamus tria tabernacula, unum tibi, et unum Moysi, et unum Eliæ : nesciens quid diceret. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXIV}{\VERSE  Hæc autem illo loquente, facta est nubes, et obumbravit eos : et timuerunt, intrantibus illis in nubem. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXV}{\VERSE  Et vox facta est de nube, dicens : Hic est Filius meus dilectus, ipsum audite. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXVI}{\VERSE  Et dum fieret vox, inventus est Jesus solus. Et ipsi tacuerunt, et nemini dixerunt in illis diebus quidquam ex his quæ viderant. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXVII}{\VERSE  Factum est autem in sequenti die, descendentibus illis de monte, occurrit illis turba multa. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXVIII}{\VERSE  Et ecce vir de turba exclamavit, dicens : Magister, obsecro te, respice in filium meum quia unicus est mihi : \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXIX}{\VERSE  et ecce spiritus apprehendit eum, et subito clamat, et elidit, et dissipat eum cum spuma, et vix discedit dilanians eum : \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXL}{\VERSE  et rogavi discipulos tuos ut ejicerent illum, et non potuerunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLI}{\VERSE  Respondens autem Jesus, dixit : O generatio infidelis, et perversa, usquequo ero apud vos, et patiar vos ? adduc huc filium tuum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLII}{\VERSE  Et cum accederet, elisit illum dæmonium, et dissipavit. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLIII}{\VERSE  Et increpavit Jesus spiritum immundum, et sanavit puerum, et reddidit illum patri ejus. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLIV}{\VERSE  Stupebant autem omnes in magnitudine Dei : omnibusque mirantibus in omnibus quæ faciebat, dixit ad discipulos suos : Ponite vos in cordibus vestris sermones istos : Filius enim hominis futurum est ut tradatur in manus hominum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLV}{\VERSE  At illi ignorabant verbum istud, et erat velatum ante eos ut non sentirent illud : et timebant eum interrogare de hoc verbo. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLVI}{\VERSE  Intravit autem cogitatio in eos quis eorum major esset. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLVII}{\VERSE  At Jesus videns cogitationes cordis illorum, apprehendit puerum, et statuit illum secus se, \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLVIII}{\VERSE  et ait illis : Quicumque susceperit puerum istum in nomine meo, me recipit : et quicumque me receperit, recipit eum qui me misit. Nam qui minor est inter vos omnes, hic major est. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLIX}{\VERSE  Respondens autem Joannes dixit : Præceptor, vidimus quemdam in nomine tuo ejicientem dæmonia, et prohibuimus eum : quia non sequitur nobiscum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvL}{\VERSE  Et ait ad illum Jesus : Nolite prohibere : qui enim non est adversum vos, pro vobis est. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLI}{\VERSE  Factum est autem dum complerentur dies assumptionis ejus, et ipse faciem suam firmavit ut iret in Jerusalem. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLII}{\VERSE  Et misit nuntios ante conspectum suum : et euntes intraverunt in civitatem Samaritanorum ut parerent illi. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLIII}{\VERSE  Et non receperunt eum, quia facies ejus erat euntis in Jerusalem. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLIV}{\VERSE  Cum vidissent autem discipuli ejus Jacobus et Joannes, dixerunt : Domine, vis dicimus ut ignis descendat de cælo, et consumat illos ? \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLV}{\VERSE  Et conversus increpavit illos, dicens : Nescitis cujus spiritus estis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLVI}{\VERSE  Filius hominis non venit animas perdere, sed salvare. Et abierunt in aliud castellum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLVII}{\VERSE  Factum est autem : ambulantibus illis in via, dixit quidam ad illum : Sequar te quocumque ieris. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLVIII}{\VERSE  Dixit illi Jesus : Vulpes foveas habent, et volucres cæli nidos : Filius autem hominis non habet ubi caput reclinet. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLIX}{\VERSE  Ait autem ad alterum : Sequere me : ille autem dixit : Domine, permitte mihi primum ire, et sepelire patrem meum. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLX}{\VERSE  Dixitque ei Jesus : Sine ut mortui sepeliant mortuos suos : tu autem vade, et annuntia regnum Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLXI}{\VERSE  Et ait alter : Sequar te Domine, sed permitte mihi primum renuntiare his quæ domi sunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLXII}{\VERSE  Ait ad illum Jesus : Nemo mittens manum suam ad aratrum, et respiciens retro, aptus est regno Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvI}{\VERSE  Post hæc autem designavit Dominus et alios septuaginta duos : et misit illos binos ante faciem suam in omnem civitatem et locum, quo erat ipse venturus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvII}{\VERSE  Et dicebat illis : Messis quidem multa, operarii autem pauci. Rogate ergo dominum messis ut mittat operarios in messem suam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvIII}{\VERSE  Ite : ecce ego mitto vos sicut agnos inter lupos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvIV}{\VERSE  Nolite portare sacculum, neque peram, neque calceamenta, et neminem per viam salutaveritis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvV}{\VERSE  In quamcumque domum intraveritis, primum dicite : Pax huic domui : \EVERSE}
\newcommand{\lcXvVI}{\VERSE  et si ibi fuerit filius pacis, requiescet super illum pax vestra : sin autem, ad vos revertetur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvVII}{\VERSE  In eadem autem domo manete, edentes et bibentes quæ apud illos sunt : dignus est enim operarius mercede sua. Nolite transire de domo in domum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvVIII}{\VERSE  Et in quamcumque civitatem intraveritis, et susceperint vos, manducate quæ apponuntur vobis : \EVERSE}
\newcommand{\lcXvIX}{\VERSE  et curate infirmos, qui in illa sunt, et dicite illis : Appropinquavit in vos regnum Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvX}{\VERSE  In quamcumque autem civitatem intraveritis, et non susceperint vos, exeuntes in plateas ejus, dicite : \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXI}{\VERSE  Etiam pulverem, qui adhæsit nobis de civitate vestra, extergimus in vos : tamen hoc scitote, quia appropinquavit regnum Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXII}{\VERSE  Dico vobis, quia Sodomis in die illa remissius erit, quam illi civitati. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXIII}{\VERSE  Væ tibi Corozain ! væ tibi Bethsaida ! quia si in Tyro et Sidone factæ fuissent virtutes quæ factæ sunt in vobis, olim in cilicio et cinere sedentes pœniterent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXIV}{\VERSE  Verumtamen Tyro et Sidoni remissius erit in judicio, quam vobis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXV}{\VERSE  Et tu Capharnaum, usque ad cælum exaltata, usque ad infernum demergeris. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXVI}{\VERSE  Qui vos audit, me audit : et qui vos spernit, me spernit. Qui autem me spernit, spernit eum qui misit me. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXVII}{\VERSE  Reversi sunt autem septuaginta duo cum gaudio, dicentes : Domine, etiam dæmonia subjiciuntur nobis in nomine tuo. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXVIII}{\VERSE  Et ait illis : Videbam Satanam sicut fulgor de cælo cadentem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXIX}{\VERSE  Ecce dedi vobis potestatem calcandi supra serpentes, et scorpiones, et super omnem virtutem inimici : et nihil vobis nocebit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXX}{\VERSE  Verumtamen in hoc nolite gaudere quia spiritus vobis subjiciuntur : gaudete autem, quod nomina vestra scripta sunt in cælis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXI}{\VERSE  In ipsa hora exsultavit Spiritu Sancto, et dixit : Confiteor tibi Pater, Domine cæli et terræ, quod abscondisti hæc a sapientibus et prudentibus, et revelasti ea parvulis. Etiam Pater : quoniam sic placuit ante te. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXII}{\VERSE  Omnia mihi tradita sunt a Patre meo. Et nemo scit quis sit Filius, nisi Pater : et quis sit Pater, nisi Filius, et cui voluerit Filius revelare. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXIII}{\VERSE  Et conversus ad discipulos suos, dixit : Beati oculi qui vident quæ vos videtis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXIV}{\VERSE  Dico enim vobis quod multi prophetæ et reges voluerunt videre quæ vos videtis, et non viderunt : et audire quæ auditis, et non audierunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXV}{\VERSE  Et ecce quidam legisperitus surrexit tentans illum, et dicens : Magister, quid faciendo vitam æternam possidebo ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXVI}{\VERSE  At ille dixit ad eum : In lege quid scriptum est ? quomodo legis ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXVII}{\VERSE  Ille respondens dixit : Diliges Dominum Deum tuum ex toto corde tuo, et ex tota anima tua, et ex omnibus virtutibus tuis, et ex omni mente tua : et proximum tuum sicut teipsum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXVIII}{\VERSE  Dixitque illi : Recte respondisti : hoc fac, et vives. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXIX}{\VERSE  Ille autem volens justificare seipsum, dixit ad Jesum : Et quis est meus proximus ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXX}{\VERSE  Suscipiens autem Jesus, dixit : Homo quidam descendebat ab Jerusalem in Jericho, et incidit in latrones, qui etiam despoliaverunt eum : et plagis impositis abierunt semivivo relicto. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXI}{\VERSE  Accidit autem ut sacerdos quidam descenderet eadem via : et viso illo præterivit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXII}{\VERSE  Similiter et Levita, cum esset secus locum, et videret eum, pertransiit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXIII}{\VERSE  Samaritanus autem quidam iter faciens, venit secus eum : et videns eum, misericordia motus est. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXIV}{\VERSE  Et appropians alligavit vulnera ejus, infundens oleum et vinum : et imponens illum in jumentum suum, duxit in stabulum, et curam ejus egit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXV}{\VERSE  Et altera die protulit duos denarios, et dedit stabulario, et ait : Curam illius habe : et quodcumque supererogaveris, ego cum rediero reddam tibi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXVI}{\VERSE  Quis horum trium videtur tibi proximus fuisse illi, qui incidit in latrones ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXVII}{\VERSE  At ille dixit : Qui fecit misericordiam in illum. Et ait illi Jesus : Vade, et tu fac similiter. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXVIII}{\VERSE  Factum est autem, dum irent, et ipse intravit in quoddam castellum : et mulier quædam, Martha nomine, excepit illum in domum suam, \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXIX}{\VERSE  et huic erat soror nomine Maria, quæ etiam sedens secus pedes Domini, audiebat verbum illius. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXL}{\VERSE  Martha autem satagebat circa frequens ministerium : quæ stetit, et ait : Domine, non est tibi curæ quod soror mea reliquit me solam ministrare ? dic ergo illi ut me adjuvet. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXLI}{\VERSE  Et respondens dixit illi Dominus : Martha, Martha, sollicita es, et turbaris erga plurima, \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXLII}{\VERSE  porro unum est necessarium. Maria optimam partem elegit, quæ non auferetur ab ea. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvI}{\VERSE  Et factum est : cum esset in quodam loco orans, ut cessavit, dixit unus ex discipulis ejus ad eum : Domine, doce nos orare, sicut docuit et Joannes discipulos suos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvII}{\VERSE  Et ait illis : Cum oratis, dicite : Pater, sanctificetur nomen tuum. Adveniat regnum tuum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvIII}{\VERSE  Panem nostrum quotidianum da nobis hodie. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvIV}{\VERSE  Et dimitte nobis peccata nostra, siquidem et ipsi dimittimus omni debenti nobis. Et ne nos inducas in tentationem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvV}{\VERSE  Et ait ad illos : Quis vestrum habebit amicum, et ibit ad illum media nocte, et dicet illi : Amice, commoda mihi tres panes, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvVI}{\VERSE  quoniam amicus meus venit de via ad me, et non habeo quod ponam ante illum, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvVII}{\VERSE  et ille de intus respondens dicat : Noli mihi molestus esse, jam ostium clausum est, et pueri mei mecum sunt in cubili : non possum surgere, et dare tibi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvVIII}{\VERSE  Et si ille perseveraverit pulsans : dico vobis, etsi non dabit illi surgens eo quod amicus ejus sit, propter improbitatem tamen ejus surget, et dabit illi quotquot habet necessarios. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvIX}{\VERSE  Et ego dico vobis : Petite, et dabitur vobis ; quærite, et invenietis ; pulsate, et aperietur vobis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvX}{\VERSE  Omnis enim qui petit, accipit : et qui quærit, invenit : et pulsanti aperietur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXI}{\VERSE  Quis autem ex vobis patrem petit panem, numquid lapidem dabit illi ? aut piscem, numquid pro pisce serpentem dabit illi ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXII}{\VERSE  aut si petierit ovum, numquid porriget illi scorpionem ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXIII}{\VERSE  Si ergo vos, cum sitis mali, nostis bona data dare filiis vestris : quanto magis Pater vester de cælo dabit spiritum bonum petentibus se ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXIV}{\VERSE  Et erat ejiciens dæmonium, et illud erat mutum. Et cum ejecisset dæmonium, locutus est mutus, et admiratæ sunt turbæ. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXV}{\VERSE  Quidam autem ex eis dixerunt : In Beelzebub principe dæmoniorum ejicit dæmonia. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXVI}{\VERSE  Et alii tentantes, signum de cælo quærebant ab eo. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXVII}{\VERSE  Ipse autem ut vidit cogitationes eorum, dixit eis : Omne regnum in seipsum divisum desolabitur, et domus supra domum cadet. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXVIII}{\VERSE  Si autem et Satanas in seipsum divisus est, quomodo stabit regnum ejus ? quia dicitis in Beelzebub me ejicere dæmonia. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXIX}{\VERSE  Si autem ego in Beelzebub ejicio dæmonia : filii vestri in quo ejiciunt ? ideo ipsi judices vestri erunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXX}{\VERSE  Porro si in digito Dei ejicio dæmonia : profecto pervenit in vos regnum Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXI}{\VERSE  Cum fortis armatus custodit atrium suum, in pace sunt ea quæ possidet. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXII}{\VERSE  Si autem fortior eo superveniens vicerit eum, universa arma ejus auferet, in quibus confidebat, et spolia ejus distribuet. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXIII}{\VERSE  Qui non est mecum, contra me est : et qui non colligit mecum, dispergit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXIV}{\VERSE  Cum immundus spiritus exierit de homine, ambulat per loca inaquosa, quærens requiem : et non inveniens dicit : Revertar in domum meam unde exivi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXV}{\VERSE  Et cum venerit, invenit eam scopis mundatam, et ornatam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXVI}{\VERSE  Tunc vadit, et assumit septem alios spiritus secum, nequiores se, et ingressi habitant ibi. Et fiunt novissima hominis illius pejora prioribus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXVII}{\VERSE  Factum est autem, cum hæc diceret : extollens vocem quædam mulier de turba dixit illi : Beatus venter qui te portavit, et ubera quæ suxisti. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXVIII}{\VERSE  At ille dixit : Quinimmo beati, qui audiunt verbum Dei et custodiunt illud. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXIX}{\VERSE  Turbis autem concurrentibus cœpit dicere : Generatio hæc, generatio nequam est : signum quærit, et signum non dabitur ei, nisi signum Jonæ prophetæ. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXX}{\VERSE  Nam sicut fuit Jonas signum Ninivitis, ita erit et Filius hominis generationi isti. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXI}{\VERSE  Regina austri surget in judicio cum viris generationis hujus, et condemnabit illos : quia venit a finibus terræ audire sapientiam Salomonis : et ecce plus quam Salomon hic. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXII}{\VERSE  Viri Ninivitæ surgent in judicio cum generatione hac, et condemnabunt illam : quia pœnitentiam egerunt ad prædicationem Jonæ, et ecce plus quam Jonas hic. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXIII}{\VERSE  Nemo lucernam accendit, et in abscondito ponit, neque sub modio : sed supra candelabrum, ut qui ingrediuntur, lumen videant. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXIV}{\VERSE  Lucerna corporis tui est oculus tuus. Si oculus tuus fuerit simplex, totum corpus tuum lucidum erit : si autem nequam fuerit, etiam corpus tuum tenebrosum erit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXV}{\VERSE  Vide ergo ne lumen quod in te est, tenebræ sint. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXVI}{\VERSE  Si ergo corpus tuum totum lucidum fuerit, non habens aliquam partem tenebrarum, erit lucidum totum, et sicut lucerna fulgoris illuminabit te. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXVII}{\VERSE  Et cum loqueretur, rogavit illum quidam pharisæus ut pranderet apud se. Et ingressus recubuit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXVIII}{\VERSE  Pharisæus autem cœpit intra se reputans dicere, quare non baptizatus esset ante prandium. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXIX}{\VERSE  Et ait Dominus ad illum : Nunc vos pharisæi, quod deforis est calicis et catini, mundatis : quod autem intus est vestrum, plenum est rapina et iniquitate. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXL}{\VERSE  Stulti ! nonne qui fecit quod deforis est, etiam id quod deintus est fecit ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLI}{\VERSE  Verumtamen quod superest, date eleemosynam : et ecce omnia munda sunt vobis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLII}{\VERSE  Sed væ vobis, pharisæis, quia decimatis mentham, et rutam, et omne olus, et præteritis judicium et caritatem Dei : hæc autem oportuit facere, et illa non omittere. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLIII}{\VERSE  Væ vobis, pharisæis, quia diligitis primas cathedras in synagogis, et salutationes in foro. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLIV}{\VERSE  Væ vobis, quia estis ut monumenta, quæ non apparent, et homines ambulantes supra, nesciunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLV}{\VERSE  Respondens autem quidam ex legisperitis, ait illi : Magister, hæc dicens etiam contumeliam nobis facis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLVI}{\VERSE  At ille ait : Et vobis legisperitis væ : quia oneratis homines oneribus, quæ portare non possunt, et ipsi uno digito vestro non tangitis sarcinas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLVII}{\VERSE  Væ vobis, qui ædificatis monumenta prophetarum : patres autem vestri occiderunt illos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLVIII}{\VERSE  Profecto testificamini quod consentitis operibus patrum vestrorum : quoniam ipsi quidem eos occiderunt, vos autem ædificatis eorum sepulchra. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLIX}{\VERSE  Propterea et sapientia Dei dixit : Mittam ad illos prophetas, et apostolos, et ex illis occident, et persequentur : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvL}{\VERSE  ut inquiratur sanguis omnium prophetarum, qui effusus est a constitutione mundi a generatione ista, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvLI}{\VERSE  a sanguine Abel, usque ad sanguinem Zachariæ, qui periit inter altare et ædem. Ita dico vobis, requiretur ab hac generatione. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvLII}{\VERSE  Væ vobis, legisperitis, quia tulistis clavem scientiæ : ipsi non introistis, et eos qui introibant, prohibuistis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvLIII}{\VERSE  Cum autem hæc ad illos diceret, cœperunt pharisæi et legisperiti graviter insistere, et os ejus opprimere de multis, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvLIV}{\VERSE  insidiantes ei, et quærentes aliquid capere de ore ejus, ut accusarent eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvI}{\VERSE  Multis autem turbis circumstantibus, ita ut se invicem conculcarent, cœpit dicere ad discipulos suos : Attendite a fermento pharisæorum, quod est hypocrisis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvII}{\VERSE  Nihil autem opertum est, quod non reveletur : neque absconditum, quod non sciatur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvIII}{\VERSE  Quoniam quæ in tenebris dixistis, in lumine dicentur : et quod in aurem locuti estis in cubiculis, prædicabitur in tectis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvIV}{\VERSE  Dico autem vobis amicis meis : Ne terreamini ab his qui occidunt corpus, et post hæc non habent amplius quid faciant. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvV}{\VERSE  Ostendam autem vobis quem timeatis : timete eum qui, postquam occiderit, habet potestatem mittere in gehennam : ita dico vobis, hunc timete. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvVI}{\VERSE  Nonne quinque passeres veneunt dipondio, et unus ex illis non est in oblivione coram Deo ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvVII}{\VERSE  sed et capilli capitis vestri omnes numerati sunt. Nolite ergo timere : multis passeribus pluris estis vos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvVIII}{\VERSE  Dico autem vobis : Omnis quicumque confessus fuerit me coram hominibus, et Filius hominis confitebitur illum coram angelis Dei : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvIX}{\VERSE  qui autem negaverit me coram hominibus, negabitur coram angelis Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvX}{\VERSE  Et omnis qui dicit verbum in Filium hominis, remittetur illi : ei autem qui in Spiritum Sanctum blasphemaverit, non remittetur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXI}{\VERSE  Cum autem inducent vos in synagogas, et ad magistratus, et potestates, nolite solliciti esse qualiter, aut quid respondeatis, aut quid dicatis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXII}{\VERSE  Spiritus enim Sanctus docebit vos in ipsa hora quid oporteat vos dicere. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXIII}{\VERSE  Ait autem ei quidam de turba : Magister, dic fratri meo ut dividat mecum hæreditatem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXIV}{\VERSE  At ille dixit illi : Homo, quis me constituit judicem, aut divisorem super vos ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXV}{\VERSE  Dixitque ad illos : Videte, et cavete ab omni avaritia : quia non in abundantia cujusquam vita ejus est ex his quæ possidet. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXVI}{\VERSE  Dixit autem similitudinem ad illos, dicens : Hominis cujusdam divitis uberes fructus ager attulit : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXVII}{\VERSE  et cogitabat intra se dicens : Quid faciam, quia non habeo quo congregem fructus meos ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXVIII}{\VERSE  Et dixit : Hoc faciam : destruam horrea mea, et majora faciam : et illuc congregabo omnia quæ nata sunt mihi, et bona mea, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXIX}{\VERSE  et dicam animæ meæ : Anima, habes multa bona posita in annos plurimos : requiesce, comede, bibe, epulare. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXX}{\VERSE  Dixit autem illi Deus : Stulte, hac nocte animam tuam repetunt a te : quæ autem parasti, cujus erunt ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXI}{\VERSE  Sic est qui sibi thesaurizat, et non est in Deum dives. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXII}{\VERSE  Dixitque ad discipulos suos : Ideo dico vobis, nolite solliciti esse animæ vestræ quid manducetis, neque corpori quid induamini. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXIII}{\VERSE  Anima plus est quam esca, et corpus plus quam vestimentum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXIV}{\VERSE  Considerate corvos, quia non seminant, neque metunt, quibus non est cellarium, neque horreum, et Deus pascit illos. Quanto magis vos pluris estis illis ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXV}{\VERSE  Quis autem vestrum cogitando potest adjicere ad staturam suam cubitum unum ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXVI}{\VERSE  Si ergo neque quod minimum est potestis, quid de ceteris solliciti estis ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXVII}{\VERSE  Considerate lilia quomodo crescunt : non laborant, neque nent : dico autem vobis, nec Salomon in omni gloria sua vestiebatur sicut unum ex istis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXVIII}{\VERSE  Si autem fœnum, quod hodie est in agro, et cras in clibanum mittitur, Deus sic vestit : quanto magis vos pusillæ fidei ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXIX}{\VERSE  Et vos nolite quærere quid manducetis, aut quid bibatis : et nolite in sublime tolli : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXX}{\VERSE  hæc enim omnia gentes mundi quærunt. Pater autem vester scit quoniam his indigetis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXI}{\VERSE  Verumtamen quærite primum regnum Dei, et justitiam ejus : et hæc omnia adjicientur vobis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXII}{\VERSE  Nolite timere pusillus grex, quia complacuit Patri vestro dare vobis regnum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXIII}{\VERSE  Vendite quæ possidetis, et date eleemosynam. Facite vobis sacculos, qui non veterascunt, thesaurum non deficientem in cælis : quo fur non appropriat, neque tinea corrumpit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXIV}{\VERSE  Ubi enim thesaurus vester est, ibi et cor vestrum erit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXV}{\VERSE  Sint lumbi vestri præcincti, et lucernæ ardentes in manibus vestris, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXVI}{\VERSE  et vos similes hominibus exspectantibus dominum suum quando revertatur a nuptiis : ut, cum venerit et pulsaverit, confestim aperiant ei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXVII}{\VERSE  Beati servi illi quos, cum venerit dominus, invenerit vigilantes : amen dico vobis, quod præcinget se, et faciet illos discumbere, et transiens ministrabit illis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXVIII}{\VERSE  Et si venerit in secunda vigilia, et si in tertia vigilia venerit, et ita invenerit, beati sunt servi illi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXIX}{\VERSE  Hoc autem scitote, quoniam si sciret paterfamilias, qua hora fur veniret, vigilaret utique, et non sineret perfodi domum suam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXL}{\VERSE  Et vos estote parati : quia qua hora non putatis, Filius hominis veniet. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLI}{\VERSE  Ait autem ei Petrus : Domine, ad nos dicis hanc parabolam, an et ad omnes ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLII}{\VERSE  Dixit autem Dominus : Quis, putas, est fidelis dispensator, et prudens, quem constituit dominus supra familiam suam, ut det illis in tempore tritici mensuram ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLIII}{\VERSE  Beatus ille servus quem, cum venerit dominus, invenerit ita facientem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLIV}{\VERSE  Vere dico vobis, quoniam supra omnia quæ possidet, constituet illum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLV}{\VERSE  Quod si dixerit servus ille in corde suo : Moram facit dominus meus venire : et cœperit percutere servos, et ancillas, et edere, et bibere, et inebriari : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLVI}{\VERSE  veniet dominus servi illius in die qua non sperat, et hora qua nescit, et dividet eum, partemque ejus cum infidelibus ponet. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLVII}{\VERSE  Ille autem servus qui cognovit voluntatem domini sui, et non præparavit, et non facit secundum voluntatem ejus, vapulabit multis : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLVIII}{\VERSE  qui autem non cognovit, et fecit digna plagis, vapulabit paucis. Omni autem cui multum datum est, multum quæretur ab eo : et cui commendaverunt multum, plus petent ab eo. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLIX}{\VERSE  Ignem veni mittere in terram, et quid volo nisi ut accendatur ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvL}{\VERSE  Baptismo autem habeo baptizari : et quomodo coarctor usque dum perficiatur ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLI}{\VERSE  Putatis quia pacem veni dare in terram ? non, dico vobis, sed separationem : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLII}{\VERSE  erunt enim ex hoc quinque in domo una divisi, tres in duos, et duo in tres \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLIII}{\VERSE  dividentur : pater in filium, et filius in patrem suum, mater in filiam, et filia in matrem, socrus in nurum suam, et nurus in socrum suam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLIV}{\VERSE  Dicebat autem et ad turbas : Cum videritis nubem orientem ab occasu, statim dicitis : Nimbus venit : et ita fit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLV}{\VERSE  Et cum austrum flantem, dicitis : Quia æstus erit : et fit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLVI}{\VERSE  Hypocritæ ! faciem cæli et terræ nostis probare : hoc autem tempus quomodo non probatis ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLVII}{\VERSE  quid autem et a vobis ipsis non judicatis quod justum est ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLVIII}{\VERSE  Cum autem vadis cum adversario tuo ad principem, in via da operam liberari ab illo, ne forte trahat te ad judicem, et judex tradat te exactori, et exactor mittat te in carcerem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLIX}{\VERSE  Dico tibi, non exies inde, donec etiam novissimum minutum reddas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvI}{\VERSE  Aderant autem quidam ipso in tempore, nuntiantes illi de Galilæis, quorum sanguinem Pilatus miscuit cum sacrificiis eorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvII}{\VERSE  Et respondens dixit illis : Putatis quod hi Galilæi præ omnibus Galilæis peccatores fuerint, quia talia passi sunt ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvIII}{\VERSE  Non, dico vobis : sed nisi pœnitentiam habueritis, omnes similiter peribitis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvIV}{\VERSE  Sicut illi decem et octo, supra quos cecidit turris in Siloë, et occidit eos : putatis quia et ipsi debitores fuerint præter omnes homines habitantes in Jerusalem ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvV}{\VERSE  Non, dico vobis : sed si pœnitentiam non egeritis, omnes similiter peribitis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvVI}{\VERSE  Dicebat autem et hanc similitudinem : Arborem fici habebat quidam plantatam in vinea sua, et venit quærens fructum in illa, et non invenit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvVII}{\VERSE  Dixit autem ad cultorem vineæ : Ecce anni tres sunt ex quo venio quærens fructum in ficulnea hac, et non invenio : succide ergo illam : ut quid etiam terram occupat ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvVIII}{\VERSE  At ille respondens, dicit illi : Domine dimitte illam et hoc anno, usque dum fodiam circa illam, et mittam stercora, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvIX}{\VERSE  et siquidem fecerit fructum : sin autem, in futurum succides eam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvX}{\VERSE  Erat autem docens in synagoga eorum sabbatis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXI}{\VERSE  Et ecce mulier, quæ habebat spiritum infirmitatis annis decem et octo : et erat inclinata, nec omnino poterat sursum respicere. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXII}{\VERSE  Quam cum videret Jesus, vocavit eam ad se, et ait illi : Mulier, dimissa es ab infirmitate tua. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXIII}{\VERSE  Et imposuit illi manus, et confestim erecta est, et glorificabat Deum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXIV}{\VERSE  Respondens autem archisynagogus, indignans quia sabbato curasset Jesus, dicebat turbæ : Sex dies sunt in quibus oportet operari : in his ergo venite, et curamini, et non in die sabbati. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXV}{\VERSE  Respondens autem ad illum Dominus, dixit : Hypocritæ, unusquisque vestrum sabbato non solvit bovem suum, aut asinum a præsepio, et ducit adaquare ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXVI}{\VERSE  Hanc autem filiam Abrahæ, quam alligavit Satanas, ecce decem et octo annis, non oportuit solvi a vinculo isto die sabbati ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXVII}{\VERSE  Et cum hæc diceret, erubescebant omnes adversarii ejus : et omnis populus gaudebat in universis, quæ gloriose fiebant ab eo. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXVIII}{\VERSE  Dicebat ergo : Cui simile est regnum Dei, et cui simile æstimabo illud ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXIX}{\VERSE  Simile est grano sinapis, quod acceptum homo misit in hortum suum, et crevit, et factum est in arborem magnam : et volucres cæli requieverunt in ramis ejus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXX}{\VERSE  Et iterum dixit : Cui simile æstimabo regnum Dei ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXI}{\VERSE  Simile est fermento, quod acceptum mulier abscondit in farinæ sata tria, donec fermentaretur totum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXII}{\VERSE  Et ibat per civitates et castella, docens, et iter faciens in Jerusalem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXIII}{\VERSE  Ait autem illi quidam : Domine, si pauci sunt, qui salvantur ? Ipse autem dixit ad illos : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXIV}{\VERSE  Contendite intrare per angustam portam : quia multi, dico vobis, quærent intrare, et non poterunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXV}{\VERSE  Cum autem intraverit paterfamilias, et clauserit ostium, incipietis foris stare, et pulsare ostium, dicentes : Domine, aperi nobis : et respondens dicet vobis : Nescio vos unde sitis : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXVI}{\VERSE  tunc incipietis dicere : Manducavimus coram te, et bibimus, et in plateis nostris docuisti. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXVII}{\VERSE  Et dicet vobis : Nescio vos unde sitis : discedite a me omnes operarii iniquitatis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXVIII}{\VERSE  Ibi erit fletus et stridor dentium : cum videritis Abraham, et Isaac, et Jacob, et omnes prophetas in regno Dei, vos autem expelli foras. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXIX}{\VERSE  Et venient ab oriente, et occidente, et aquilone, et austro, et accumbent in regno Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXX}{\VERSE  Et ecce sunt novissimi qui erunt primi, et sunt primi qui erunt novissimi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXXI}{\VERSE  In ipsa die accesserunt quidam pharisæorum, dicentes illi : Exi, et vade hinc : quia Herodes vult te occidere. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXXII}{\VERSE  Et ait illis : Ite, et dicite vulpi illi : Ecce ejicio dæmonia, et sanitates perficio hodie, et cras, et tertia die consummor. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXXIII}{\VERSE  Verumtamen oportet me hodie et cras et sequenti die ambulare : quia non capit prophetam perire extra Jerusalem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXXIV}{\VERSE  Jerusalem, Jerusalem, quæ occidis prophetas, et lapidas eos qui mittuntur ad te, quoties volui congregare filios tuos quemadmodum avis nidum suum sub pennis, et noluisti ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXXV}{\VERSE  Ecce relinquetur vobis domus vestra deserta. Dico autem vobis, quia non videbitis me donec veniat cum dicetis : Benedictus qui venit in nomine Domini. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvI}{\VERSE  Et factum est cum intraret Jesus in domum cujusdam principis pharisæorum sabbato manducare panem, et ipsi observabant eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvII}{\VERSE  Et ecce homo quidam hydropicus erat ante illum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvIII}{\VERSE  Et respondens Jesus dixit ad legisperitos et pharisæos, dicens : Si licet sabbato curare ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvIV}{\VERSE  At illi tacuerunt. Ipse vero apprehensum sanavit eum, ac dimisit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvV}{\VERSE  Et respondens ad illos dixit : Cujus vestrum asinus, aut bos in puteum cadet, et non continuo extrahet illum die sabbati ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvVI}{\VERSE  Et non poterant ad hæc respondere illi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvVII}{\VERSE  Dicebat autem et ad invitatos parabolam, intendens quomodo primos accubitus eligerent, dicens ad illos : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvVIII}{\VERSE  Cum invitatus fueris ad nuptias, non discumbas in primo loco, ne forte honoratior te sit invitatus ab illo. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvIX}{\VERSE  Et veniens is, qui te et illum vocavit, dicat tibi : Da huic locum : et tunc incipias cum rubore novissimum locum tenere. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvX}{\VERSE  Sed cum vocatus fueris, vade, recumbe in novissimo loco : ut, cum venerit qui te invitavit, dicat tibi : Amice, ascende superius. Tunc erit tibi gloria coram simul discumbentibus : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXI}{\VERSE  quia omnis, qui se exaltat, humiliabitur : et qui se humiliat, exaltabitur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXII}{\VERSE  Dicebat autem et ei, qui invitaverat : Cum facis prandium, aut cœnam, noli vocare amicos tuos, neque fratres tuos, neque cognatos, neque vicinos divites : ne forte te et ipsi reinvitent, et fiat tibi retributio ; \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXIII}{\VERSE  sed cum facis convivium, voca pauperes, debiles, claudos, et cæcos : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXIV}{\VERSE  et beatus eris, quia non habent retribuere tibi : retribuetur enim tibi in resurrectione justorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXV}{\VERSE  Hæc cum audisset quidam de simul discumbentibus, dixit illi : Beatus qui manducabit panem in regno Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXVI}{\VERSE  At ipse dixit ei : Homo quidam fecit cœnam magnam, et vocavit multos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXVII}{\VERSE  Et misit servum suum hora cœnæ dicere invitatis ut venirent, quia jam parata sunt omnia. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXVIII}{\VERSE  Et cœperunt simul omnes excusare. Primus dixit ei : Villam emi, et necesse habeo exire, et videre illam : rogo te, habe me excusatum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXIX}{\VERSE  Et alter dixit : Juga boum emi quinque, et eo probare illa : rogo te, habe me excusatum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXX}{\VERSE  Et alius dixit : Uxorem duxi, et ideo non possum venire. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXI}{\VERSE  Et reversus servus nuntiavit hæc domino suo. Tunc iratus paterfamilias, dixit servo suo : Exi cito in plateas et vicos civitatis : et pauperes, ac debiles, et cæcos, et claudos introduc huc. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXII}{\VERSE  Et ait servus : Domine, factum est ut imperasti, et adhuc locus est. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXIII}{\VERSE  Et ait dominus servo : Exi in vias, et sæpes : et compelle intrare, ut impleatur domus mea. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXIV}{\VERSE  Dico autem vobis quod nemo virorum illorum qui vocati sunt, gustabit cœnam meam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXV}{\VERSE  Ibant autem turbæ multæ cum eo : et conversus dixit ad illos : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXVI}{\VERSE  Si quis venit ad me, et non odit patrem suum, et matrem, et uxorem, et filios, et fratres, et sorores, adhuc autem et animam suam, non potest meus esse discipulus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXVII}{\VERSE  Et qui non bajulat crucem suam, et venit post me, non potest meus esse discipulus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXVIII}{\VERSE  Quis enim ex vobis volens turrim ædificare, non prius sedens computat sumptus, qui necessarii sunt, si habeat ad perficiendum, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXIX}{\VERSE  ne, posteaquam posuerit fundamentum, et non potuerit perficere, omnes qui vident, incipiant illudere ei, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXX}{\VERSE  dicentes : Quia hic homo cœpit ædificare, et non potuit consummare ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXXI}{\VERSE  Aut quis rex iturus committere bellum adversus alium regem, non sedens prius cogitat, si possit cum decem millibus occurrere ei, qui cum viginti millibus venit ad se ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXXII}{\VERSE  Alioquin adhuc illo longe agente, legationem mittens rogat ea quæ pacis sunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXXIII}{\VERSE  Sic ergo omnis ex vobis, qui non renuntiat omnibus quæ possidet, non potest meus esse discipulus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXXIV}{\VERSE  Bonum est sal : si autem sal evanuerit, in quo condietur ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXXV}{\VERSE  Neque in terram, neque in sterquilinium utile est, sed foras mittetur. Qui habet aures audiendi, audiat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvI}{\VERSE  Erant autem appropinquantes ei publicani, et peccatores ut audirent illum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvII}{\VERSE  Et murmurabant pharisæi, et scribæ, dicentes : Quia hic peccatores recipit, et manducat cum illis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvIII}{\VERSE  Et ait ad illos parabolam istam dicens : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvIV}{\VERSE  Quis ex vobis homo, qui habet centum oves, et si perdiderit unam ex illis, nonne dimittit nonaginta novem in deserto, et vadit ad illam quæ perierat, donec inveniat eam ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvV}{\VERSE  Et cum invenerit eam, imponit in humeros suos gaudens : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvVI}{\VERSE  et veniens domum convocat amicos et vicinos, dicens illis : Congratulamini mihi, quia inveni ovem meam, quæ perierat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvVII}{\VERSE  Dico vobis quod ita gaudium erit in cælo super uno peccatore pœnitentiam agente, quam super nonaginta novem justis, qui non indigent pœnitentia. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvVIII}{\VERSE  Aut quæ mulier habens drachmas decem, si perdiderit drachmam unam, nonne accendit lucernam, et everrit domum, et quærit diligenter, donec inveniat ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvIX}{\VERSE  Et cum invenerit convocat amicas et vicinas, dicens : Congratulamini mihi, quia inveni drachmam quam perdideram. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvX}{\VERSE  Ita, dico vobis, gaudium erit coram angelis Dei super uno peccatore pœnitentiam agente. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXI}{\VERSE  Ait autem : Homo quidam habuit duos filios : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXII}{\VERSE  et dixit adolescentior ex illis patri : Pater, da mihi portionem substantiæ, quæ me contingit. Et divisit illis substantiam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXIII}{\VERSE  Et non post multos dies, congregatis omnibus, adolescentior filius peregre profectus est in regionem longinquam, et ibi dissipavit substantiam suam vivendo luxuriose. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXIV}{\VERSE  Et postquam omnia consummasset, facta est fames valida in regione illa, et ipse cœpit egere. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXV}{\VERSE  Et abiit, et adhæsit uni civium regionis illius : et misit illum in villam suam ut pasceret porcos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXVI}{\VERSE  Et cupiebat implere ventrem suum de siliquis, quas porci manducabant : et nemo illi dabat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXVII}{\VERSE  In se autem reversus, dixit : Quanti mercenarii in domo patris mei abundant panibus, ego autem hic fame pereo ! \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXVIII}{\VERSE  surgam, et ibo ad patrem meum, et dicam ei : Pater, peccavi in cælum, et coram te : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXIX}{\VERSE  jam non sum dignus vocari filius tuus : fac me sicut unum de mercenariis tuis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXX}{\VERSE  Et surgens venit ad patrem suum. Cum autem adhuc longe esset, vidit illum pater ipsius, et misericordia motus est, et accurrens cecidit super collum ejus, et osculatus est eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXI}{\VERSE  Dixitque ei filius : Pater, peccavi in cælum, et coram te : jam non sum dignus vocari filius tuus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXII}{\VERSE  Dixit autem pater ad servos suos : Cito proferte stolam primam, et induite illum, et date annulum in manum ejus, et calceamenta in pedes ejus : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXIII}{\VERSE  et adducite vitulum saginatum, et occidite, et manducemus, et epulemur : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXIV}{\VERSE  quia hic filius meus mortuus erat, et revixit : perierat, et inventus est. Et cœperunt epulari. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXV}{\VERSE  Erat autem filius ejus senior in agro : et cum veniret, et appropinquaret domui, audivit symphoniam et chorum : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXVI}{\VERSE  et vocavit unum de servis, et interrogavit quid hæc essent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXVII}{\VERSE  Isque dixit illi : Frater tuus venit, et occidit pater tuus vitulum saginatum, quia salvum illum recepit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXVIII}{\VERSE  Indignatus est autem, et nolebat introire. Pater ergo illius egressus, cœpit rogare illum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXIX}{\VERSE  At ille respondens, dixit patri suo : Ecce tot annis servio tibi, et numquam mandatum tuum præterivi : et numquam dedisti mihi hædum ut cum amicis meis epularer. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXX}{\VERSE  Sed postquam filius tuus hic, qui devoravit substantiam suam cum meretricibus, venit, occidisti illi vitulum saginatum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXXI}{\VERSE  At ipse dixit illi : Fili, tu semper mecum es, et omnia mea tua sunt : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXXII}{\VERSE  epulari autem, et gaudere oportebat, quia frater tuus hic mortuus erat, et revixit ; perierat, et inventus est. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvI}{\VERSE  Dicebat autem et ad discipulos suos : Homo quidam erat dives, qui habebat villicum : et hic diffamatus est apud illum quasi dissipasset bona ipsius. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvII}{\VERSE  Et vocavit illum, et ait illi : Quid hoc audio de te ? redde rationem villicationis tuæ : jam enim non poteris villicare. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvIII}{\VERSE  Ait autem villicus intra se : Quid faciam, quia dominus meus aufert a me villicationem ? Fodere non valeo, mendicare erubesco. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvIV}{\VERSE  Scio quid faciam, ut, cum amotus fuero a villicatione, recipiant me in domos suas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvV}{\VERSE  Convocatis itaque singulis debitoribus domini sui, dicebat primo : Quantum debes domino meo ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvVI}{\VERSE  At ille dixit : Centum cados olei. Dixitque illi : Accipe cautionem tuam : et sede cito, scribe quinquaginta. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvVII}{\VERSE  Deinde alii dixit : Tu vero quantum debes ? Qui ait : Centum coros tritici. Ait illi : Accipe litteras tuas, et scribe octoginta. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvVIII}{\VERSE  Et laudavit dominus villicum iniquitatis, quia prudenter fecisset : quia filii hujus sæculi prudentiores filiis lucis in generatione sua sunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvIX}{\VERSE  Et ego vobis dico : facite vobis amicos de mammona iniquitatis : ut, cum defeceritis, recipiant vos in æterna tabernacula. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvX}{\VERSE  Qui fidelis est in minimo, et in majori fidelis est : et qui in modico iniquus est, et in majori iniquus est. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXI}{\VERSE  Si ergo in iniquo mammona fideles non fuistis quod verum est, quis credet vobis ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXII}{\VERSE  Et si in alieno fideles non fuistis, quod vestrum est, quis dabit vobis ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXIII}{\VERSE  Nemo servus potest duobus dominis servire : aut enim unum odiet, et alterum diliget : aut uni adhærebit, et alterum contemnet. Non potestis Deo servire et mammonæ. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXIV}{\VERSE  Audiebant autem omnia hæc pharisæi, qui erant avari : et deridebant illum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXV}{\VERSE  Et ait illis : Vos estis qui justificatis vos coram hominibus : Deus autem novit corda vestra : quia quod hominibus altum est, abominatio est ante Deum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXVI}{\VERSE  Lex et prophetæ usque ad Joannem : ex eo regnum Dei evangelizatur, et omnis in illud vim facit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXVII}{\VERSE  Facilius est autem cælum et terram præterire, quam de lege unum apicem cadere. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXVIII}{\VERSE  Omnis qui dimittit uxorem suam et alteram ducit, mœchatur : et qui dimissam a viro ducit, mœchatur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXIX}{\VERSE  Homo quidam erat dives, qui induebatur purpura et bysso, et epulabatur quotidie splendide. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXX}{\VERSE  Et erat quidam mendicus, nomine Lazarus, qui jacebat ad januam ejus, ulceribus plenus, \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXI}{\VERSE  cupiens saturari de micis quæ cadebant de mensa divitis, et nemo illi dabat : sed et canes veniebant, et lingebant ulcera ejus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXII}{\VERSE  Factum est autem ut moreretur mendicus, et portaretur ab angelis in sinum Abrahæ. Mortuus est autem et dives, et sepultus est in inferno. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXIII}{\VERSE  Elevans autem oculos suos, cum esset in tormentis, vidit Abraham a longe, et Lazarum in sinu ejus : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXIV}{\VERSE  et ipse clamans dixit : Pater Abraham, miserere mei, et mitte Lazarum ut intingat extremum digiti sui in aquam, ut refrigeret linguam meam, quia crucior in hac flamma. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXV}{\VERSE  Et dixit illi Abraham : Fili, recordare quia recepisti bona in vita tua, et Lazarus similiter mala : nunc autem hic consolatur, tu vero cruciaris : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXVI}{\VERSE  et in his omnibus inter nos et vos chaos magnum firmatum est : ut hi qui volunt hinc transire ad vos, non possint, neque inde huc transmeare. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXVII}{\VERSE  Et ait : Rogo ergo te, pater, ut mittas eum in domum patris mei : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXVIII}{\VERSE  habeo enim quinque fratres : ut testetur illis, ne et ipsi veniant in hunc locum tormentorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXIX}{\VERSE  Et ait illi Abraham : Habent Moysen et prophetas : audiant illos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXX}{\VERSE  At ille dixit : Non, pater Abraham : sed si quis ex mortuis ierit ad eos, pœnitentiam agent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXXI}{\VERSE  Ait autem illi : Si Moysen et prophetas non audiunt, neque si quis ex mortuis resurrexerit, credent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvI}{\VERSE  Et ait ad discipulos suos : Impossibile est ut non veniant scandala : væ autem illi per quem veniunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvII}{\VERSE  Utilius est illi si lapis molaris imponatur circa collum ejus, et projiciatur in mare quam ut scandalizet unum de pusillis istis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvIII}{\VERSE  Attendite vobis : Si peccaverit in te frater tuus, increpa illum : et si pœnitentiam egerit, dimitte illi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvIV}{\VERSE  Et si septies in die peccaverit in te, et septies in die conversus fuerit ad te, dicens : Pœnitet me, dimitte illi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvV}{\VERSE  Et dixerunt apostoli Domino : Adauge nobis fidem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvVI}{\VERSE  Dixit autem Dominus : Si habueritis fidem sicut granum sinapis, dicetis huic arbori moro : Eradicare, et transplantare in mare, et obediet vobis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvVII}{\VERSE  Quis autem vestrum habens servum arantem aut pascentem, qui regresso de agro dicat illi : Statim transi, recumbe : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvVIII}{\VERSE  et non dicat ei : Para quod cœnem, et præcinge te, et ministra mihi donec manducem, et bibam, et post hæc tu manducabis, et bibes ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvIX}{\VERSE  Numquid gratiam habet servo illi, quia fecit quæ ei imperaverat ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvX}{\VERSE  non puto. Sic et vos cum feceritis omnia quæ præcepta sunt vobis, dicite : Servi inutiles sumus : quod debuimus facere, fecimus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXI}{\VERSE  Et factum est, dum iret in Jerusalem, transibat per mediam Samariam et Galilæam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXII}{\VERSE  Et cum ingrederetur quoddam castellum, occurrerunt ei decem viri leprosi, qui steterunt a longe : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXIII}{\VERSE  et levaverunt vocem, dicentes : Jesu præceptor, miserere nostri. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXIV}{\VERSE  Quos ut vidit, dixit : Ite, ostendite vos sacerdotibus. Et factum est, dum irent, mundati sunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXV}{\VERSE  Unus autem ex illis, ut vidit quia mundatus est, regressus est, cum magna voce magnificans Deum, \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXVI}{\VERSE  et cecidit in faciem ante pedes ejus, gratias agens : et hic erat Samaritanus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXVII}{\VERSE  Respondens autem Jesus, dixit : Nonne decem mundati sunt ? et novem ubi sunt ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXVIII}{\VERSE  Non est inventus qui rediret, et daret gloriam Deo, nisi hic alienigena. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXIX}{\VERSE  Et ait illi : Surge, vade : quia fides tua te salvum fecit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXX}{\VERSE  Interrogatus autem a pharisæis : Quando venit regnum Dei ? respondens eis, dixit : Non venit regnum Dei cum observatione : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXI}{\VERSE  neque dicent : Ecce hic, aut ecce illic. Ecce enim regnum Dei intra vos est. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXII}{\VERSE  Et ait ad discipulos suos : Venient dies quando desideretis videre unum diem Filii hominis, et non videbitis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXIII}{\VERSE  Et dicent vobis : Ecce hic, et ecce illic. Nolite ire, neque sectemini : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXIV}{\VERSE  nam, sicut fulgur coruscans de sub cælo in ea quæ sub cælo sunt, fulget : ita erit Filius hominis in die sua. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXV}{\VERSE  Primum autem oportet illum multa pati, et reprobari a generatione hac. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXVI}{\VERSE  Et sicut factum est in diebus Noë, ita erit et in diebus Filii hominis : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXVII}{\VERSE  edebant et bibebant : uxores ducebant et dabantur ad nuptias, usque in diem, qua intravit Noë in arcam : et venit diluvium, et perdidit omnes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXVIII}{\VERSE  Similiter sicut factum est in diebus Lot : edebant et bibebant, emebant et vendebant, plantabant et ædificabant : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXIX}{\VERSE  qua die autem exiit Lot a Sodomis, pluit ignem et sulphur de cælo, et omnes perdidit : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXX}{\VERSE  secundum hæc erit qua die Filius hominis revelabitur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXI}{\VERSE  In illa hora, qui fuerit in tecto, et vasa ejus in domo, ne descendat tollere illa : et qui in agro, similiter non redeat retro. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXII}{\VERSE  Memores estote uxoris Lot. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXIII}{\VERSE  Quicumque quæsierit animam suam salvam facere, perdet illam : et quicumque perdiderit illam, vivificabit eam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXIV}{\VERSE  Dico vobis : In illa nocte erunt duo in lecto uno : unus assumetur, et alter relinquetur : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXV}{\VERSE  duæ erunt molentes in unum : una assumetur, et altera relinquetur : duo in agro : unus assumetur, et alter relinquetur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXVI}{\VERSE  Respondentes dicunt illi : Ubi Domine ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXVII}{\VERSE  Qui dixit illis : Ubicumque fuerit corpus, illuc congregabuntur et aquilæ. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvI}{\VERSE  Dicebat autem et parabolam ad illos, quoniam oportet semper orare et non deficere, \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvII}{\VERSE  dicens : Judex quidam erat in quadam civitate, qui Deum non timebat, et hominem non reverebatur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvIII}{\VERSE  Vidua autem quædam erat in civitate illa, et veniebat ad eum, dicens : Vindica me de adversario meo. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvIV}{\VERSE  Et nolebat per multum tempus. Post hæc autem dixit intra se : Etsi Deum non timeo, nec hominem revereor : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvV}{\VERSE  tamen quia molesta est mihi hæc vidua, vindicabo illam, ne in novissimo veniens sugillet me. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvVI}{\VERSE  Ait autem Dominus : Audite quid judex iniquitatis dicit : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvVII}{\VERSE  Deus autem non faciet vindictam electorum suorum clamantium ad se die ac nocte, et patientiam habebit in illis ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvVIII}{\VERSE  Dico vobis quia cito faciet vindictam illorum. Verumtamen Filius hominis veniens, putas, inveniet fidem in terra ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvIX}{\VERSE  Dixit autem et ad quosdam qui in se confidebant tamquam justi, et aspernabantur ceteros, parabolam istam : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvX}{\VERSE  Duo homines ascenderunt in templum ut orarent : unus pharisæus et alter publicanus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXI}{\VERSE  Pharisæus stans, hæc apud se orabat : Deus, gratias ago tibi, quia non sum sicut ceteri hominum : raptores, injusti, adulteri, velut etiam hic publicanus : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXII}{\VERSE  jejuno bis in sabbato, decimas do omnium quæ possideo. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXIII}{\VERSE  Et publicanus a longe stans, nolebat nec oculos ad cælum levare : sed percutiebat pectus suum, dicens : Deus propitius esto mihi peccatori. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXIV}{\VERSE  Dico vobis, descendit hic justificatus in domum suam ab illo : quia omnis qui se exaltat, humiliabitur, et qui se humiliat, exaltabitur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXV}{\VERSE  Afferebant autem ad illum et infantes, ut eos tangeret. Quod cum viderent discipuli, increpabant illos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXVI}{\VERSE  Jesus autem convocans illos, dixit : Sinite pueros venire ad me, et nolite vetare eos : talium est enim regnum Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXVII}{\VERSE  Amen dico vobis, quicumque non acceperit regnum Dei sicut puer, non intrabit in illud. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXVIII}{\VERSE  Et interrogavit eum quidam princeps, dicens : Magister bone, quid faciens vitam æternam possidebo ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXIX}{\VERSE  Dixit autem ei Jesus : Quid me dicis bonum ? nemo bonus nisi solus Deus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXX}{\VERSE  Mandata nosti : non occides ; non mœchaberis ; non furtum facies ; non falsum testimonium dices ; honora patrem tuum et matrem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXI}{\VERSE  Qui ait : Hæc omnia custodivi a juventute mea. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXII}{\VERSE  Quo audito, Jesus ait ei : Adhuc unum tibi deest : omnia quæcumque habes vende, et da pauperibus, et habebis thesaurum in cælo : et veni, sequere me. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXIII}{\VERSE  His ille auditis, contristatus est : quia dives erat valde. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXIV}{\VERSE  Videns autem Jesus illum tristem factum, dixit : Quam difficile, qui pecunias habent, in regnum Dei intrabunt ! \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXV}{\VERSE  facilius est enim camelum per foramen acus transire quam divitem intrare in regnum Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXVI}{\VERSE  Et dixerunt qui audiebant : Et quis potest salvus fieri ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXVII}{\VERSE  Ait illis : Quæ impossibilia sunt apud homines, possibilia sunt apud Deum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXVIII}{\VERSE  Ait autem Petrus : Ecce nos dimisimus omnia et secuti sumus te. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXIX}{\VERSE  Qui dixit eis : Amen dico vobis, nemo est qui reliquit domum, aut parentes, aut fratres, aut uxorem, aut filios propter regnum Dei, \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXX}{\VERSE  et non recipiat multo plura in hoc tempore, et in sæculo venturo vitam æternam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXI}{\VERSE  Assumpsit autem Jesus duodecim, et ait illis : Ecce ascendimus Jerosolymam, et consummabuntur omnia quæ scripta sunt per prophetas de Filio hominis : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXII}{\VERSE  tradetur enim gentibus, et illudetur, et flagellabitur, et conspuetur : \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXIII}{\VERSE  et postquam flagellaverint, occident eum, et tertia die resurget. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXIV}{\VERSE  Et ipsi nihil horum intellexerunt, et erat verbum istud absconditum ab eis, et non intelligebant quæ dicebantur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXV}{\VERSE  Factum est autem, cum appropinquaret Jericho, cæcus quidam sedebat secus viam, mendicans. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXVI}{\VERSE  Et cum audiret turbam prætereuntem, interrogabat quid hoc esset. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXVII}{\VERSE  Dixerunt autem ei quod Jesus Nazarenus transiret. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXVIII}{\VERSE  Et clamavit, dicens : Jesu, fili David, miserere mei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXIX}{\VERSE  Et qui præibant, increpabant eum ut taceret. Ipse vero multo magis clamabat : Fili David, miserere mei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXL}{\VERSE  Stans autem Jesus jussit illum adduci ad se. Et cum appropinquasset, interrogavit illum, \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXLI}{\VERSE  dicens : Quid tibi vis faciam ? At ille dixit : Domine, ut videam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXLII}{\VERSE  Et Jesus dixit illi : Respice, fides tua te salvum fecit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXLIII}{\VERSE  Et confestim vidit, et sequebatur illum magnificans Deum. Et omnis plebs ut vidit, dedit laudem Deo. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvI}{\VERSE  Et ingressus perambulabat Jericho. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvII}{\VERSE  Et ecce vir nomine Zachæus : et hic princeps erat publicanorum, et ipse dives : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvIII}{\VERSE  et quærebat videre Jesum, quis esset : et non poterat præ turba, quia statura pusillus erat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvIV}{\VERSE  Et præcurrens ascendit in arborem sycomorum ut videret eum : quia inde erat transiturus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvV}{\VERSE  Et cum venisset ad locum, suspiciens Jesus vidit illum, et dixit ad eum : Zachæe, festinans descende : quia hodie in domo tua oportet me manere. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvVI}{\VERSE  Et festinans descendit, et excepit illum gaudens. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvVII}{\VERSE  Et cum viderent omnes, murmurabant, dicentes quod ad hominem peccatorem divertisset. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvVIII}{\VERSE  Stans autem Zachæus, dixit ad Dominum : Ecce dimidium bonorum meorum, Domine, do pauperibus : et si quid aliquem defraudavi, reddo quadruplum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvIX}{\VERSE  Ait Jesus ad eum : Quia hodie salus domui huic facta est : eo quod et ipse filius sit Abrahæ. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvX}{\VERSE  Venit enim Filius hominis quærere, et salvum facere quod perierat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXI}{\VERSE  Hæc illis audientibus adjiciens, dixit parabolam, eo quod esset prope Jerusalem : et quia existimarent quod confestim regnum Dei manifestaretur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXII}{\VERSE  Dixit ergo : Homo quidam nobilis abiit in regionem longinquam accipere sibi regnum, et reverti. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXIII}{\VERSE  Vocatis autem decem servis suis, dedit eis decem mnas, et ait ad illos : Negotiamini dum venio. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXIV}{\VERSE  Cives autem ejus oderant eum : et miserunt legationem post illum, dicentes : Nolumus hunc regnare super nos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXV}{\VERSE  Et factum est ut rediret accepto regno : et jussit vocari servos, quibus dedit pecuniam, ut sciret quantum quisque negotiatus esset. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXVI}{\VERSE  Venit autem primus dicens : Domine, mna tua decem mnas acquisivit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXVII}{\VERSE  Et ait illi : Euge bone serve, quia in modico fuisti fidelis, eris potestatem habens super decem civitates. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXVIII}{\VERSE  Et alter venit, dicens : Domine, mna tua fecit quinque mnas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXIX}{\VERSE  Et huic ait : Et tu esto super quinque civitates. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXX}{\VERSE  Et alter venit, dicens : Domine, ecce mna tua, quam habui repositam in sudario : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXI}{\VERSE  timui enim te, quia homo austerus es : tollis quod non posuisti, et metis quod non seminasti. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXII}{\VERSE  Dicit ei : De ore tuo te judico, serve nequam. Sciebas quod ego homo austerus sum, tollens quod non posui, et metens quod non seminavi : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXIII}{\VERSE  et quare non dedisti pecuniam meam ad mensam, ut ego veniens cum usuris utique exegissem illam ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXIV}{\VERSE  Et astantibus dixit : Auferte ab illo mnam, et date illi qui decem mnas habet. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXV}{\VERSE  Et dixerunt ei : Domine, habet decem mnas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXVI}{\VERSE  Dico autem vobis, quia omni habenti dabitur, et abundabit : ab eo autem qui non habet, et quod habet auferetur ab eo. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXVII}{\VERSE  Verumtamen inimicos meos illos, qui noluerunt me regnare super se, adducite huc : et interficite ante me. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXVIII}{\VERSE  Et his dictis, præcedebat ascendens Jerosolymam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXIX}{\VERSE  Et factum est, cum appropinquasset ad Bethphage et Bethaniam, ad montem qui vocatur Oliveti, misit duos discipulos suos, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXX}{\VERSE  dicens : Ite in castellum quod contra est : in quod introëuntes, invenietis pullum asinæ alligatum, cui nemo umquam hominum sedit : solvite illum, et adducite. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXI}{\VERSE  Et si quis vos interrogaverit : Quare solvitis ? sic dicetis ei : Quia Dominus operam ejus desiderat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXII}{\VERSE  Abierunt autem qui missi erant : et invenerunt, sicut dixit illis, stantem pullum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXIII}{\VERSE  Solventibus autem illis pullum, dixerunt domini ejus ad illos : Quid solvitis pullum ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXIV}{\VERSE  At illi dixerunt : Quia Dominus eum necessarium habet. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXV}{\VERSE  Et duxerunt illum ad Jesum. Et jactantes vestimenta sua supra pullum, imposuerunt Jesum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXVI}{\VERSE  Eunte autem illo, substernebant vestimenta sua in via : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXVII}{\VERSE  et cum appropinquaret jam ad descensum montis Oliveti, cœperunt omnes turbæ discipulorum gaudentes laudare Deum voce magna super omnibus, quas viderant, virtutibus, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXVIII}{\VERSE  dicentes : Benedictus, qui venit rex in nomine Domini : pax in cælo, et gloria in excelsis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXIX}{\VERSE  Et quidam pharisæorum de turbis dixerunt ad illum : Magister, increpa discipulos tuos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXL}{\VERSE  Quibus ipse ait : Dico vobis, quia si hi tacuerint, lapides clamabunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLI}{\VERSE  Et ut appropinquavit, videns civitatem flevit super illam, dicens : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLII}{\VERSE  Quia si cognovisses et tu, et quidem in hac die tua, quæ ad pacem tibi : nunc autem abscondita sunt ab oculis tuis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLIII}{\VERSE  Quia venient dies in te : et circumdabunt te inimici tui vallo, et circumdabunt te : et coangustabunt te undique : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLIV}{\VERSE  et ad terram prosternent te, et filios tuos, qui in te sunt, et non relinquent in te lapidem super lapidem : eo quod non cognoveris tempus visitationis tuæ. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLV}{\VERSE  Et ingressus in templum, cœpit ejicere vendentes in illo, et ementes, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLVI}{\VERSE  dicens illis : Scriptum est : Quia domus mea domus orationis est : vos autem fecistis illam speluncam latronum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLVII}{\VERSE  Et erat docens quotidie in templo. Principes autem sacerdotum, et scribæ, et princeps plebis quærebant illum perdere : \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLVIII}{\VERSE  et non inveniebant quid facerent illi. Omnis enim populus suspensus erat, audiens illum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvI}{\VERSE  Et factum est in una dierum, docente illo populum in templo, et evangelizante, convenerunt principes sacerdotum, et scribæ cum senioribus, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvII}{\VERSE  et aiunt dicentes ad illum : Dic nobis in qua potestate hæc facis ? aut quis est qui dedit tibi hanc potestatem ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvIII}{\VERSE  Respondens autem Jesus, dixit ad illos : Interrogabo vos et ego unum verbum. Respondete mihi : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvIV}{\VERSE  baptismus Joannis de cælo erat, an ex hominibus ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvV}{\VERSE  At illi cogitabant intra se, dicentes : Quia si dixerimus : De cælo, dicet : Quare ergo non credidistis illi ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvVI}{\VERSE  Si autem dixerimus : Ex hominibus, plebs universa lapidabit nos : certi sunt enim Joannem prophetam esse. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvVII}{\VERSE  Et responderunt se nescire unde esset. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvVIII}{\VERSE  Et Jesus ait illis : Neque ego dico vobis in qua potestate hæc facio. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvIX}{\VERSE  Cœpit autem dicere ad plebem parabolam hanc : Homo plantavit vineam, et locavit eam colonis : et ipse peregre fuit multis temporibus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvX}{\VERSE  Et in tempore misit ad cultores servum, ut de fructu vineæ darent illi. Qui cæsum dimiserunt eum inanem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXI}{\VERSE  Et addidit alterum servum mittere. Illi autem hunc quoque cædentes, et afficientes contumelia, dimiserunt inanem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXII}{\VERSE  Et addidit tertium mittere : qui et illum vulnerantes ejecerunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXIII}{\VERSE  Dixit autem dominus vineæ : Quid faciam ? Mittam filium meum dilectum : forsitan, cum hunc viderint, verebuntur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXIV}{\VERSE  Quem cum vidissent coloni, cogitaverunt intra se, dicentes : Hic est hæres, occidamus illum, ut nostra fiat hæreditas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXV}{\VERSE  Et ejectum illum extra vineam, occiderunt. Quid ergo faciet illis dominus vineæ ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXVI}{\VERSE  veniet, et perdet colonos istos, et dabit vineam aliis. Quo audito, dixerunt illi : Absit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXVII}{\VERSE  Ille autem aspiciens eos, ait : Quid est ergo hoc quod scriptum est : Lapidem quem reprobaverunt ædificantes, hic factus est in caput anguli ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXVIII}{\VERSE  Omnis qui ceciderit super illum lapidem, conquassabitur : super quem autem ceciderit, comminuet illum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXIX}{\VERSE  Et quærebant principes sacerdotum et scribæ mittere in illum manus illa hora, et timuerunt populum : cognoverunt enim quod ad ipsos dixerit similitudinem hanc. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXX}{\VERSE  Et observantes miserunt insidiatores, qui se justos simularent, ut caperent eum in sermone, ut traderent illum principatui, et potestati præsidis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXI}{\VERSE  Et interrogaverunt eum, dicentes : Magister, scimus quia recte dicis et doces : et non accipis personam, sed viam Dei in veritate doces. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXII}{\VERSE  Licet nobis tributum dare Cæsari, an non ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXIII}{\VERSE  Considerans autem dolum illorum, dixit ad eos : Quid me tentatis ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXIV}{\VERSE  ostendite mihi denarium. Cujus habet imaginem et inscriptionem ? Respondentes dixerunt ei : Cæsaris. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXV}{\VERSE  Et ait illis : Reddite ergo quæ sunt Cæsaris, Cæsari : et quæ sunt Dei, Deo. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXVI}{\VERSE  Et non potuerunt verbum ejus reprehendere coram plebe : et mirati in responso ejus, tacuerunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXVII}{\VERSE  Accesserunt autem quidam sadducæorum, qui negant esse resurrectionem, et interrogaverunt eum, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXVIII}{\VERSE  dicentes : Magister, Moyses scripsit nobis : Si frater alicujus mortuus fuerit habens uxorem, et hic sine liberis fuerit, ut accipiat eam frater ejus uxorem, et suscitet semen fratri suo. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXIX}{\VERSE  Septem ergo fratres erant : et primus accepit uxorem, et mortuus est sine filiis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXX}{\VERSE  Et sequens accepit illam, et ipse mortuus est sine filio. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXI}{\VERSE  Et tertius accepit illam. Similiter et omnes septem, et non reliquerunt semen, et mortui sunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXII}{\VERSE  Novissime omnium mortua est et mulier. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXIII}{\VERSE  In resurrectione ergo, cujus eorum erit uxor ? siquidem septem habuerunt eam uxorem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXIV}{\VERSE  Et ait illis Jesus : Filii hujus sæculi nubunt, et traduntur ad nuptias : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXV}{\VERSE  illi vero qui digni habebuntur sæculo illo, et resurrectione ex mortuis, neque nubent, neque ducent uxores : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXVI}{\VERSE  neque enim ultra mori potuerunt : æquales enim angelis sunt, et filii sunt Dei, cum sint filii resurrectionis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXVII}{\VERSE  Quia vero resurgant mortui, et Moyses ostendit secus rubum, sicut dicit Dominum, Deum Abraham, et Deum Isaac, et Deum Jacob. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXVIII}{\VERSE  Deus autem non est mortuorum, sed vivorum : omnes enim vivunt ei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXIX}{\VERSE  Respondentes autem quidam scribarum, dixerunt ei : Magister, bene dixisti. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXL}{\VERSE  Et amplius non audebant eum quidquam interrogare. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLI}{\VERSE  Dixit autem ad illos : Quomodo dicunt Christum filium esse David ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLII}{\VERSE  et ipse David dicit in libro Psalmorum : Dixit Dominus Domino meo : sede a dextris meis, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLIII}{\VERSE  donec ponam inimicos tuos scabellum pedum tuorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLIV}{\VERSE  David ergo Dominum illum vocat : et quomodo filius ejus est ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLV}{\VERSE  Audiente autem omni populo, dixit discipulis suis : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLVI}{\VERSE  Attendite a scribis, qui volunt ambulare in stolis, et amant salutationes in foro, et primas cathedras in synagogis, et primos discubitus in conviviis, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLVII}{\VERSE  qui devorant domos viduarum, simulantes longam orationem : hi accipient damnationem majorem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvI}{\VERSE  Respiciens autem, vidit eos qui mittebant munera sua in gazophylacium, divites. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvII}{\VERSE  Vidit autem et quamdam viduam pauperculam mittentem æra minuta duo. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvIII}{\VERSE  Et dixit : Vere dico vobis, quia vidua hæc pauper plus quam omnes misit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvIV}{\VERSE  Nam omnes hi ex abundanti sibi miserunt in munera Dei : hæc autem ex eo quod deest illi, omnem victum suum quem habuit, misit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvV}{\VERSE  Et quibusdam dicentibus de templo quod bonis lapidibus et donis ornatum esset, dixit : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvVI}{\VERSE  Hæc quæ videtis, venient dies in quibus non relinquetur lapis super lapidem, qui non destruatur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvVII}{\VERSE  Interrogaverunt autem illum, dicentes : Præceptor, quando hæc erunt, et quod signum cum fieri incipient ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvVIII}{\VERSE  Qui dixit : Videte ne seducamini : multi enim venient in nomine meo, dicentes quia ego sum : et tempus appropinquavit : nolite ergo ire post eos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvIX}{\VERSE  Cum autem audieritis prælia et seditiones, nolite terreri : oportet primum hæc fieri, sed nondum statim finis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvX}{\VERSE  Tunc dicebat illis : Surget gens contra gentem, et regnum adversus regnum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXI}{\VERSE  Et terræmotus magni erunt per loca, et pestilentiæ, et fames, terroresque de cælo, et signa magna erunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXII}{\VERSE  Sed ante hæc omnia injicient vobis manus suas, et persequentur tradentes in synagogas et custodias, trahentes ad reges et præsides propter nomen meum : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXIII}{\VERSE  continget autem vobis in testimonium. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXIV}{\VERSE  Ponite ergo in cordibus vestris non præmeditari quemadmodum respondeatis : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXV}{\VERSE  ego enim dabo vobis os et sapientiam, cui non poterunt resistere et contradicere omnes adversarii vestri. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXVI}{\VERSE  Trademini autem a parentibus, et fratribus, et cognatis, et amicis, et morte afficient ex vobis : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXVII}{\VERSE  et eritis odio omnibus propter nomen meum : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXVIII}{\VERSE  et capillus de capite vestro non peribit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXIX}{\VERSE  In patientia vestra possidebitis animas vestras. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXX}{\VERSE  Cum autem videritis circumdari ab exercitu Jerusalem, tunc scitote quia appropinquavit desolatio ejus : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXI}{\VERSE  tunc qui in Judæa sunt, fugiant ad montes, et qui in medio ejus, discedant : et qui in regionibus, non intrent in eam, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXII}{\VERSE  quia dies ultionis hi sunt, ut impleantur omnia quæ scripta sunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXIII}{\VERSE  Væ autem prægnantibus et nutrientibus in illis diebus ! erit enim pressura magna super terram, et ira populo huic. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXIV}{\VERSE  Et cadent in ore gladii, et captivi ducentur in omnes gentes, et Jerusalem calcabitur a gentibus, donec impleantur tempora nationum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXV}{\VERSE  Et erunt signa in sole, et luna, et stellis, et in terris pressura gentium præ confusione sonitus maris, et fluctuum : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXVI}{\VERSE  arescentibus hominibus præ timore, et exspectatione, quæ supervenient universo orbi : nam virtutes cælorum movebuntur : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXVII}{\VERSE  et tunc videbunt Filium hominis venientem in nube cum potestate magna et majestate. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXVIII}{\VERSE  His autem fieri incipientibus, respicite, et levate capita vestra : quoniam appropinquat redemptio vestra. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXIX}{\VERSE  Et dixit illis similitudinem : Videte ficulneam, et omnes arbores : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXX}{\VERSE  cum producunt jam ex se fructum, scitis quoniam prope est æstas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXI}{\VERSE  Ita et vos cum videritis hæc fieri, scitote quoniam prope est regnum Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXII}{\VERSE  Amen dico vobis, quia non præteribit generatio hæc, donec omnia fiant. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXIII}{\VERSE  Cælum et terra transibunt : verba autem mea non transibunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXIV}{\VERSE  Attendite autem vobis, ne forte graventur corda vestra in crapula, et ebrietate, et curis hujus vitæ, et superveniat in vos repentina dies illa : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXV}{\VERSE  tamquam laqueus enim superveniet in omnes qui sedent super faciem omnis terræ. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXVI}{\VERSE  Vigilate itaque, omni tempore orantes, ut digni habeamini fugere ista omnia quæ futura sunt, et stare ante Filium hominis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXVII}{\VERSE  Erat autem diebus docens in templo : noctibus vero exiens, morabatur in monte qui vocatur Oliveti. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXVIII}{\VERSE  Et omnis populus manicabat ad eum in templo audire eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvI}{\VERSE  Appropinquabat autem dies festus azymorum, qui dicitur Pascha : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvII}{\VERSE  et quærebant principes sacerdotum, et scribæ, quomodo Jesum interficerent : timebant vero plebem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvIII}{\VERSE  Intravit autem Satanas in Judam, qui cognominabatur Iscariotes, unum de duodecim : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvIV}{\VERSE  et abiit, et locutus est cum principibus sacerdotum, et magistratibus, quemadmodum illum traderet eis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvV}{\VERSE  Et gavisi sunt, et pacti sunt pecuniam illi dare. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvVI}{\VERSE  Et spopondit, et quærebat opportunitatem ut traderet illum sine turbis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvVII}{\VERSE  Venit autem dies azymorum, in qua necesse erat occidi pascha. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvVIII}{\VERSE  Et misit Petrum et Joannem, dicens : Euntes parate nobis pascha, ut manducemus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvIX}{\VERSE  At illi dixerunt : Ubi vis paremus ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvX}{\VERSE  Et dixit ad eos : Ecce introëuntibus vobis in civitatem occurret vobis homo quidam amphoram aquæ portans : sequimini eum in domum, in quam intrat, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXI}{\VERSE  et dicetis patrifamilias domus : Dicit tibi Magister : Ubi est diversorium, ubi pascha cum discipulis meis manducem ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXII}{\VERSE  Et ipse ostendet vobis cœnaculum magnum stratum, et ibi parate. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXIII}{\VERSE  Euntes autem invenerunt sicut dixit illis, et paraverunt pascha. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXIV}{\VERSE  Et cum facta esset hora, discubuit, et duodecim apostoli cum eo. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXV}{\VERSE  Et ait illis : Desiderio desideravi hoc pascha manducare vobiscum, antequam patiar. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXVI}{\VERSE  Dico enim vobis, quia ex hoc non manducabo illud, donec impleatur in regno Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXVII}{\VERSE  Et accepto calice gratias egit, et dixit : Accipite, et dividite inter vos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXVIII}{\VERSE  Dico enim vobis quod non bibam de generatione vitis donec regnum Dei veniat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXIX}{\VERSE  Et accepto pane gratias egit, et fregit, et dedit eis, dicens : Hoc est corpus meum, quod pro vobis datur : hoc facite in meam commemorationem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXX}{\VERSE  Similiter et calicem, postquam cœnavit, dicens : Hic est calix novum testamentum in sanguine meo, qui pro vobis fundetur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXI}{\VERSE  Verumtamen ecce manus tradentis me, mecum est in mensa. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXII}{\VERSE  Et quidem Filius hominis, secundum quod definitum est, vadit : verumtamen væ homini illi per quem tradetur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXIII}{\VERSE  Et ipsi cœperunt quærere inter se quis esset ex eis qui hoc facturus esset. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXIV}{\VERSE  Facta est autem et contentio inter eos, quis eorum videretur esse major. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXV}{\VERSE  Dixit autem eis : Reges gentium dominantur eorum : et qui potestatem habent super eos, benefici vocantur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXVI}{\VERSE  Vos autem non sic : sed qui major est in vobis, fiat sicut minor : et qui præcessor est, sicut ministrator. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXVII}{\VERSE  Nam quis major est, qui recumbit, an qui ministrat ? nonne qui recumbit ? Ego autem in medio vestrum sum, sicut qui ministrat : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXVIII}{\VERSE  vos autem estis, qui permansistis mecum in tentationibus meis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXIX}{\VERSE  Et ego dispono vobis sicut disposuit mihi Pater meus regnum, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXX}{\VERSE  ut edatis et bibatis super mensam meam in regno meo, et sedeatis super thronos judicantes duodecim tribus Israël. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXI}{\VERSE  Ait autem Dominus : Simon, Simon, ecce Satanas expetivit vos ut cribraret sicut triticum : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXII}{\VERSE  ego autem rogavi pro te ut non deficiat fides tua : et tu aliquando conversus, confirma fratres tuos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXIII}{\VERSE  Qui dixit ei : Domine, tecum paratus sum et in carcerem et in mortem ire. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXIV}{\VERSE  At ille dixit : Dico tibi, Petre, non cantabit hodie gallus, donec ter abneges nosse me. Et dixit eis : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXV}{\VERSE  Quando misi vos sine sacculo, et pera, et calceamentis, numquid aliquid defuit vobis ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXVI}{\VERSE  At illi dixerunt : Nihil. Dixit ergo eis : Sed nunc qui habet sacculum, tollat ; similiter et peram : et qui non habet, vendat tunicam suam et emat gladium. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXVII}{\VERSE  Dico enim vobis, quoniam adhuc hoc quod scriptum est, oportet impleri in me : Et cum iniquis deputatus est. Etenim ea quæ sunt de me finem habent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXVIII}{\VERSE  At illi dixerunt : Domine, ecce duo gladii hic. At ille dixit eis : Satis est. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXIX}{\VERSE  Et egressus ibat secundum consuetudinem in monte Olivarum. Secuti sunt autem illum et discipuli. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXL}{\VERSE  Et cum pervenisset ad locum, dixit illis : Orate ne intretis in tentationem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLI}{\VERSE  Et ipse avulsus est ab eis quantum jactus est lapidis : et positis genibus orabat, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLII}{\VERSE  dicens : Pater, si vis, transfer calicem istum a me : verumtamen non mea voluntas, sed tua fiat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLIII}{\VERSE  Apparuit autem illi angelus de cælo, confortans eum. Et factus in agonia, prolixius orabat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLIV}{\VERSE  Et factus est sudor ejus sicut guttæ sanguinis decurrentis in terram. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLV}{\VERSE  Et cum surrexisset ab oratione et venisset ad discipulos suos, invenit eos dormientes præ tristitia. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLVI}{\VERSE  Et ait illis : Quid dormitis ? surgite, orate, ne intretis in tentationem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLVII}{\VERSE  Adhuc eo loquente, ecce turba : et qui vocabatur Judas, unus de duodecim, antecedebat eos, et appropinquavit Jesu ut oscularetur eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLVIII}{\VERSE  Jesus autem dixit illi : Juda, osculo Filium hominis tradis ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLIX}{\VERSE  Videntes autem hi qui circa ipsum erant, quod futurum erat, dixerunt ei : Domine, si percutimus in gladio ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvL}{\VERSE  Et percussit unus ex illis servum principis sacerdotum, et amputavit auriculam ejus dexteram. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLI}{\VERSE  Respondens autem Jesus, ait : Sinite usque huc. Et cum tetigisset auriculam ejus, sanavit eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLII}{\VERSE  Dixit autem Jesus ad eos qui venerant ad se principes sacerdotum, et magistratus templi, et seniores : Quasi ad latronem existis cum gladiis et fustibus ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLIII}{\VERSE  Cum quotidie vobiscum fuerim in templo, non extendistis manus in me : sed hæc est hora vestra, et potestas tenebrarum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLIV}{\VERSE  Comprehendentes autem eum, duxerunt ad domum principis sacerdotum : Petrus vero sequebatur a longe. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLV}{\VERSE  Accenso autem igne in medio atrii et circumsedentibus illis, erat Petrus in medio eorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLVI}{\VERSE  Quem cum vidisset ancilla quædam sedentem ad lumen, et eum fuisset intuita, dixit : Et hic cum illo erat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLVII}{\VERSE  At ille negavit eum, dicens : Mulier, non novi illum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLVIII}{\VERSE  Et post pusillum alius videns eum, dixit : Et tu de illis es. Petrus vero ait : O homo, non sum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLIX}{\VERSE  Et intervallo facto quasi horæ unius, alius quidam affirmabat, dicens : Vere et hic cum illo erat : nam et Galilæus est. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLX}{\VERSE  Et ait Petrus : Homo, nescio quid dicis. Et continuo, adhuc illo loquente, cantavit gallus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXI}{\VERSE  Et conversus Dominus respexit Petrum, et recordatus est Petrus verbi Domini, sicut dixerat : Quia priusquam gallus cantet, ter me negabis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXII}{\VERSE  Et egressus foras Petrus flevit amare. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXIII}{\VERSE  Et viri qui tenebant illum, illudebant ei, cædentes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXIV}{\VERSE  Et velaverunt eum, et percutiebant faciem ejus : et interrogabant eum, dicentes : Prophetiza, quis est, qui te percussit ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXV}{\VERSE  Et alia multa blasphemantes dicebant in eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXVI}{\VERSE  Et ut factus est dies, convenerunt seniores plebis, et principes sacerdotum, et scribæ, et duxerunt illum in concilium suum, dicentes : Si tu es Christus, dic nobis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXVII}{\VERSE  Et ait illis : Si vobis dixero, non credetis mihi : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXVIII}{\VERSE  si autem et interrogavero, non respondebitis mihi, neque dimittetis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXIX}{\VERSE  Ex hoc autem erit Filius hominis sedens a dextris virtutis Dei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXX}{\VERSE  Dixerunt autem omnes : Tu ergo es Filius Dei ? Qui ait : Vos dicitis, quia ego sum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXXI}{\VERSE  At illi dixerunt : Quid adhuc desideramus testimonium ? ipsi enim audivimus de ore ejus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvI}{\VERSE  Et surgens omnis multitudo eorum, duxerunt illum ad Pilatum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvII}{\VERSE  Cœperunt autem illum accusare, dicentes : Hunc invenimus subvertentem gentem nostram, et prohibentem tributa dare Cæsari, et dicentem se Christum regem esse. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvIII}{\VERSE  Pilatus autem interrogavit eum, dicens : Tu es rex Judæorum ? At ille respondens ait : Tu dicis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvIV}{\VERSE  Ait autem Pilatus ad principes sacerdotum et turbas : Nihil invenio causæ in hoc homine. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvV}{\VERSE  At illi invalescebant, dicentes : Commovet populum docens per universam Judæam, incipiens a Galilæa usque huc. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvVI}{\VERSE  Pilatus autem audiens Galilæam, interrogavit si homo Galilæus esset. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvVII}{\VERSE  Et ut cognovit quod de Herodis potestate esset, remisit eum ad Herodem, qui et ipse Jerosolymis erat illis diebus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvVIII}{\VERSE  Herodes autem viso Jesu, gavisus est valde. Erat enim cupiens ex multo tempore videre eum, eo quod audierat multa de eo, et sperabat signum aliquod videre ab eo fieri. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvIX}{\VERSE  Interrogabat autem eum multis sermonibus. At ipse nihil illi respondebat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvX}{\VERSE  Stabant autem principes sacerdotum et scribæ constanter accusantes eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXI}{\VERSE  Sprevit autem illum Herodes cum exercitu suo : et illusit indutum veste alba, et remisit ad Pilatum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXII}{\VERSE  Et facti sunt amici Herodes et Pilatus in ipsa die : nam antea inimici erant ad invicem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXIII}{\VERSE  Pilatus autem, convocatis principibus sacerdotum, et magistratibus, et plebe, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXIV}{\VERSE  dixit ad illos : Obtulistis mihi hunc hominem, quasi avertentem populum, et ecce ego coram vobis interrogans, nullam causam inveni in homine isto ex his in quibus eum accusatis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXV}{\VERSE  Sed neque Herodes : nam remisi vos ad illum, et ecce nihil dignum morte actum est ei. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXVI}{\VERSE  Emendatum ergo illum dimittam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXVII}{\VERSE  Necesse autem habebat dimittere eis per diem festum unum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXVIII}{\VERSE  Exclamavit autem simul universa turba, dicens : Tolle hunc, et dimitte nobis Barabbam : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXIX}{\VERSE  qui erat propter seditionem quamdam factam in civitate et homicidium missus in carcerem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXX}{\VERSE  Iterum autem Pilatus locutus est ad eos, volens dimittere Jesum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXI}{\VERSE  At illi succlamabant, dicentes : Crucifige, crucifige eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXII}{\VERSE  Ille autem tertio dixit ad illos : Quid enim mali fecit iste ? nullam causam mortis invenio in eo : corripiam ergo illum et dimittam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXIII}{\VERSE  At illi instabant vocibus magnis postulantes ut crucifigeretur : et invalescebant voces eorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXIV}{\VERSE  Et Pilatus adjudicavit fieri petitionem eorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXV}{\VERSE  Dimisit autem illis eum qui propter homicidium et seditionem missus fuerat in carcerem, quem petebant : Jesum vero tradidit voluntati eorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXVI}{\VERSE  Et cum ducerent eum, apprehenderunt Simonem quemdam Cyrenensem venientem de villa : et imposuerunt illi crucem portare post Jesum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXVII}{\VERSE  Sequebatur autem illum multa turba populi et mulierum, quæ plangebant et lamentabantur eum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXVIII}{\VERSE  Conversus autem ad illas Jesus, dixit : Filiæ Jerusalem, nolite flere super me, sed super vos ipsas flete et super filios vestros. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXIX}{\VERSE  Quoniam ecce venient dies in quibus dicent : Beatæ steriles, et ventres qui non genuerunt, et ubera quæ non lactaverunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXX}{\VERSE  Tunc incipient dicere montibus : Cadite super nos ; et collibus : Operite nos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXI}{\VERSE  Quia si in viridi ligno hæc faciunt, in arido quid fiet ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXII}{\VERSE  Ducebantur autem et alii duo nequam cum eo, ut interficerentur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXIII}{\VERSE  Et postquam venerunt in locum qui vocatur Calvariæ, ibi crucifixerunt eum : et latrones, unum a dextris, et alterum a sinistris. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXIV}{\VERSE  Jesus autem dicebat : Pater, dimitte illis : non enim sciunt quid faciunt. Dividentes vero vestimenta ejus, miserunt sortes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXV}{\VERSE  Et stabat populus spectans, et deridebant eum principes cum eis, dicentes : Alios salvos fecit, se salvum faciat, si hic est Christus Dei electus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXVI}{\VERSE  Illudebant autem ei et milites accedentes, et acetum offerentes ei, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXVII}{\VERSE  et dicentes : Si tu es rex Judæorum, salvum te fac. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXVIII}{\VERSE  Erat autem et superscriptio scripta super eum litteris græcis, et latinis, et hebraicis : Hic est rex Judæorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXIX}{\VERSE  Unus autem de his, qui pendebant, latronibus, blasphemabat eum, dicens : Si tu es Christus, salvum fac temetipsum et nos. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXL}{\VERSE  Respondens autem alter increpabat eum, dicens : Neque tu times Deum, quod in eadem damnatione es. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLI}{\VERSE  Et nos quidem juste, nam digna factis recipimus : hic vero nihil mali gessit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLII}{\VERSE  Et dicebat ad Jesum : Domine, memento mei cum veneris in regnum tuum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLIII}{\VERSE  Et dixit illi Jesus : Amen dico tibi : hodie mecum eris in paradiso. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLIV}{\VERSE  Erat autem fere hora sexta, et tenebræ factæ sunt in universam terram usque ad horam nonam. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLV}{\VERSE  Et obscuratus est sol, et velum templi scissum est medium. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLVI}{\VERSE  Et clamans voce magna Jesus ait : Pater, in manus tuas commendo spiritum meum. Et hæc dicens, expiravit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLVII}{\VERSE  Videns autem centurio quod factum fuerat, glorificavit Deum, dicens : Vere hic homo justus erat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLVIII}{\VERSE  Et omnis turba eorum, qui simul aderant ad spectaculum istud, et videbant quæ fiebant, percutientes pectora sua revertebantur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLIX}{\VERSE  Stabant autem omnes noti ejus a longe, et mulieres, quæ secutæ eum erant a Galilæa, hæc videntes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvL}{\VERSE  Et ecce vir nomine Joseph, qui erat decurio, vir bonus et justus : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvLI}{\VERSE  hic non consenserat consilio, et actibus eorum : ab Arimathæa civitate Judææ, qui exspectabat et ipse regnum Dei : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvLII}{\VERSE  hic accessit ad Pilatum et petiit corpus Jesu : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvLIII}{\VERSE  et depositum involvit sindone, et posuit eum in monumento exciso, in quo nondum quisquam positus fuerat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvLIV}{\VERSE  Et dies erat parasceves, et sabbatum illucescebat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvLV}{\VERSE  Subsecutæ autem mulieres, quæ cum eo venerant de Galilæa, viderunt monumentum, et quemadmodum positum erat corpus ejus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvLVI}{\VERSE  Et revertentes paraverunt aromata, et unguenta : et sabbato quidem siluerunt secundum mandatum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvI}{\VERSE  Una autem sabbati valde diluculo venerunt ad monumentum, portantes quæ paraverant aromata : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvII}{\VERSE  et invenerunt lapidem revolutum a monumento. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvIII}{\VERSE  Et ingressæ non invenerunt corpus Domini Jesu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvIV}{\VERSE  Et factum est, dum mente consternatæ essent de isto, ecce duo viri steterunt secus illas in veste fulgenti. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvV}{\VERSE  Cum timerent autem, et declinarent vultum in terram, dixerunt ad illas : Quid quæritis viventem cum mortuis ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvVI}{\VERSE  non est hic, sed surrexit : recordamini qualiter locutus est vobis, cum adhuc in Galilæa esset, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvVII}{\VERSE  dicens : Quia oportet Filium hominis tradi in manus hominum peccatorum, et crucifigi, et die tertia resurgere. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvVIII}{\VERSE  Et recordatæ sunt verborum ejus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvIX}{\VERSE  Et regressæ a monumento nuntiaverunt hæc omnia illis undecim, et ceteris omnibus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvX}{\VERSE  Erat autem Maria Magdalene, et Joanna, et Maria Jacobi, et ceteræ quæ cum eis erant, quæ dicebant ad apostolos hæc. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXI}{\VERSE  Et visa sunt ante illos sicut deliramentum verba ista, et non crediderunt illis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXII}{\VERSE  Petrus autem surgens cucurrit ad monumentum : et procumbens vidit linteamina sola posita, et abiit secum mirans quod factum fuerat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXIII}{\VERSE  Et ecce duo ex illis ibant ipsa die in castellum, quod erat in spatio stadiorum sexaginta ab Jerusalem, nomine Emmaus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXIV}{\VERSE  Et ipsi loquebantur ad invicem de his omnibus quæ acciderant. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXV}{\VERSE  Et factum est, dum fabularentur, et secum quærerent : et ipse Jesus appropinquans ibat cum illis : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXVI}{\VERSE  oculi autem illorum tenebantur ne eum agnoscerent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXVII}{\VERSE  Et ait ad illos : Qui sunt hi sermones, quos confertis ad invicem ambulantes, et estis tristes ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXVIII}{\VERSE  Et respondens unus, cui nomen Cleophas, dixit ei : Tu solus peregrinus es in Jerusalem, et non cognovisti quæ facta sunt in illa his diebus ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXIX}{\VERSE  Quibus ille dixit : Quæ ? Et dixerunt : De Jesu Nazareno, qui fuit vir propheta, potens in opere et sermone coram Deo et omni populo : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXX}{\VERSE  et quomodo eum tradiderunt summi sacerdotes et principes nostri in damnationem mortis, et crucifixerunt eum : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXI}{\VERSE  nos autem sperabamus quia ipse esset redempturus Israël : et nunc super hæc omnia, tertia dies est hodie quod hæc facta sunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXII}{\VERSE  Sed et mulieres quædam ex nostris terruerunt nos, quæ ante lucem fuerunt ad monumentum, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXIII}{\VERSE  et non invento corpore ejus, venerunt, dicentes se etiam visionem angelorum vidisse, qui dicunt eum vivere. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXIV}{\VERSE  Et abierunt quidam ex nostris ad monumentum : et ita invenerunt sicut mulieres dixerunt, ipsum vero non invenerunt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXV}{\VERSE  Et ipse dixit ad eos : O stulti, et tardi corde ad credendum in omnibus quæ locuti sunt prophetæ ! \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXVI}{\VERSE  Nonne hæc oportuit pati Christum, et ita intrare in gloriam suam ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXVII}{\VERSE  Et incipiens a Moyse, et omnibus prophetis, interpretabatur illis in omnibus scripturis quæ de ipso erant. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXVIII}{\VERSE  Et appropinquaverunt castello quo ibant : et ipse se finxit longius ire. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXIX}{\VERSE  Et coëgerunt illum, dicentes : Mane nobiscum, quoniam advesperascit, et inclinata est jam dies. Et intravit cum illis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXX}{\VERSE  Et factum est, dum recumberet cum eis, accepit panem, et benedixit, ac fregit, et porrigebat illis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXI}{\VERSE  Et aperti sunt oculi eorum, et cognoverunt eum : et ipse evanuit ex oculis eorum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXII}{\VERSE  Et dixerunt ad invicem : Nonne cor nostrum ardens erat in nobis dum loqueretur in via, et aperiret nobis Scripturas ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXIII}{\VERSE  Et surgentes eadem hora regressi sunt in Jerusalem : et invenerunt congregatos undecim, et eos qui cum illis erant, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXIV}{\VERSE  dicentes : Quod surrexit Dominus vere, et apparuit Simoni. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXV}{\VERSE  Et ipsi narrabant quæ gesta erant in via, et quomodo cognoverunt eum in fractione panis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXVI}{\VERSE  Dum autem hæc loquuntur, stetit Jesus in medio eorum, et dicit eis : Pax vobis : ego sum, nolite timere. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXVII}{\VERSE  Conturbati vero et conterriti, existimabant se spiritum videre. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXVIII}{\VERSE  Et dixit eis : Quid turbati estis, et cogitationes ascendunt in corda vestra ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXIX}{\VERSE  videte manus meas, et pedes, quia ego ipse sum ; palpate et videte, quia spiritus carnem et ossa non habet, sicut me videtis habere. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXL}{\VERSE  Et cum hoc dixisset, ostendit eis manus et pedes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLI}{\VERSE  Adhuc autem illis non credentibus, et mirantibus præ gaudio, dixit : Habetis hic aliquid quod manducetur ? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLII}{\VERSE  At illi obtulerunt ei partem piscis assi et favum mellis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLIII}{\VERSE  Et cum manducasset coram eis, sumens reliquias dedit eis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLIV}{\VERSE  Et dixit ad eos : Hæc sunt verba quæ locutus sum ad vos cum adhuc essem vobiscum, quoniam necesse est impleri omnia quæ scripta sunt in lege Moysi, et prophetis, et Psalmis de me. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLV}{\VERSE  Tunc aperuit illis sensum ut intelligerent Scripturas, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLVI}{\VERSE  et dixit eis : Quoniam sic scriptum est, et sic oportebat Christum pati, et resurgere a mortuis tertia die : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLVII}{\VERSE  et prædicari in nomine ejus pœnitentiam, et remissionem peccatorum in omnes gentes, incipientibus ab Jerosolyma. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLVIII}{\VERSE  Vos autem testes estis horum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLIX}{\VERSE  Et ego mitto promissum Patris mei in vos ; vos autem sedete in civitate, quoadusque induamini virtute ex alto. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvL}{\VERSE  Eduxit autem eos foras in Bethaniam, et elevatis manibus suis benedixit eis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvLI}{\VERSE  Et factum est, dum benediceret illis, recessit ab eis, et ferebatur in cælum. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvLII}{\VERSE  Et ipsi adorantes regressi sunt in Jerusalem cum gaudio magno : \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvLIII}{\VERSE  et erant semper in templo, laudantes et benedicentes Deum. Amen. \EVERSE}
