\newcommand{\lcIvIfr}{\VERSE  Plusieurs ayant entrepris d'écrire l'histoire des choses qui se sont accomplies parmi nous, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvIIfr}{\VERSE  suivant ce que nous ont transmis ceux qui les ont vues eux-mêmes dès le commencement, et qui ont été les ministres de la parole, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvIIIfr}{\VERSE  il m'a paru bon, à moi aussi, après m'être soigneusement informé de tout depuis l'origine, de te les exposer par écrit d'une manière suivie, excellent Théophile, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvIVfr}{\VERSE  afin que tu reconnaisses la vérité des paroles que l'on t'a enseignées. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvVfr}{\VERSE  Il y avait, aux jours d'Hérode, roi de Judée, un prêtre nommé Zacharie, de la classe d'Abia; et sa femme était d'entre les filles d'Aaron, et s'appelait Elisabeth. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvVIfr}{\VERSE  Ils étaient tous deux justes devant Dieu, marchant sans reproche dans tous les commandements et tous les préceptes du Seigneur. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvVIIfr}{\VERSE  Et ils n'avaient pas d'enfant, parce qu'Elisabeth était stérile, et qu'ils étaient tous deux avancés en âge. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvVIIIfr}{\VERSE  Or il arriva, lorsqu'il accomplissait devant Dieu les fonctions du sacerdoce selon le rang de sa classe, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvIXfr}{\VERSE  qu'il lui échut par le sort, d'après la coutume établie entre les prêtres, d'entrer dans le temple du Seigneur pour y offrir l'encens. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXfr}{\VERSE  Et toute la multitude du peuple était dehors, en prière, à l'heure de l'encens. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXIfr}{\VERSE  Et un Ange du Seigneur lui apparut, se tenant debout à droit de l'autel de l'encens. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXIIfr}{\VERSE  Zacharie fut troublé en le voyant, et la frayeur le saisit. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXIIIfr}{\VERSE  Mais l'Ange lui dit: Ne crains point, Zacharie, car ta prière a été exaucée, et ta femme Elisabeth t'enfantera un fils, auquel tu donneras le nom de Jean. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXIVfr}{\VERSE  Il sera pour toi un sujet de joie et d'allégresse, et beaucoup se réjouiront de sa naissance, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXVfr}{\VERSE  car il sera grand devant le Seigneur.  Il ne boira pas de vin ni de liqueur enivrante, et il sera rempli du Saint-Esprit dès le sein de sa mère; \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXVIfr}{\VERSE  et il convertira un grand nombre des enfants d'Israël au Seigneur leur Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXVIIfr}{\VERSE  Et il marchera devant Lui dans l'esprit et la vertu d'Elie, pour ramener les coeurs des pères vers les enfants, et les incrédules à la prudence des justes, de manière à préparer au Seigneur un peuple parfait. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXVIIIfr}{\VERSE  Zacharie dit à l'Ange: A quoi connaîtrai-je cela? car je suis vieux, et ma femme est avancée en âge. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXIXfr}{\VERSE  Et l'Ange lui répondit: Je suis Gabriel, qui me tiens devant Dieu; et j'ai été envoyé pour te parler, et pour t'annoncer cette bonne nouvelle. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXfr}{\VERSE  Et voici que tu seras muet, et que tu ne pourras plus parler, jusqu'au jour où ces choses arriveront, parce que tu n'as pas cru à mes paroles, qui s'accompliront en leur temps. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXIfr}{\VERSE  Cependant de peuple attendait Zacharie, et on s'étonnait qu'il s'attardât dans le temple. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXIIfr}{\VERSE  Mais, étant sorti, il ne pouvait leur parler; et ils comprirent qu'il avait eu une vision dans le temple.  Et lui, il leur faisait des signes, et il demeura muet. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXIIIfr}{\VERSE  Lorsque les jours de son ministère furent écoulés, il s'en alla dans sa maison. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXIVfr}{\VERSE  Quelque temps après, Elisabeth sa femme conçut; et elle se tenait cachée durant cinq mois, disant: \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXVfr}{\VERSE  Voilà ce que le Seigneur a fait pour moi aux jours où Il m'a regardée, afin de me délivrer de mon opprobre parmi les hommes. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXVIfr}{\VERSE  Or, au sixième mois, l'Ange Gabriel fut envoyé de Dieu dans une ville de Galilée, appelée Nazareth, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXVIIfr}{\VERSE  auprès d'une Vierge fiancée à un homme de la maison de David, nommé Joseph; et le nom de la Vierge était Marie. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXVIIIfr}{\VERSE  L'Ange, étant entré auprès d'Elle, Lui dit: Je Vous salue, pleine de grâce; le Seigneur est avec Vous, Vous êtes bénie entre les femmes. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXIXfr}{\VERSE  Elle, l'ayant entendu, fut troublée de ses paroles, et Elle se demandait quelle pouvait être cette salutation. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXfr}{\VERSE  Et l'Ange Lui dit: Ne craignez point, Marie, car Vous avez trouvé grâce devant Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXIfr}{\VERSE  Voici que Vous concevrez dans Votre sein, et Vous enfanterez un fils, et Vous lui donnerez le nom de Jésus. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXIIfr}{\VERSE  Il sera grand, et sera appelé le Fils du Très-Haut; et le Seigneur Dieu Lui donnera le trône de David Son père, et Il régnera èternellement sur la maison de Jacob, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXIIIfr}{\VERSE  et Son règne n'aura pas de fin. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXIVfr}{\VERSE  Alors Marie dit à l'Ange: Comment cela se fera-t-il? car Je ne connais point d'homme. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXVfr}{\VERSE  L'Ange Lui répondit: L'Esprit-Saint surviendra en Vous, et la vertu du Très-Haut Vous couvrira de Son ombre; c'est pourquoi le fruit saint qui naîtra de Vous sera appelé le Fils de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXVIfr}{\VERSE  Et voici qu'Elisabeth, Votre parente, a conçu, elle aussi, un fils dans sa vieillesse, et ce mois est le sixième de celle qui est appelée stérile; \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXVIIfr}{\VERSE  car il n'y a rien d'impossible à Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXVIIIfr}{\VERSE  Et Marie dit: Voici la servante du Seigneur; qu'il Me soit fait selon votre parole.  Et l'Ange s'éloigna d'Elle. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXXXIXfr}{\VERSE  En ces jours-là, Marie, Se levant, S'en alla en grande hâte vers les montagnes, dans une ville de Juda; \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLfr}{\VERSE  et Elle entra dans la maison de Zacharie, et salua Elisabeth. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLIfr}{\VERSE  Et il arriva, aussitôt qu'Elisabeth eut entendu la salutation de Marie, que l'enfant tressaillit dans son sein; et Elisabeth fut remplie du Saint-Esprit. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLIIfr}{\VERSE  Et elle s'écria d'une voix forte: Vous êtes bénie entre les femmes, et le fruit de Votre sein est béni. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLIIIfr}{\VERSE  Et d'où m'est-il accordé que la Mère de mon Seigneur vienne à moi? \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLIVfr}{\VERSE  Car voici, dès que Votre voix a frappé mon oreille, quand Vous m'avez saluée, l'enfant a tressailli de joie dans mon sein. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLVfr}{\VERSE  Et Vous êtes bienheureuse d'avoir cru; car ce qui Vous a été dit de la part du Seigneur s'accomplira. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLVIfr}{\VERSE  Et Marie dit: Mon âme glorifie le Seigneur, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLVIIfr}{\VERSE  et Mon esprit a tressailli d'allégresse en Dieu Mon Sauveur, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLVIIIfr}{\VERSE  parce qu'Il a jeté les yeux sur la bassesse de Sa servante.  Car voici que, désormais, toutes les générations me diront bienheureuse, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvXLIXfr}{\VERSE  parce que Celui qui est puissant a fait en Moi de grandes choses, et Son nom est saint; \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLfr}{\VERSE  et Sa miséricorde se répand d'âge en âge sur ceux qui Le craignent. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLIfr}{\VERSE  Il a déployé la force de Son bras, Il a dispersé ceux qui s'enorgueillissaient dans les pensées de leur coeur. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLIIfr}{\VERSE  Il a renversé les puissants de leur trône, et Il a élevé les humbles. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLIIIfr}{\VERSE  Il a rempli de biens les affamés, et Il a renvoyé les riches les mains vides. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLIVfr}{\VERSE  Il a relevé Israël, Son serviteur, se souvenant de Sa miséricorde: \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLVfr}{\VERSE  selon ce qu'Il avait dit à nos pères, à Abraham et à sa race pour toujours. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLVIfr}{\VERSE  Marie demeura environ trois mois avec Elisabeth; puis Elle S'en retourna dans Sa maison. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLVIIfr}{\VERSE  Cependant, le temps où Elisabeth devait enfanter s'accomplit, et elle mit au monde un fils. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLVIIIfr}{\VERSE  Ses voisins et ses parents apprirent que le Seigneur avait signalé envers elle Sa miséricorde, et ils l'en félicitaient. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLIXfr}{\VERSE  Et il arriva qu'au huitième jour ils vinrent pour circoncire l'enfant, et ils l'appelaient Zacharie, du nom de son père. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXfr}{\VERSE  Mais sa mère, prenant la parole, dit: Non; mais il sera appelé Jean. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXIfr}{\VERSE  Ils lui dirent: Il n'y a personne dans ta famille qui soit appelé de ce nom. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXIIfr}{\VERSE  Et ils faisaient des signes à son père, pour savoir comment il voulait qu'on l'appelât. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXIIIfr}{\VERSE  Et, demandant des tablettes, il écrivit: Jean est son nom.  Et tous furent dans l'étonnement. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXIVfr}{\VERSE  Au même instant, sa bouche s'ouvrit, et sa langue se délia, et il parlait en bénissant Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXVfr}{\VERSE  Et la crainte s'empara de tous leurs voisins, et, dans toutes les montagnes de la Judée, toutes ces choses étaient divulguées. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXVIfr}{\VERSE  Et tous ceux qui les entendirent les conservèrent dans leur coeur, en disant: Que pensez-vous que sera cet enfant?  Car la main du Seigneur était avec lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXVIIfr}{\VERSE  Et Zacharie, son père, fut rempli du Saint-Esprit, et il prophétisa, en disant: \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXVIIIfr}{\VERSE  Béni soit le Seigneur, le Dieu d'Israël, de ce qu'Il a visité et racheté Son peuple, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXIXfr}{\VERSE  et nous a suscité un puissant Sauveur dans la maison de David, Son serviteur, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXfr}{\VERSE  ainsi qu'Il a dit par la bouche de Ses saints prophètes des temps anciens, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXIfr}{\VERSE  qu'Il nous délivrerait de nos ennemis et de la main de tous ceux qui nous haïssent, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXIIfr}{\VERSE  pour exercer Sa miséricorde envers nos pères, et Se souvenir de Son alliance sainte, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXIIIfr}{\VERSE  selon le serment qu'Il a juré à Abraham, notre père, de nous accorder cette grâce, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXIVfr}{\VERSE  qu'étant délivrés de la main de nos ennemis, nous Le servions sans crainte, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXVfr}{\VERSE  marchant devant Lui dans la sainteté et la justice, tous les jours de notre vie. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXVIfr}{\VERSE  Et toi, petit enfant, tu seras appelé le prophète du Très-Haut: car tu marcheras devant la face du Seigneur, pour préparer Ses voies, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXVIIfr}{\VERSE  afin de donner à Son peuple la connaissance du salut, pour la rémission de leurs péchés, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXVIIIfr}{\VERSE  par les entrailles de la miséricorde de notre Dieu, grâce auxquelles le soleil levant nous a visités d'en haut, \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXIXfr}{\VERSE  pour éclairer ceux qui sont assis dans les ténèbres et à l'ombre de la mort, pour diriger nos pas dans la voie de la paix. \EVERSE}
\newcommand{\lcIvLXXXfr}{\VERSE  Or l'enfant croissait, et se fortifiait en esprit; et il demeurait dans les déserts, jusqu'au jour de sa manifestation à Israël. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvIfr}{\VERSE  Or il arriva qu'en ces jours-là, il parut un édit de César Auguste, ordonnant un recensement de toute la terre. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvIIfr}{\VERSE  Ce premier recensement fut fait par Cyrinus, gouverneur de Syrie. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvIIIfr}{\VERSE  Et tous allaient se faire enregistrer, chacun dans sa ville. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvIVfr}{\VERSE  Joseph aussi monta de Nazareth, ville de Galilée, en Judée, dans la ville de David, appelée Bethléem, parce qu'il était de la maison et de la famille de David, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvVfr}{\VERSE  pour se faire enregistrer avec Marie son Epouse, qui était enceinte. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvVIfr}{\VERSE  Or il arriva, pendant qu'ils étaient là, que les jours où Elle devait enfanter furent accomplis. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvVIIfr}{\VERSE  Et Elle enfanta Son Fils premier-né, et Elle L'enveloppa de langes, et Le coucha dans une crèche, parce qu'il n'y avait pas de place pour eux dans l'hôtellerie. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvVIIIfr}{\VERSE  Et il y avait, dans la même contrée, des bergers qui passaient les veilles de la nuit à la garde de leur troupeau. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvIXfr}{\VERSE  Et voici qu'un Ange du Seigneur leur apparut, et qu'une lumière divine resplendit autour d'eux; et ils furent saisis d'une grande crainte. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXfr}{\VERSE  Et l'Ange leur dit: Ne craignez point; car voici que je vous annonce une grande joie qui sera pour tout le peuple: \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXIfr}{\VERSE  c'est qu'il vous est né aujourd'hui, dans la ville de David, un Sauveur, qui est le Christ, le Seigneur. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXIIfr}{\VERSE  Et vous Le reconnaïtrez à ce signe: Vous trouverez un Enfant enveloppé de langes, et couché dans une crèche. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXIIIfr}{\VERSE  Au même instant, il se joignit à l'Ange une troupe de l'armée céleste, louant Dieu, et disant: \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXIVfr}{\VERSE  Gloire à Dieu au plus haut des Cieux, et, sur la terre, paix aux hommes de bonne volonté. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXVfr}{\VERSE  Et il arriva que, lorsque les Anges les eurent quittés pour retourner dans le Ciel, les bergers se disaient l'un à l'autre: Passons jusqu'à Bethléem, et voyons ce qui est arrivé, ce que le Seigneur nous a fait connaître. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXVIfr}{\VERSE  Et ils y allèrent en grande hâte, et ils trouvèrent Marie et Joseph, et l'Enfant couché dans une crèche. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXVIIfr}{\VERSE  Et en Le voyant, ils reconnurent la vérité de ce qui leur avait été dit au sujet de cet Enfant. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXVIIIfr}{\VERSE  Et tous ceux qui l'entendirent admirèrent ce qui leur avait été raconté par les bergers. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXIXfr}{\VERSE  Or Marie conservait toutes ces choses, les repassant dans Son coeur. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXfr}{\VERSE  Et les bergers s'en retournèrent, glorifiant et louant Dieu de tout ce qu'ils avaient entendu et vu, selon ce qu'il leur avait été dit. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXIfr}{\VERSE  Le huitième pour, auquel l'Enfant devait être circoncis, étant arrivé, on Lui donna le nom de Jésus, que l'Ange avait indiqué avant qu'Il fût conçu dans le sein de Sa Mère. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXIIfr}{\VERSE  Quand les jours de la purification de Marie furent accomplis, selon la loi de Moïse, ils Le portèrent à Jérusalem, pour Le présenter au Seigneur, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXIIIfr}{\VERSE  selon qu'il est prescrit dans la loi du Seigneur: Tout enfant mâle premier-né sera consacrè au Seigneur; \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXIVfr}{\VERSE  et pour offrir en sacrifice, selon qu'il est prescrit dans la loi du Seigneur, deux tourterelles, ou deux petits de colombes. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXVfr}{\VERSE  Et voici qu'il y avait à Jérusalem un homme appelé Siméon, et cet homme était juste et craignant Dieu, et il attendait la consolation d'Israël, et l'Esprit-Saint était en lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXVIfr}{\VERSE  Et il lui avait été révélé par l'Esprit-Saint qu'il ne verrait pas la mort avant d'avoir vu le Christ du Seigneur. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXVIIfr}{\VERSE  Il vint au temple, poussé par l'Esprit de Dieu.  Et comme les parents de l'Enfant Jésus L'apportaient, afin d'accomplir pour Lui ce que la loi ordonnait, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXVIIIfr}{\VERSE  il Le prit entre ses bras, et bénit Dieu, et dit: \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXIXfr}{\VERSE  Maintenant, Seigneur, vous laisserez Votre serviteur s'en aller en paix, selon Votre parole, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXfr}{\VERSE  puisque mes yeux ont vu le salut qui vient de Vous, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXIfr}{\VERSE  que Vous avez préparé à la face de tous les peuples: \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXIIfr}{\VERSE  lumiére pour éclairer les nations, et gloire d'Israël Votre peuple. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXIIIfr}{\VERSE  Son père et Sa Mère étaient dans l'admiration des choses qu'on disait de Lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXIVfr}{\VERSE  Et Siméon les bénit, et dit à Marie Sa Mère: Voici que cet Enfant est établi pour la ruine et pour la résurrection d'un grand nombre en Israël, et comme un signe qui excitera la contradiction, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXVfr}{\VERSE  et, à Vous-même, un glaive Vous percera l'âme, afin que les pensées de coeurs nombreux soient dévoilées. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXVIfr}{\VERSE  Il y avait aussi une prophétesse, Anne, fille de Phanuel, de la tribu d'Aser; elle était très avancée en âge, et elle avait vécu sept ans avec son mari depuis sa virginité. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXVIIfr}{\VERSE  Elle était veuve alors, et âgée de quatre-vingt-quatre ans; elle ne s'éloignait pas du temple, servant Dieu jour et nuit dans les jeûnes et les prières. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXVIIIfr}{\VERSE  Elle aussi, étant survenue à cette même heure, elle louait le Seigneur, et parlait de Lui à tous ceux qui attendaient la rédemption d'Israël. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXXXIXfr}{\VERSE  Après qu'ils eurent tout accompli selon la loi du Seigneur, ils retournèrent en Galilée, à Nazareth, leur ville. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLfr}{\VERSE  Cependant l'Enfant croissait et Se fortifiait, rempli de sagesse, et la grâce de Dieu était en Lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLIfr}{\VERSE  Ses parents allaient tous les ans à Jérusalem, au jour solennel de la Pâque. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLIIfr}{\VERSE  Et lorsqu'Il fut âgé de douze ans, ils montèrent à Jérusalem, selon la coutume de la fête; \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLIIIfr}{\VERSE  puis, les jours de la fête étant passés, lorsqu'ils s'en retournèrent, l'Enfant Jésus resta à Jérusalem, et Ses parents ne s'en aperçurent pas. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLIVfr}{\VERSE  Et pensant qu'Il était avec ceux de leur compagnie, ils marchèrent durant un jour, et ils Le cherchaient parmi leurs parents et leurs connaissances. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLVfr}{\VERSE  Mais ne Le trouvant pas, ils revinrent à Jérusalem, en Le cherchant. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLVIfr}{\VERSE  Et il arriva qu'après trois jours ils Le trouvèrent dans le temple, assis au milieu des docteurs, les écoutant et les interrogeant. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLVIIfr}{\VERSE  Et tous ceux qui L'entendaient étaient ravis de Sa sagesse et de Ses réponses. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLVIIIfr}{\VERSE  En Le voyant, ils furent étonnés.  Et Sa Mère Lui dit: Mon Fils, pourquoi as-Tu agi ainsi avec nous?  Voici que Ton père et Moi nous Te cherchions, tout affligés. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvXLIXfr}{\VERSE  Il leur dit: Pourquoi Me cherchiez-vous?  Ne saviez-vous pas qu'il faut que Je sois aux affaires de Mon Père? \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvLfr}{\VERSE  Mais ils ne comprirent pas ce qu'Il leur disait. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvLIfr}{\VERSE  Et Il descendit avec eux, et vint à Nazareth; et Il leur était soumis.  Sa Mère conservait toutes ces choses dans Son coeur. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIvLIIfr}{\VERSE  Et Jésus croissait en sagesse, et en âge, et en grâce, devant Dieu et devant les hommes. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvIfr}{\VERSE  La quinzième année du règne de Tibère César, Ponce Pilate étant gouverneur de la Judée; Hérode, tétrarque de la Galilée; Philippe, son frère, tétrarque de l'Iturée et de la province de Trachonite, et Lysanias, tétrarque de l'Abilène; \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvIIfr}{\VERSE  sous les grands prêtres Anne et Caïphe, la parole du Seigneur se fit entendre à Jean, fils de Zacharie, dans le désert. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvIIIfr}{\VERSE  Et il vint dans toute la région du Jourdain, prêchant le baptême de pénitence pour la rémission des péchés, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvIVfr}{\VERSE  ainsi qu'il est écrit au livre des discours du prophète Isaïe: Voix de celui qui crie dans le désert: Préparez le chemin du Seigneur, rendez droits Ses sentiers; \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvVfr}{\VERSE  toute vallée sera comblée, et toute montagne et toute colline seront abaissées, ce qui est tortueux sera redressé, et ce qui est raboteux sera aplani; \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvVIfr}{\VERSE  et toute chair verra le salut de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvVIIfr}{\VERSE  Il disait donc aux foules qui venaient pour être baptisés par lui: Race de vipères, qui vous a montrés à fuir la colère à venir? \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvVIIIfr}{\VERSE  Faites donc de dignes fruits de pénitence, et ne commencez point par dire: Nous avons Abraham pour père.  Car je vous déclare que, de ces pierres, Dieu peut susciter des enfants à Abraham. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvIXfr}{\VERSE  Déjà la cognée est mise à la racine des arbres: tout arbre donc qui ne produit pas de bon fruit sera coupé et jeté au feu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXfr}{\VERSE  Et les foules l'interrogeaient, en disant: Que ferons-nous donc? \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXIfr}{\VERSE  Et il leur répondait en ces termes: Que celui qui a deux tuniques en donne une à celui qui n'en a point, et que celui qui a de quoi manger fasse de même. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXIIfr}{\VERSE  Des publicains vinrent aussi pour être baptisés, et ils lui dirent: Maître, que ferons-nous? \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXIIIfr}{\VERSE  Et il leur dit: N'exigez rien au delà de ce qui vous a été ordonné. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXIVfr}{\VERSE  Les soldats l'interrogeaient aussi, disant: Et nous, que ferons-nous?  Et il leur dit: N'usez de violence envers personne, ne calomniez pas, et contentez-vous de votre solde. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXVfr}{\VERSE  Cependant, comme le peuple supposait, et que tous pensaient dans leurs coeurs, que Jean était peut-être le Christ, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXVIfr}{\VERSE  Jean répondit, en disant à tous: Moi, je vous baptise dans l'eau; mais il viendra Quelqu'un de plus puissant que moi, et je ne suis pas digne de délier la courroie de Ses sandales: C'est Lui qui vous baptisera dans l'Esprit-Saint et dans le feu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXVIIfr}{\VERSE  Le van est dans Sa main, et Il nettoiera Son aire; et Il amassera le blé dans Son grenier, mais Il brûlera la paille dans un feu qui ne s'éteint point. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXVIIIfr}{\VERSE  Il évangélisait le peuple, en lui adressant encore beaucoup d'autres exhortations. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXIXfr}{\VERSE  Mais, comme il reprenait Hérode le tértrarque, au sujet d'Hérodiade, femme de son frère, et de toutes les mauvaises actions qu'il avait commises, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXfr}{\VERSE  Hérode ajouta encore à tous ses crimes celui d'enfermer Jean en prison. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXIfr}{\VERSE  Or, il arriva que, tout le peuple recevant le baptême, Jésus ayant aussi été baptisé, comme Il priait, le Ciel s'ouvrit, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXIIfr}{\VERSE  et l'Esprit-Saint descendit sur Lui sous une forme corporelle, comme une colombe; et une voix se fit entendre du Ciel: Tu es Mon Fils bien-aimé; en Toi Je Me suis complu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXIIIfr}{\VERSE  Or Jésus avait environ trente ans lorsqu'Il commença Son ministère, étant, comme on le croyait, fils de Joseph, qui le fut d'Héli, qui le fut de Mathat, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXIVfr}{\VERSE  qui le fut de Lévi, qui le fut de Melchi, qui le fut de Janné, qui le fut de Joseph, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXVfr}{\VERSE  qui le fut de Mathathias, qui le fut d'Amos, qui le fut de Nahum, qui le fut d'Hesli, qui le fut de Naggé, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXVIfr}{\VERSE  qui le fut de Mahath, qui le fut de Mathathias, qui le fut de Séméi, qui le fut de Joseph, qui le fut de Juda; \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXVIIfr}{\VERSE  qui le fut de Joanna, qui le fut de Résa, qui le fut de Zorobabel, qui le fut de Salathiel, qui le fut de Néri, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXVIIIfr}{\VERSE  qui le fut de Melchi, qui le fut d'Addi, qui le fut de Cosan, qui le fut d'Elmadan, qui le fut de Her, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXIXfr}{\VERSE  qui le fut de Jésus, qui le fut d'Eliézer, qui le fut de Jorim, qui le fut de Mathat, qui le fut de Lévi, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXfr}{\VERSE  qui le fut de Siméon, qui le fut de Juda, qui le fut de Joseph, qui le fut de Jona, qui le fut d'Eliakim, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXIfr}{\VERSE  qui le fut de Méléa, qui le fut de Menna, qui le fut de Mathatha, qui le fut de Nathan, qui le fut de David, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXIIfr}{\VERSE  qui le fut de Jessé, qui le fut d'Obed, qui le fut de Booz, qui le fut de Salmon, qui le fut de Naasson, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXIIIfr}{\VERSE  qui le fut d'Aminadab, qui le fut d'Aram, qui le fut d'Esron, qui le fut de Pharès, qui le fut de Juda, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXIVfr}{\VERSE  qui le fut de Jacob, qui le fut d'Isaac, qui le fut d'Abraham, qui le fut de Tharé, qui le fut de Nachor, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXVfr}{\VERSE  qui le fut de Sarug, qui le fut de Ragaü, qui le fut de Phaleg, qui le fut d'Héber, qui le fut de Salé, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXVIfr}{\VERSE  qui le fut de Caïnan, qui le fut d'Arphaxad, qui le fut de Sem, qui le fut de Noé, qui le fut de Lamech, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXVIIfr}{\VERSE  qui le fut de Mathusalé, qui le fut d'Hénoch, qui le fut de Jared, qui le fut de Malaléel, qui le fut de Caïnan, \EVERSE}
\newcommand{\lcIIIvXXXVIIIfr}{\VERSE  qui le fut d'Hénos, qui le fut de Seth, qui le fut d'Adam, qui le fut de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvIfr}{\VERSE  Or Jésus, plein de l'Esprit-Saint, revint du Jourdain, et Il fut poussé par l'Esprit dans le désert \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvIIfr}{\VERSE  pendant quarante jours, et Il fut tenté par le diable.  Et Il ne mangea rien durant ces jours-là, et lorsqu'ils furent écoulés, Il eut faim. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvIIIfr}{\VERSE  Alors le diable Lui dit: Si Vous êtes le Fils de Dieu, dites à cette pierre qu'elle devienne du pain. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvIVfr}{\VERSE  Jésus lui répondit:  Il est écrit: L'homme ne vit pas seulement de pain, mais de toute parole de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvVfr}{\VERSE  Et le diable Le conduisit sur une haute montagne, et Lui montra en un instant tous les royaumes de la terre; \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvVIfr}{\VERSE  puis il Lui dit: Je Vous donnerai toute cette puissance et la gloire de ces royaumes; car ils m'ont été livrés, et je les donne à qui je veux. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvVIIfr}{\VERSE  Si donc Vous Vous prosternez devant moi, toutes ces choses seront à Vous. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvVIIIfr}{\VERSE  Jésus lui répondit:  Il est écrit: Tu adoreras le Seigneur ton Dieu, et tu Le serviras Lui seul. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvIXfr}{\VERSE  Et il Le conduisit à Jérusalem, et Le plaça sur le pinacle du temple; puis il Lui dit: Si Vous êtes le Fils de Dieu, jetez-Vous d'ici en bas. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXfr}{\VERSE  Car il est écrit: Il a donné des ordres à Ses Anges à Ton sujet, afin qu'ils Te gardent, \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXIfr}{\VERSE  et ils Te porteront dans leurs mains, de peur que Tu ne heurtes Ton pied contre une pierre. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXIIfr}{\VERSE  Jésus lui répondit:  Il a été dit: Tu ne tenteras pas le Seigneur ton Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXIIIfr}{\VERSE  Après avoir achevé toutes ces tentations, le diable s'éloigna de Lui pour un temps. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXIVfr}{\VERSE  Alors Jésus retourna en Galilée par la vertu de l'Esprit, et Sa renommée se répandit dans tout le pays. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXVfr}{\VERSE  Et Il enseignait dans leurs synagogues, et Il était glorifié par tous. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXVIfr}{\VERSE  Il vint à Nazareth, où Il avait été élevé; et Il entra selon Sa coutume, le jour du sabbat, dans la synagogue, et Il Se leva pour lire. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXVIIfr}{\VERSE  On Lui donna le livre du prophète Isaïe.  Et ayant déroulé le livre, Il trouva l'endroit où il était écrit: \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXVIIIfr}{\VERSE  L'Esprit du Seigneur est sur Moi; c'est pourquoi Il M'a sacré par Son onction; Il M'a envoyé évangéliser les pauvres, guérir ceux qui ont le coeur broyé, \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXIXfr}{\VERSE  annoncer aux captifs la délivrance, et aux aveugles le recouvrement de la vue, mettre en liberté ceux qui sont brisés sous les fers, publier l'année favorable du Seigneur et le jour de la rétribution. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXfr}{\VERSE  Ayant replié le livre, Il le rendit au ministre, et S'assit.  Et tous, dans le synagogue, avaient les yeux fixés sur Lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXIfr}{\VERSE  Et Il commença à leur dire: Aujourd'hui, cette parole de l'Ecriture que vous venez d'entendre est accomplie. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXIIfr}{\VERSE  Et tous Lui rendaient témoignage, et ils admiraient les paroles de grâce qui sortaient de Sa bouche, et ils disaient: N'est-ce pas là le fils de Joseph? \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXIIIfr}{\VERSE  Alors Il leur dit: Sans doute, vous M'appliquerez ce proverbe: Médecin, guéris-toi toi-même; les grandes choses faites à Capharnaüm, dont nous avons entendu parler, faites-les également ici, dans Votre pays. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXIVfr}{\VERSE  Et Il ajouta: En vérité, Je vous le dis, aucun prophète n'est bien reçu dans sa patrie. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXVfr}{\VERSE  En vérité, Je vous le dis, il y avait beaucoup de veuves en Israël au temps d'Elie, lorsque le ciel fut fermé pendant trois ans et six mois, et qu'il y eut une grande famine dans tout le pays; \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXVIfr}{\VERSE  et cependant, Elie ne fut envoyé à aucune d'elles, mais à une femme veuve de Sarepta, dans le pays de Sidon. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXVIIfr}{\VERSE  Il y avait aussi beaucoup de lépreux en Israël au temps du prophète Elisée; et aucun d'eux ne fut guéri, si ce n'est Naaman, le Syrien. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXVIIIfr}{\VERSE  Ils furent tous remplis de colère, dans la synagogue, en entendant ces paroles. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXIXfr}{\VERSE  Et se levant, ils Le chassèrent hors de la ville, et ils Le menèrent jusqu'au sommet de la montagne sur laquelle leur ville était bâtie, pour Le précipiter en bas. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXfr}{\VERSE  Mais Lui, passant au milieu d'eux, S'en alla. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXIfr}{\VERSE  Et Il descendit à Capharnaüm, ville de Galilée, et là Il les enseignait les jours de sabbat. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXIIfr}{\VERSE  Et ils étaient frappés de Sa doctrine, car Il parlait avec autorité. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXIIIfr}{\VERSE  Il y avait dans la synagogue un homme possédé d'un démon impur, qui cria d'une voix forte, \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXIVfr}{\VERSE  en disant: Laissez-nous; qu'y a-t-il de commun entre nous et Vous, Jésus de Nazareth?  Etes-Vous venu pour nous perdre?  Je sais qui Vous êtes: le Saint de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXVfr}{\VERSE  Mais Jésus le menaça, en disant: Tais-toi, et sors de cet homme.  Et le démon, l'ayant jeté à terre au milieu de l'assemblée, sortit de lui, sans lui faire aucun mal. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXVIfr}{\VERSE  Et l'épouvante les saisit tous, et ils se parlaient l'un à l'autre, en disant: Quelle est cette parole?  Il commande avec autorité et avec puissance aux esprits impurs, et ils sortent. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXVIIfr}{\VERSE  Et Sa renommée se répandit de tous côtés dans le pays. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXVIIIfr}{\VERSE  Etant sorti de la synagogue, Jésus entra dans la maison de Simon.  Or la belle-mère de Simon était retenue par une forte fièvre; et ils Le prièrent pour elle. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXXXIXfr}{\VERSE  Alors, debout auprès d'elle, Il commanda à la fièvre, et la fièvre la quitta.  Et se levant aussitôt, elle les servait. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXLfr}{\VERSE  Lorsque le soleil fut couché, tous ceux qui avaient des malades atteints de diverses maladies les Lui amenaient.  Et Lui, imposant les mains sur chacun d'eux, les guérissait. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXLIfr}{\VERSE  Et les démons sortaient d'un grand nombre, criant et disant: Vous êtes le Fils de Dieu.  Mais Il les menaçait, et Il ne leur permettait pas de dire qu'ils savaient qu'Il était le Christ. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXLIIfr}{\VERSE  Lorsqu'il fut jour, Il sortit et alla dans un lieu désert; et les foules Le cherchaient, et elles vinrent jusqu'à Lui, et elles voulaient Le retenir, de peur qu'Il ne les quittât. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXLIIIfr}{\VERSE  Il leur dit: Il faut que J'annonce aussi aux autres villes la bonne nouvelle du royaume de Dieu; car c'est pour cela que J'ai été envoyé. \EVERSE}
\newcommand{\lcIVvXLIVfr}{\VERSE  Et Il prêchait dans les synagogues de Galilée. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvIfr}{\VERSE  Or il arriva, tandis que les foules se précipitaient sur Lui pour entendre la parole de Dieu, qu'Il était lui-même au bord du lac de Génésareth. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvIIfr}{\VERSE  Et Il vit deux barques arrêtées au bord du lac; les pêcheurs étaient descendus, et lavaient leurs filets. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvIIIfr}{\VERSE  Et montant dans l'une de ces barques, qui appartenait à Simon, Il le pria de s'éloigner un peu de la terre; et S'étant assis, Il enseignait les foules de dessus la barque. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvIVfr}{\VERSE  Lorsqu'Il eut cessé de parler, Il dit à Simon: Pousse au large, et jetez vos filets pour pêcher. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvVfr}{\VERSE  Simon, Lui répondant, dit: Maître, nous avons travaillé toute la nuit sans rien prendre; mais, sur Votre parole, je jetterai le filet. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvVIfr}{\VERSE  Lorsqu'ils l'eurent fait, ils prirent une si grande quantité de poissons, que leur filet se rompait. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvVIIfr}{\VERSE  Et ils firent signe à leurs compagnons, qui étaient dans l'autre barque, de venir les aider.  Ils vinrent, et ils remplirent les deux barques, au point qu'elles étaient presque submergées. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvVIIIfr}{\VERSE  Quand Simon Pierre vit cela, il tomba aux pieds de Jésus, en disant: Seigneur, retirez-Vous de moi, car je suis un pécheur. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvIXfr}{\VERSE  Car l'épouvante l'avait saisi, et aussi tous ceux qui étaient avec Lui, à cause de la pêche des poissons qu'ils avaient faite; \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXfr}{\VERSE  et de même Jacques et Jean, fils de Zébédée, qui étaient compagnons de Simon.  Alors Jésus dit à Simon: Ne crains point; désormais ce sont des hommes que tu prendras. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXIfr}{\VERSE  Et ayant ramené les barques à terre, ils quittèrent tout, et Le suivirent. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXIIfr}{\VERSE  Et comme Il était dans une des villes, voici qu'un homme couvert de lèpre, voyant Jésus, se prosterna la face contre terre, et Le pria, en disant: Seigneur, si Vous voulez, Vous pouvez me guérir. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXIIIfr}{\VERSE  Jésus, êtendant la main, le toucha et dit: Je le veux, sois guéri.  Et, au même instant, la lèpre le quitta. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXIVfr}{\VERSE  Et Il lui ordonna de n'en parler à personne: Mais, dit-Il, va, montre-toi au prêtre, et offre pour ta guérison ce que Moïse a prescrit, afin que cela leur serve de témoignage. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXVfr}{\VERSE  Cependant, Sa renommée se répandait de plus en plus, et des foules nombreuses venaient pour L'entendre, et pour être guéries de leurs maladies. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXVIfr}{\VERSE  Mais Lui, Il Se retirait dans le désert et priait. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXVIIfr}{\VERSE  Il arriva qu'un jour Il était assis et enseignait.  Et des pharisiens et des docteurs de la loi, qui étaient venus de tous les villages de la Galilée, et de la Judée, et de Jérusalem, étaient assis auprès de Lui; et la puissance du Seigneur agissait pour opérer des guérisons. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXVIIIfr}{\VERSE  Et voici que des gens, portant sur un lit un homme qui était paralytique, cherchaient à le faire entrer et à le déposer devant Jésus. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXIXfr}{\VERSE  Mais, ne trouvant point par où le faire entrer, à cause de la foule, ils montèrent sur le toit, et, par les tuiles, ils le descendirent avec le lit au milieu de l'assemblée, devant Jésus. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXfr}{\VERSE  Dès qu'Il vit leur foi, Il dit: Homme, tes péchés te sont remis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXIfr}{\VERSE  Alors, les scribes et les pharisiens se mirent à penser et à dire en eux-mêmes: Quel est Celui-ci, qui profère des blasphèmes?  Qui peut remettre les péchés, si ce n'est Dieu seul? \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXIIfr}{\VERSE  Mais Jésus, connaissant leurs pensées, prit la parole et leur dit: Que pensez-vous dans vos coeurs? \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXIIIfr}{\VERSE  Lequel est le plus facile, de dire: Tes péchés te sont remis; ou de dire: Lève-toi et marche? \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXIVfr}{\VERSE  Or, afin que vous sachiez que le Fils de l'homme a sur la terre le pouvoir de remettre les péchés: Je te l'ordonne, dit-Il au paralytique; lève-toi, prends ton lit et va dans ta maison. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXVfr}{\VERSE  Et aussitôt, se levant devant eux, il prit le lit sur lequel il était couché, et s'en alla dans sa maison, glorifiant Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXVIfr}{\VERSE  Et la stupeur les saisit tous, et ils glorifiaient Dieu.  Et ils furent remplis de crainte, et ils disaient: Nous avons vu aujourd'hui des choses prodigieuses. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXVIIfr}{\VERSE  Après cela, Jêsus sortit, et vit un publicain, nommé Lévi, assis au bureau des impôts.  Et Il lui dit: Suis-Moi. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXVIIIfr}{\VERSE  Et laissant tout, il se leva et Le suivit. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXIXfr}{\VERSE  Lévi Lui fit un grand festin dans sa maison, et il y avait une foule nombreuse de publicains et d'autres personnes qui étaient à table avec eux. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXfr}{\VERSE  Mais les pharisiens et leurs scribes murmuraient, et disaient à Ses disciples: Pourquoi mangez-vous et buvez-vous avec les publicains et les pécheurs? \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXIfr}{\VERSE  Et Jésus, prenant la parole, leur dit: Ce ne sont pas ceux qui se portent bien qui ont besoin du médecin, mais les malades. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXIIfr}{\VERSE  Je ne suis pas venu appeler les justes, mais les pécheurs, à la pénitence. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXIIIfr}{\VERSE  Alors ils Lui dirent: Pourquoi les disciples de Jean font-ils souvent des jeûnes et des prières, de même ceux des pharisiens, tandis que les Vôtres mangent et boivent? \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXIVfr}{\VERSE  Il leur répondit: Pouvez-vous faire jeûner les amis de l'Epoux, pendant que l'Epoux est avec eux? \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXVfr}{\VERSE  Mais viendront des jours où l'Epoux leur sera enlevé, et alors ils jeûneront en ces jours-là. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXVIfr}{\VERSE  Il leur proposa aussi cette comparaison: Personne ne met une piéce d'un vêtement neuf à un vieux vêtement; autrement on déchire le neuf, et la pièce du vêtement neuf ne convient point au vieux vêtement. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXVIIfr}{\VERSE  Et personne ne met du vin nouveau dans de vieilles outres; autrement le vin nouveau rompra les outres, et il se répandra, et les outres seront perdues. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXVIIIfr}{\VERSE  Mais il faut mettre le vin nouveau dans des outres neuves, et ainsi les deux se conservent. \EVERSE}
\newcommand{\lcVvXXXIXfr}{\VERSE  Et personne, buvant du vin vieux, n'en veut aussitôt du nouveau; car il dit: Le vieux est meilleur. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvIfr}{\VERSE  Or, un jour de sabbat appelé second-premier, il arriva que, comme Il passait le long des blés, Ses disciples arrachaient des épis, et les mangeaient, après les avoir froissés dans leurs mains. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvIIfr}{\VERSE  Et quelques-uns des pharisiens leur disaient: Pourquoi faites-vous ce qui n'est pas permis aux jours de sabbat? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvIIIfr}{\VERSE  Et Jésus leur répondit: N'avez-vous pas lu ce que fit David, lorsqu'il eut faim lui et ceux qui l'accompagnaient; \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvIVfr}{\VERSE  comment il entra dans la maison de Dieu, et prit les pains de proposition, en mangea, et en donna à ceux qui étaient avec lui, quoiqu'il ne soit permis qu'aux seuls prêtres d'en manger? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvVfr}{\VERSE  Et Il leur disait: Le Fils de l'homme est Maître même du sabbat. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvVIfr}{\VERSE  Il arriva, un autre jour de sabbat, qu'Il entra dans la synagogue et qu'Il enseignait; et il y avait là un homme dont la main droite était desséchée. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvVIIfr}{\VERSE  Or les scribes et les pharisiens L'observaient, pour voir s'Il ferait une guérison le jour du sabbat, afin de trouver de quoi L'accuser. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvVIIIfr}{\VERSE  Mais Lui, Il connaissait leurs pensées, et Il dit à l'homme qui avait la main desséchée: Lève-toi, et tiens-toi là au milieu.  Et se levant, il se tint debout. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvIXfr}{\VERSE  Alors Jésus leur dit: Je vous demande s'il est permis, les jours de sabbat, de faire du bien ou de faire du mal, de sauver la vie ou de l'ôter? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXfr}{\VERSE  Et ayant promené Ses regards sur eux tous, Il dit à l'homme: Etends ta main.  Il l'étendit, et sa main fut guérie. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXIfr}{\VERSE  Mais eux, remplis de démence, s'entretenaient ensemble de ce qu'ils feraient à Jésus. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXIIfr}{\VERSE  Or il arriva qu'en ces jours-là Il S'en alla sur une montagne pour prier, et Il passa toute la nuit à prier Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXIIIfr}{\VERSE  Et quand le jour fut venu, Il appela Ses disciples; et Il en choisit douze d'entre eux, qu'Il nomma apôtres: \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXIVfr}{\VERSE  Simon auquel Il donna le surnom de Pierre, et André son frère, Jacques et Jean, Philippe et Barthélemy, \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXVfr}{\VERSE  Matthieu et Thomas, Jacques fils d'Alphée, et Simon appelé le Zélote, \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXVIfr}{\VERSE  Jude frère de Jacques, et Judas Iscariote, qui fut le traître. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXVIIfr}{\VERSE  Et descendant avec eux, Il S'arrêta dans une plaine, avec la troupe de Ses disciples et une grande multitude de peuple de toute la Judée, et de Jérusalem, et de la contrée maritime, et de Tyr, et de Sidon; \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXVIIIfr}{\VERSE  ils étaient venus pour L'entendre et pour être guéris de leurs maladies.  Et ceux qui étaient tourmentés par des esprits impurs étaient guéris. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXIXfr}{\VERSE  Et toute la foule cherchait à Le toucher, parce qu'une vertu sortait de Lui et les guérissait tous. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXfr}{\VERSE  Et Lui, levant les yeux sur Ses disciples, disait: Bienheureux, vous qui êtes pauvres, parce que le royaume de Dieu est à vous. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXIfr}{\VERSE  Bienheureux, vous qui avez faim maintenant, parce que vous serez rassasiés.  Bienheureux, vous qui pleurez maintenant, parce que vous rirez. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXIIfr}{\VERSE  Bienheurex serez-vous lorsque les hommes vous haïront, et vous repousseront, et vous outrageront, et lorsqu'ils rejetteront votre nom comme infâme, à cause du Fils de l'homme. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXIIIfr}{\VERSE  Réjouissez-vous en ce jour-là et soyez dans l'allégresse, parce que votre récompense est grande dans le Ciel; car c'est ainsi que leurs pères traitaient les prophètes. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXIVfr}{\VERSE  Mais malheur à vous, riches, parce que vous avez votre consolation. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXVfr}{\VERSE  Malheur à vous qui êtes rassasiés, parce que vous aurez faim.  Malheur à vous qui riez maintenant, parce que vous serez dans le deuil et dans les larmes. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXVIfr}{\VERSE  Malheur à vous lorsque les hommes diront du bien de vous, car c'est ainsi que leurs pères traitaient les faux prophètes. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXVIIfr}{\VERSE  Mais à vous qui M'écoutez, Je dis: Aimez vos ennemis, faites du bien à ceux qui vous haïssent. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXVIIIfr}{\VERSE  Bénissez ceux qui vous maudissent, et priez pour ceux qui vous calomnient. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXIXfr}{\VERSE  Et à celui qui te frappe sur une joue, présente encore l'autre; et celui qui te prend ton manteau, ne l'empêche pas de prendre aussi ta tunique. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXfr}{\VERSE  Donne à quiconque te demande, et ne redemande pas ton bien à celui qui s'en empare. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXIfr}{\VERSE  Et ce que vous voulez que les hommes vous fassent, faites-le-leur vous aussi, pareillement. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXIIfr}{\VERSE  Si vous aimez ceux qui vous aiment, quel gré vous en saura-t-on? car les pécheurs aussi aiment ceux qui les aiment. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXIIIfr}{\VERSE  Et si vous faites du bien à ceux qui vous en font, quel gré vous en saura-t-on? car les pécheurs aussi font cela. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXIVfr}{\VERSE  Et si vous prêtez à ceux de qui vous espérez recevoir, quel gré vous en saura-t-on? car les pécheurs aussi prêtent aux pécheurs, afin de recevoir la pareille. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXVfr}{\VERSE  Mais vous, aimez vos ennemis, faites du bien, et donnez beaucoup sans en rien esperer, et votre récompense sera grande, et vous serez les fils du Très-Haut, car Il est bon pour les ingrats et les méchants. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXVIfr}{\VERSE  Soyez donc miséricordieux, comme votre Père est miséricordieux. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXVIIfr}{\VERSE  Ne jugez point, et vous ne serez pas jugés; ne condamnez point, et vous ne serez pas condamnés; pardonnez, et on vous pardonnera. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXVIIIfr}{\VERSE  Donnez, et on vous donnera: on versera dans votre sein une bonne mesure, pressée, et secouée, et qui débordera.  Car la même mesure avec laquelle vous aurez mesuré servira de mesure pour vous. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXXXIXfr}{\VERSE  Il leur proposait aussi cette comparaison: Est-ce qu'un aveugle peut conduire un aveugle?  Ne tomberont-ils pas tous deux dans la fosse? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLfr}{\VERSE  Le disciple n'est pas au-dessus du maître; mais tout disciple sera parfait, s'il est comme son maître. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLIfr}{\VERSE  Pourquoi vois-tu le fétu dans l'oeil de ton frère, sans apercevoir la poutre qui est dans ton oeil? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLIIfr}{\VERSE  Ou comment peux-tu dire à ton frère: Frère, laisse-moi ôter le fétu qui est dans ton oeil, toi qui ne vois pas la poutre qui est dans le tien?  Hypocrite, ôte d'abord la poutre qui est dans ton oeil, et ensuite tu verras comment tu pourras ôter le fétu de l'oeil de ton frère. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLIIIfr}{\VERSE  Car un arbre n'est pas bon, s'il produit de mauvais fruits, et un arbre n'est pas mauvais, s'il produit de bons fruits. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLIVfr}{\VERSE  Car chaque arbre se connaît à son fruit.  On ne cueille point de figues sur les épines, et on ne vendange pas le raisin sur des ronces. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLVfr}{\VERSE  L'homme bon tire de bonnes choses du bon trésor de son coeur, et l'homme mauvais tire de mauvaises choses de son mauvais trésor; car la bouche parle de l'abondance du coeur. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLVIfr}{\VERSE  Pourquoi M'appelez-vous Seigneur! Seigneur! et ne faites-vous pas ce que Je vous dis? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLVIIfr}{\VERSE  Quiconque vient à Moi, et écoute Mes paroles, et les met en pratique, Je vous montrerai à qui il ressemble. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLVIIIfr}{\VERSE  Il ressemble à un homme qui, bâtissant une maison, a creusé bien avant, et a posé le fondement sur la pierre; l'inondation étant survenue, le torrent s'est précipité sur cette maison et n'a pu l'ébranler, parce qu'elle était fondée sur la pierre. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIvXLIXfr}{\VERSE  Mais celui qui écoute et ne met pas en pratique, ressemble à un homme qui a bâti sa maison sur la terre, sans fondement; le torrent s'est précipité sur elle, et aussitôt elle est tombée, et la ruine de cette maison a été grande. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvIfr}{\VERSE  Lorsqu'Il eut achevé de faire entendre au peuple toutes ces paroles, Il entra dans Capharnaüm. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvIIfr}{\VERSE  Or un centurion avait un serviteur malade et sur le point de mourir, qui lui était très cher. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvIIIfr}{\VERSE  Et ayant entendu parler de Jésus, il Lui envoya quelques anciens des Juifs, Le priant de venir et de guérir son serviteur. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvIVfr}{\VERSE  Ceux-ci, étant venus auprès de Jésus, Le priaient avec instance, en Lui disant: Il mérite que Vous lui accordiez cela; \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvVfr}{\VERSE  car il aime notre nation, et il nous a lui-même bâti une synagogue. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvVIfr}{\VERSE  Et Jésus allait avec eux.  Et comme Il n'était plus guère éloigné de la maison, le centurion Lui envoya de ses amis, pour Lui dire: Seigneur, ne prenez pas tant de peine, car je ne suis pas digne que Vous entriez sous mon toit. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvVIIfr}{\VERSE  C'est pour cela que je ne me suis pas cru digne de venir moi-même auprès de Vous; mais dites un mot, et mon serviteur sera guéri. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvVIIIfr}{\VERSE  Car moi, qui suis un homme soumis à des chefs, j'ai sous moi des soldats; et je dis à l'un: Va, et il va; et à l'autre: Viens, et il vient; et à mon serviteur: Fais ceci, et il le fait. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvIXfr}{\VERSE  Ayant entendu ces paroles, Jésus fut dans l'admiration; et Se tournant vers les foules qui Le suivaient, Il dit: En vérité, Je vous le dis, même en Israël Je n'ai pas trouvé une aussi grande foi. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXfr}{\VERSE  De retour à la maison, ceux que le centurion avait envoyés trouvèrent guéri le serviteur qui avait été malade. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXIfr}{\VERSE  Il arriva ensuite que Jésus allait dans une ville appelée Naïm; et Ses disciples allaient avec Lui, ainsi qu'une foule nombreuse. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXIIfr}{\VERSE  Et comme Il approchait de la porte de la ville, voici qu'on emportait un mort, fils unique de sa mère, et celle-ci était veuve; et il y avait avec elle beaucoup de personnes de la ville. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXIIIfr}{\VERSE  Lorsque le Seigneur l'eut vue, touché de compassion pour elle, Il lui dit: Ne pleure point. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXIVfr}{\VERSE  Puis Il S'approcha, et toucha le cercueil.  Ceux qui le portaient s'arrêtèrent.  Et Il dit: Jeune homme, Je te l'ordonne, lève-toi. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXVfr}{\VERSE  Et le mort se mit sur son séant, et commença à parler.  Et Jésus le rendit à sa mère. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXVIfr}{\VERSE  Tous furent saisis de crainte, et ils glorifiaient Dieu, en disant: Un grand prophète a surgi parmi nous, et Dieu a visité Son peuple. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXVIIfr}{\VERSE  Et le bruit de ce miracle se répandit dans toute la Judée, et dans tout le pays d'alentour. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXVIIIfr}{\VERSE  Les disciples de Jean lui rapportèrent toutes ces choses. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXIXfr}{\VERSE  Et Jean appela deux de ses disciples, et les envoya vers Jésus, pour Lui dire: Etes-Vous Celui qui doit venir, ou devons-nous en attendre un autre? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXfr}{\VERSE  Ces hommes, étant venus auprès de Jésus, Lui dirent:  Jean-Baptiste nous a envoyés vers Vous, pour Vous dire: Etes-Vous Celui qui doit venir, ou devons-nous en attendre un autre? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXIfr}{\VERSE  A cette heure même, Il guérit beaucoup de personnes qui avaient des maladies, et des plaies, et des esprits mauvais, et Il rendit la vue à de nombreux aveugles. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXIIfr}{\VERSE  Puis, leur répondant, Il dit: Allez, et rapportez à Jean ce que vous avez entendu et ce que vous avez vu: les aveugles voient, les boiteux marchent, les lépreux sont guéris, les sourds entendent, les morts ressuscitent, l'Evangile est annoncé aux pauvres; \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXIIIfr}{\VERSE  et bienheureux est celui qui ne sera pas scandalisé en Moi. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXIVfr}{\VERSE  Lorsque les envoyés de Jean furent partis, Il Se mit à dire aux foules, au sujet de Jean: Qu'êtes-vous allés voir dans le désert?  Un roseau agité par le vent? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXVfr}{\VERSE  Mais qu'êtes-vous allés voir?  Un homme vêtu avec mollesse?  Ceux qui portent des vêtements précieux et qui vivent dans les délices sont dans les maisons des rois. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXVIfr}{\VERSE  Qu'êtes-vous donc allés voir?  Un prophète?  Oui, vous dis-Je, et plus qu'un prophète. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXVIIfr}{\VERSE  C'est de lui qu'il est écrit: Voici que J'envoie Mon ange devant Ta face, et il préparera Ton chemin devant Toi. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXVIIIfr}{\VERSE  Car, Je vous le dis, parmi ceux qui sont nés des femmes, nul n'est plus grand prophète que Jean-Baptiste.  Mais celui qui est le plus petit dans le royaume de Dieu est plus grand que lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXIXfr}{\VERSE  Tout le peuple qui L'a entendu, et les publicains, ont justifié Dieu, en se faisant baptiser du baptême de Jean. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXfr}{\VERSE  Mais les pharisiens et les docteurs de la loi ont méprisé le dessein de Dieu à leur égard, en ne se faisant pas baptiser par Jean. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXIfr}{\VERSE  Le Seigneur ajouta: A qui donc comparerai-je les hommes de cette génération, et à qui sont-ils semblables? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXIIfr}{\VERSE  Ils sont semblables à des enfants assis sur la place publique, et qui, se parlant les uns aux autres, disent: Nous vous avons joué de la flûte, et vous n'avez pas dansé; nous avons chanté des airs lugubres, et vous n'avez pas pleuré. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXIIIfr}{\VERSE  Car Jean-baptiste est venu, ne mangeant pas de pain, et ne buvant pas de vin; et vous dites: Il est possédé du démon. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXIVfr}{\VERSE  Le Fils de l'homme est venu, mangeant et buvant; et vous dites: Voici un homme de bonne chère et un buveur de vin, un ami des publicains et des pécheurs. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXVfr}{\VERSE  Mais la sagesse a été justifiée par tous ses enfants. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXVIfr}{\VERSE  Or un pharisien pria Jésus de manger avec lui.  Et étant entré dans la maison du pharisien, Il Se mit à table. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXVIIfr}{\VERSE  Et voici qu'une femme, qui était une pécheresse dans la ville, ayant su qu'Il était à table dans la maison du pharisien, apporta un vase d'albâtre rempli de parfum; \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXVIIIfr}{\VERSE  et se tenant derrière Lui, à Ses pieds, elle se mit à arroser Ses pieds de ses larmes, et elle les essuyait avec les cheveux de Sa tête, et elle baisait Ses pieds et les oignait de parfum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXXXIXfr}{\VERSE  Voyant cela, le pharisien qui L'avait invité dit en lui-même: Si cet homme était prophète, Il saurait certainement qui et de quelle espèce est la femme qui Le touche; car c'est une pécheresse. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLfr}{\VERSE  Et Jésus, prenant la parole, lui dit: Simon, J'ai quelque chose à te dire.  Il répondit: Maître, dites. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLIfr}{\VERSE  Un créancier avait deux débiteurs: l'un devait cinq cents deniers, et l'autre cinquante. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLIIfr}{\VERSE  Comme ils n'avaient pas de quoi les rendre, il leur remit à tous deux leur dette.  Lequel donc l'aimera davantage? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLIIIfr}{\VERSE  Simon répondit: Je pense que c'est celui auquel il a remis davantage.  Jésus lui dit: Tu as bien jugé. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLIVfr}{\VERSE  Et Se tournant vers la femme, il dit à Simon: Tu vois là cette femme?  Je suis entré dans ta maison: tu ne M'as pas donné d'eau pour Mes pieds; mais elle a arrosé Mes pieds des ses larmes, et elle les a essuyé avec ses cheveux. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLVfr}{\VERSE  Tu ne M'as pas donné de baiser; mais elle, depuis qu'elle est entrée, n'a pas cessé de baiser Mes pieds. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLVIfr}{\VERSE  Tu n'as pas oint Ma tête d'huile; mais elle, elle a oint Mes pieds de parfum. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLVIIfr}{\VERSE  C'est pourquoi, Je te le dis, beaucoup de péchés lui sont remis, parce qu'elle a beaucoup aimé.  Mais celui à qui on remet moins, aime moins. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLVIIIfr}{\VERSE  Alors Il dit à cette femme: Tes péchés te sont remis. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvXLIXfr}{\VERSE  Et ceux qui étaient à table avec Lui commencèrent à dire en eux-mêmes: Quel est Celui-ci, qui remet même les péchés? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIvLfr}{\VERSE  Et Il dit à la femme: Ta foi t'a sauvée; va en paix. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvIfr}{\VERSE  Il arriva ensuite que Jésus parcourait les villes et les villages, prêchant et annonçant l'Evangile du royaume de Dieu.  Et les douze étaient avec Lui, \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvIIfr}{\VERSE  comme aussi quelques femmes, qui avaient été guéries d'esprits malins et de maladies: Marie, appelée Madeleine, de laquelle sept démons étaient sortis; \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvIIIfr}{\VERSE  Jeanne, femme de Chusa, intendant d'Hérode, et Suzanne, et beaucoup d'autres, qui L'assistaient de leurs biens. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvIVfr}{\VERSE  Or, comme une grande foule s'était assemblée, et qu'on accourait des villes auprès de Lui, Il dit en parabole: \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvVfr}{\VERSE  Celui qui sème alla semer sa semence.  Et tandis qu'il semait, une partie tomba le long du chemin; et elle fut foulée aux pieds, et les oiseaux du ciel la mangèrent. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvVIfr}{\VERSE  Une autre partie tomba sur la pierre; et ayant levé, elle sécha, parce qu'elle n'avait pas d'humidité. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvVIIfr}{\VERSE  Une autre tomba au milieu des épines; et les épines, croissant avec elle, l'étouffèrent. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvVIIIfr}{\VERSE  Une autre partie tomba dans une bonne terre, et, ayant levé, elle porta du fruit au centuple.  En disant cela, Il criait: Que celui-là entende, qui a des oreilles pour entendre. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvIXfr}{\VERSE  Ses disciples Lui demandèrent ensuite ce que signifiait cette parabole. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXfr}{\VERSE  Il leur dit: A vous il a été donné de connaître le mystère du royaume de Dieu; mais aux autres il n'est proposé qu'en paraboles, afin que, regardant, ils ne voient point, et qu'entendant, ils ne comprennent point. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXIfr}{\VERSE  Voici le sens de cette parabole.  La semence, c'est la parole de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXIIfr}{\VERSE  Ceux qui sont le long du chemin sont ceux qui écoutent; ensuite le diable vient, et enlève de leur coeur la parole, de peur qu'ils ne croient et ne soient sauvées. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXIIIfr}{\VERSE  Ceux qui sont sur la pierre sont ceux qui, entendant la parole, la reçoivent avec joie; mais ils n'ont pas de racines: ils croient pour un temps, et au moment de la tentation ils se retirent. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXIVfr}{\VERSE  Ce qui tombe parmi les épines, ce sont ceux qui ont écouté la parole, et qui s'en vont et sont étouffés par les sollicitudes, les richesses et les plaisirs de la vie, et ils ne portent pas de fruit. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXVfr}{\VERSE  Ce qui tombe dans la bonne terre, ce sont ceux qui, ayant écouté la parole avec un coeur bon et excellent, la retiennent, et portent du fruit par la patience. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXVIfr}{\VERSE  Personne, après avoir allumé une lampe, ne la couvre d'un vase ou ne la met sous un lit; mais il la met sur un candélabre, afin que ceux qui entrent voient la lumière. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXVIIfr}{\VERSE  Car il n'y a rien de caché qui ne soit manifesté, ni rien de secret qui ne soit connu et ne vienne au grand jour. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXVIIIfr}{\VERSE  Prenez donc garde à la manière dont vous écoutez.  Car à celui qui a, on donnera; et à celui qui n'a pas, on ôtera même ce qu'il croit avoir. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXIXfr}{\VERSE  Cependant, Sa Mère et Ses frères vinrent auprès de Lui, et ils ne pouvaient L'aborder, à cause de la foule. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXfr}{\VERSE  On L'en avertit: Votre Mère et Vos frères sont dehors et veulent Vous voir. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXIfr}{\VERSE  Et répondant, Il leur dit: Ma mère et Mes frères, ce sont ceux qui écoutent la parole de Dieu, et qui la pratiquent. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXIIfr}{\VERSE  Or il arriva qu'un de ces jours, Il monta sur une barque avec Ses disciples; et Il leur dit: Passons de l'autre côté du lac.  Et ils partirent. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXIIIfr}{\VERSE  Pendant qu'ils naviguaient, Il S'endormit; et un tourbillon de vent fondit sur le lac, et la barque se remplissait d'eau, et ils étaient en péril. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXIVfr}{\VERSE  S'approchant donc, ils L'éveillèrent, en disant: Maître, nous périssons.  Mais Lui, S'étant levé, menaça le vent et les flots agités; et ils s'apaisèrent, et le calme se fit. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXVfr}{\VERSE  Alors Il leur dit: Où est votre foi?  Mais eux, remplis de crainte et d'admiration, se disaient l'un à l'autre: Quel est donc Celui-ci, qui commande aux vents et à la mer, et ils Lui obéissent? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXVIfr}{\VERSE  Ils abordèrent dans le pays des Géraséniens, qui est en face de la Galilée. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXVIIfr}{\VERSE  Et lorsque Jésus fut descendu à terre, il vint au-devant de Lui un homme qui était possédé du démon depuis longtemps déjà, et qui ne portait pas de vêtement, et qui ne demeurait pas dans une maison, mais dans les sépulcres. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXVIIIfr}{\VERSE  Dès qu'il eut vu Jésus, il se prosterna devant Lui, et poussant un grand cri, il dit: Qu'y a-t-il entre Vous et moi, Jésus, Fils du Dieu très haut?  Je Vous en conjure, ne me tourmentez pas. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXIXfr}{\VERSE  Car Il commandait à l'esprit impur de sortir de cet homme.  Il s'était, en effet, emparé de lui depuis longtemps, et quoiqu'on le gardât lié de chaînes et les fers aux pieds, il rompait ses liens, et était entraîné par le démon dans les déserts. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXfr}{\VERSE  Jésus l'interrogea, en disant: Quel est ton nom?  Il répondit: Légion; car de nombreux démons étaient entrés en lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXIfr}{\VERSE  Et ils Le suppliaient de ne pas leur commander de s'en aller dans l'abîme. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXIIfr}{\VERSE  Or il y avait là un grand troupeau de pourceaux, qui paissaient sur la montagne; et les démons Le suppliaient de leur permettre d'entrer dans ces pourceaux.  Et Il le leur permit. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXIIIfr}{\VERSE  Les démons sortirent donc de cet homme, et entrèrent dans les pourceaux; et le troupeau alla se précipiter impétueusement dans le lac, et se noya. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXIVfr}{\VERSE  Quand ceux qui les faisaient paître eurent vu ce qui était arrivé, ils s'enfuirent, et ils l'annoncèrent dans la ville et dans les campagnes. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXVfr}{\VERSE  Les habitants sortirent pour voir ce qui était arrivé, et ils vinrent auprès de Jésus; et ils trouvèrent l'homme, de qui les démons étaient sortis, assis à Ses pieds, vêtu, et plein de bons sens; et ils furent saisis de crainte. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXVIfr}{\VERSE  Ceux qui avaient vu ce qui s'était passé leur racontèrent comment il avait été délivré de la légion. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXVIIfr}{\VERSE  Alors tout le peuple du pays des Géraséniens pria Jésus de S'éloigner d'eux, car ils étaient saisis d'une grande crainte.  Et Lui, montant dans la barque, S'en retourna. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXVIIIfr}{\VERSE  Et l'homme de qui les démons étaient sortis Lui demandait de rester avec Lui.  Mais Jésus le renvoya, en disant: \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXXXIXfr}{\VERSE  Retourne dans ta maison, et raconte les grandes choses que Dieu t'a faites.  Et il s'en alla par toute la ville, publiant les grandes choses que Jésus lui avait faites. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLfr}{\VERSE  Or il arriva que Jésus, à Son retour, fut reçu par la foule: car tous L'attendaient. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLIfr}{\VERSE  Et voici qu'un homme, nommé Jaïre, qui était chef de la synagogue, vint et se jeta aux pieds de Jésus, Le suppliant d'entrer dans sa maison, \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLIIfr}{\VERSE  parce qu'il avait une fille unique, âgée d'environ douze ans, qui se mourait.  Et il arriva qu'en y allant Il était pressé par la foule. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLIIIfr}{\VERSE  Et une femme qui souffrait d'une perte de sang dupuis douze ans, et qui avait dépensé tout son bien en médecins, sans qu'aucun eût pu la guérir, \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLIVfr}{\VERSE  s'approcha par derrière, et toucha la frange de Son vêtement; et aussitôt sa perte de sang s'arrêta. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLVfr}{\VERSE  Et Jésus dit: Qui est-ce qui M'a touché?  Mais comme tous s'en défendaient, Pierre et ceux qui étaient avec Lui répondirent: Maître, les foules Vous pressent et Vous accablent, et Vous dites: Qui M'a touché? \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLVIfr}{\VERSE  Et Jésus dit: Quelqu'un M'a touché, car J'ai connu qu'une vertu était sortie de Moi. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLVIIfr}{\VERSE  Alors la femme, voyant qu'elle n'avait pu rester cachée, vint toute tremblante, et se jeta à Ses pieds; et elle déclara devant tout le peuple pour quel motif elle L'avait touché, et comment elle avait été guérie à l'instant. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLVIIIfr}{\VERSE  Et Jésus lui dit: Ma fille, ta foi t'a sauvée; va en paix. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvXLIXfr}{\VERSE  Comme Il parlait encore, quelqu'un vint dire au chef de synagogue: Ta fille est morte; ne l'importune pas. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvLfr}{\VERSE  Mais Jésus, ayant entendu cette parole, dit au père de la jeune fille: Ne crains point; crois seulement, et elle vivra. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvLIfr}{\VERSE  Et lorsqu'Il fut arrivé à la maison, Il ne permit à personne d'entrer avec Lui, si ce n'est à Pierre, à Jacques et à Jean, et au père et à la mère de la jeune fille. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvLIIfr}{\VERSE  Or, tous pleuraient et se lamentaient sur elle.  Mais Il dit: Ne pleurez pas; la jeune fille n'est pas morte, mais elle dort. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvLIIIfr}{\VERSE  Et ils se moquaient de Lui, sachant qu'elle était morte. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvLIVfr}{\VERSE  Mais Lui, la prenant par la main, S'écria, en disant: Jeune fille, lève-toi. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvLVfr}{\VERSE  Et son esprit revint, et elle se leva aussitôt.  Et Il ordonna de lui donner à manger. \EVERSE}
\newcommand{\lcVIIIvLVIfr}{\VERSE  Ses parents furent remplis d'étonnement; et Il leur commanda de ne dire à personne ce qui était arrivé. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvIfr}{\VERSE  Jésus, ayant assemblé les douze Apôtres, leur donna puissance et autorité sur tous les démons, et le pouvoir de guérir les maladies. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvIIfr}{\VERSE  Puis Il les envoya prêcher le royaume de Dieu et guérir les malades. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvIIIfr}{\VERSE  Et Il leur dit: Ne portez rien en route, ni bâton, ni sac, ni pain, ni argent, et n'ayez pas deux tuniques. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvIVfr}{\VERSE  Dans quelque maison que vous soyez entrés, demeurez-y et n'en sortez pas. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvVfr}{\VERSE  Et lorsqu'on ne vous aura pas reçus, sortant de cette ville, secouez la poussière même de vos pieds, en témoignage contre eux. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvVIfr}{\VERSE  Etant donc partis, ils parcouraient les villages, annonçant l'Evangile et guérissant partout. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvVIIfr}{\VERSE  Cependant, Hérode le tétrarque entendit parler de tout ce que faisait Jésus; et il était perplexe, parce que les uns disaient: \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvVIIIfr}{\VERSE  Jean est ressuscité d'entre les morts; les autres: Elie est apparu; et d'autres: Un des anciens prophètes est ressuscité. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvIXfr}{\VERSE  Et Hérode dit: J'ai décapité Jean; mais quel est donc Celui-ci, de qui j'entends dire de telles choses?  Et il cherchait à Le voir. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXfr}{\VERSE  Les Apôtres, étant revenus, racontèrent à Jésus tout ce qu'ils avaient fait; et les prenant avec Lui, Il Se retira à l'écart dans un lieu désert, près de Bethsaïda. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXIfr}{\VERSE  Quand les foules l'eurent appris, elles Le suivirent; et Il les accueillit, et Il leur parlait du royaume de Dieu, et guérissait ceux qui avaient besoin d'être guéris. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXIIfr}{\VERSE  Or, le jour commençait à baisser, et les douze, s'approchant, Lui dirent: Renvoyez les foules, afin qu'elles aillent dans les villages et dans les campagnes d'alentour, pour se loger et trouver des vivres; car nous sommes ici dans un lieu désert. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXIIIfr}{\VERSE  Mais Il leur dit: Donnez-leur vous-mêmes à manger.  Ils Lui dirent: Nous n'avons que cinq pains et deux poissons; à moins que nous n'allions nous-mêmes acheter des vivres pour toute cette foule. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXIVfr}{\VERSE  Or il y avait là environ cinq mille hommes.  Alors Il dit à Ses disciples: Faites-les asseoir par groupes de cinquante. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXVfr}{\VERSE  Ils firent ainsi, et les firent tous asseoir. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXVIfr}{\VERSE  Alors Jésus, ayant pris les cinq pains et les deux poissons, leva les yeux au Ciel, et les bénit, les rompit, et les distribua à Ses disciples, afin qu'ils les présentassent aux foules. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXVIIfr}{\VERSE  Ils mangèrent tous et furent rassasiés; et on emporta douze corbeilles de morceaux qui étaient restés. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXVIIIfr}{\VERSE  Il arriva, comme Il priait à l'écart, ayant Ses disciples avec Lui, qu'Il les interrogea, en disant: Les foules, qui disent-elles que Je suis? \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXIXfr}{\VERSE  Ils répondirent, en disant: Jean-Baptiste; les autres, Elie; les autres, qu'un des anciens prophètes est ressuscité. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXfr}{\VERSE  Et Il leur dit: Mais vous, qui dites-vous que Je suis?  Simon-Pierre, prenant la parole, dit: Le Christ de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXIfr}{\VERSE  Alors Il leur défendit, avec de sévères recommandations, de dire cela à personne, \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXIIfr}{\VERSE  ajoutant: Il faut que le Fils de l'homme souffre beaucoup, qu'Il soit rejeté par les anciens, par les princes des prêtres et par les scribes, qu'Il soit mis à mort, et qu'Il ressuscite le troisième jour. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXIIIfr}{\VERSE  Il disait aussi à tous: Si quelqu'un veut venir après Moi, qu'il renonce à lui-même, et qu'il porte sa croix tous les jours, et qu'il Me suive. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXIVfr}{\VERSE  Car celui qui voudra sauver sa vie la perdra, et celui qui perdra sa vie à cause de Moi la sauvera. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXVfr}{\VERSE  Et quel avantage aurait un homme à gagner le monde entier, s'il se perd lui-même et cause sa ruine? \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXVIfr}{\VERSE  Car si quelqu'un rougit de Moi et de Mes paroles, le Fils de l'homme rougira de lui lorsqu'Il viendra dans Sa gloire, et dans celle du Père et des saints Anges. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXVIIfr}{\VERSE  Je vous le dis, en vérité, il en est quelques-uns, ici présents, qui ne goûteront pas la mort avant d'avoir vu le royaume de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXVIIIfr}{\VERSE  Or il arriva qu'environ huit jours après ces paroles, Il prit avec Lui Pierre, Jacques et Jean, et Il monta sur une montagne pour prier. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXIXfr}{\VERSE  Et pendant qu'Il priait, l'aspect de Son visage devint tout autre, et Ses vêtements devinrent blancs et brillants. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXfr}{\VERSE  Et voici que deux hommes s'entretenaient avec Lui: c'étaient Moïse et Elie, \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXIfr}{\VERSE  apparaissant avec gloire; et ils parlaient de Sa sortie du monde, qu'Il devait accomplir à Jérusalem. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXIIfr}{\VERSE  Cependant Pierre et ceux qui étaient avec Lui étaient appesantis par le sommeil; et, s'éveillant, ils virent Sa gloire, et les deux hommes qui étaient avec Lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXIIIfr}{\VERSE  Et il arriva qu'au moment où ceux-ci s'éloignaient de Jésus, Pierre Lui dit: Maître, il est bon pour nous d'être ici; faisons trois tentes, une pour vous, une pour Moïse et une pour Elie.  Il ne savait pas ce qu'il disait. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXIVfr}{\VERSE  Comme il parlait ainsi, une nuée apparut et les couvrit; et ils furent effrayés lorsqu'ils entrèrent dans la nuée. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXVfr}{\VERSE  Et une voix sortit de la nuée, disant: Celui-ci est Mon Fils bien-aimé; écoutez-Le. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXVIfr}{\VERSE  Et pendant que la voix retentissait, Jésus Se trouva seul.  Et les disciples se turent, et ne dirent à personne, en ces jours-là, rien de ce qu'ils avaient vu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXVIIfr}{\VERSE  Or il arriva, le jour suivant, comme ils descendaient de la montagne, qu'une foule nombreuse vint au-devant d'eux. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXVIIIfr}{\VERSE  Et voici qu'un homme s'écria, du sein de la foule, et dit: Maître, je Vous en supplie, jetez un regard sur mon fils, car c'est mon unique enfant. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXXXIXfr}{\VERSE  Un esprit se saisit de lui, et aussi-tôt il pousse des cris; il le renverse à terre, il l'agite en le faisant écumer, et il ne le quitte qu'à grand'peine, après l'avoir tout déchiré. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLfr}{\VERSE  J'ai prié Vos disciples de le chasser, et ils n'ont pas pu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLIfr}{\VERSE  Alors Jésus, prenant la parole, dit: O race incrédule et perverse, jusques à quand serai-Je avec vous et vous souffrirai-Je?  Amène ici ton fils. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLIIfr}{\VERSE  Et comme il approchait, le démon le jeta par terre et l'agita violemment. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLIIIfr}{\VERSE  Mais Jésus menaça l'esprit impur, et guérit l'enfant, et le rendit à son père. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLIVfr}{\VERSE  Et tous étaient frappés de la grandeur de Dieu; et comme tous étaient dans l'admiration de tout ce que faisait Jésus, Il dit à Ses disciples: Vous, mettez bien dans vos coeurs ces paroles: Le Fils de l'homme doit être livré entre les mains des hommes. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLVfr}{\VERSE  Mais ils ne comprenaient pas cette parole, et elle était voilée pour eux, de sorte qu'ils n'en avaient pas le sens; et ils craignaient de L'interroger à ce sujet. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLVIfr}{\VERSE  Or une pensée leur vint dans l'esprit: lequel d'entre eux était le plus grand. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLVIIfr}{\VERSE  Mais Jésus, voyant les pensées de leurs coeurs, prit un enfant et le plaça auprès de Lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLVIIIfr}{\VERSE  Puis Il leur dit: Quiconque reçoit cet enfant en Mon nom, Me reçoit; et quiconque Me reçoit, reçoit Celui qui M'a envoyé.  Car celui qui est le plus petit parmi vous tous, celui-là est le plus grand. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvXLIXfr}{\VERSE  Alors Jean, prenant la parole, dit: Maître, nous avons vu un homme chasser les démons en Votre nom, et nous l'en avons empêché, parce qu'il ne Vous suit pas avec nous. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLfr}{\VERSE  Et Jésus lui dit: Ne l'en empêchez point; car celui qui n'est pas contre vous est pour vous. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLIfr}{\VERSE  Or il arriva, lorsque les jours où Il devait être enlevé du monde approchaient, qu'Il prit un visage assuré, pour aller à Jérusalem. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLIIfr}{\VERSE  Et Il envoya devant Lui des messagers; ceux-ci, étant partis, entrèrent dans une ville des Samaritains, pour Lui préparer un logement. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLIIIfr}{\VERSE  Mais ils ne Le reçurent point, parce que Son aspect était celui d'un homme qui va à Jérusalem. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLIVfr}{\VERSE  Ayant vu cela, Ses disciples Jacques et Jean Lui dirent: Seigneur, voulez-Vous que nous commandions que le feu descende du ciel et les consume? \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLVfr}{\VERSE  Et Se tournant vers eux, Il les réprimanda, en disant: Vous ne savez pas de quel esprit Vous êtes. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLVIfr}{\VERSE  Le Fils de l'homme n'est pas venu pour perdre les âmes, mais pour les sauver.  Et ils s'en allèrent dans un autre bourg. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLVIIfr}{\VERSE  Or il arriva, tandis qu'ils étaient en chemin, que quelqu'un Lui dit: Je Vous suivrai partout où Vous irez. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLVIIIfr}{\VERSE  Jésus lui répondit: Les renards ont des tanières, et les oiseaux du ciel des nids; mais le Fils de l'homme n'a pas où reposer Sa tête. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLIXfr}{\VERSE  Il dit à un autre: Suis-moi.  Mais celui-ci répondit: Seigneur, permettez-moi d'aller d'abord ensevelir mon père. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLXfr}{\VERSE  Et Jésus lui dit: Laisse les morts ensevelir leurs morts; pour toi, va et annonce le royaume de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLXIfr}{\VERSE  Un autre dit: Seigneur, je Vous suivrai; mais permettez-moi d'abord de disposer de ce qui est dans ma maison. \EVERSE}
\newcommand{\lcIXvLXIIfr}{\VERSE  Jésus lui dit: Quiconque met la main à la charrue et regarde en arriére, n'est pas propre au royaume de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvIfr}{\VERSE  Après cela, le Seigneur désigna encore soixante-douze autres disciples, et Il les envoya devant Lui, deux à deux, dans toutes les villes et tous les lieux où Il devait aller Lui-même. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvIIfr}{\VERSE  Et Il leur disait: La moisson est grande, mais les ouvriers sont peu nombreux.  Priez donc le Maître de la moisson d'envoyer des ouvriers dans Sa moisson. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvIIIfr}{\VERSE  Allez; voici que Je vous envoie comme des agneaux au milieu des loups. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvIVfr}{\VERSE  Ne portez ni bourse, ni sac, ni chaussures, et ne saluez personne en chemin. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvVfr}{\VERSE  Dans quelque maison que vous entriez, dites d'abord: Paix à cette maison. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvVIfr}{\VERSE  Et s'il s'y trouve un enfant de paix, votre paix reposera sur lui; sinon, elle reviendra à vous. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvVIIfr}{\VERSE  Demeurez dans la même maison, mangeant et buvant de ce qu'il y aura chez eux; car l'ouvrier est digne de son salaire.  Ne passez pas de maison en maison. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvVIIIfr}{\VERSE  Dans quelque ville que vous entriez, et où l'on vous recevra, mangez ce qui vous sera présenté. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvIXfr}{\VERSE  Guérissez les malades qui s'y trouvent, et dites-leur: Le royaume de Dieu s'est approché de vous. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXfr}{\VERSE  Et dans quelque ville que vous entriez, et où l'on ne vous recevra pas, sortez sur les places publiques, et dites: \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXIfr}{\VERSE  La poussière même de votre ville, qui s'est attachée à nous, nous la secouons contre vous; sachez cependant ceci, que le royaume de Dieu est proche. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXIIfr}{\VERSE  Je vous le dis, en ce jour-là, il y aura moins de rigueur pour Sodome que pour cette ville. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXIIIfr}{\VERSE  Malheur à toi, Corozaïn!  malheur à toi, Bethsaïda!  car si les miracles qui ont été faits au milieu de vous avaient été faits dans Tyr et dans Sidon, depuis longtemps elles auraient fait pénitence, revêtues d'un sac et assises dans la cendre. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXIVfr}{\VERSE  C'est pourquoi, au jugement, il y aura moins de rigueur pour Tyr et pour Sidon que pour vous. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXVfr}{\VERSE  Et toi, Capharnaüm, qui as été élevée jusqu'au Ciel, tu seras plongée jusque dans l'enfer. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXVIfr}{\VERSE  Celui qui vous écoute, M'écoute; celui qui vous méprise, Me méprise.  Et celui qui Me méprise, méprise Celui qui M'a envoyé. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXVIIfr}{\VERSE  Or les soixante-douze revinrent avec joie, disant: Seigneur, les démons même nous sont soumis en Votre nom. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXVIIIfr}{\VERSE  Et Il leur dit: Je voyais Satan tomber du Ciel comme la foudre. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXIXfr}{\VERSE  Voici que Je vous ai donné le pouvoir de fouler aux pieds les serpents, et les scorpions, et toute la puissance de l'ennemi; et rien ne pourra vous nuire. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXfr}{\VERSE  Cependant, ne vous réjouissez pas de ce que les esprits vous sont soumis; mais réjouissez-vous de ce que vos noms sont écrits dans les Cieux. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXIfr}{\VERSE  En cette heure même, Il tressaillit de joie dans l'Esprit-Saint, et dit: Je vous rends gloire, Père, Seigneur du ciel et de la terre, de ce que Vous avez caché ces choses aux sages et aux prudents, et de ce que Vous les avez révélées aux petits.  Oui, Père, car il Vous a plu ainsi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXIIfr}{\VERSE  Toutes choses M'ont été données par mon Père; et nul ne sait qui est le Fils, si ce n'est le Pére; ni qui est le Pére, si ce n'est le Fils, et celui à qui le Fils aura voulu le révéler. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXIIIfr}{\VERSE  Et Se tournant vers Ses disciples, Il dit: Heureux les yeux qui voient ce que vous voyez. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXIVfr}{\VERSE  Car Je vous le dis, beaucoup de prophètes et de rois ont voulu voir ce que vous voyez, et ne l'ont pas vu; et entendre ce que vous entendez, et ne l'ont pas entendu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXVfr}{\VERSE  Et voici qu'un docteur de la loi se leva pour Le tenter, et Lui dit: Maître, que dois-je faire pour posséder la vie éternelle? \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXVIfr}{\VERSE  Et Jêsus lui dit: Qu'y a-t-il d'écrit dans la loi?  qu'y lis-tu? \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXVIIfr}{\VERSE  Il répondit: Tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout ton coeur, et de toute ton âme, et de toutes tes forces, et de tout ton esprit; et ton prochain comme toi-même. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXVIIIfr}{\VERSE  Jésus lui dit: Tu as bien répondu; fais cela, et tu vivras. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXIXfr}{\VERSE  Mais lui, voulant se justifier, dit à Jésus: Et qui est mon prochain? \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXfr}{\VERSE  Alors Jésus, prenant la parole, dit: Un homme descendait de Jérusalem à Jéricho, et il tomba au milieu des voleurs, qui le dépouillèrent, et, après l'avoir couvert de blessures, s'en allèrent, le laissant à demi mort. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXIfr}{\VERSE  Or il arriva qu'un prêtre descendait par le même chemin; et l'ayant vu, il passa outre. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXIIfr}{\VERSE  Pareillement, un lévite, qui se trouvait en cet endroit, le vit et passa outre. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXIIIfr}{\VERSE  Mais un Samaritain, qui était en voyage, vint près de lui, et, le voyant, fut touché de compassion. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXIVfr}{\VERSE  Et s'étant approché, il banda ses plaies, et y versa de l'huile et du vin; puis, le plaçant sur sa monture, il le conduisit dans une hôtellerie et prit soin de lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXVfr}{\VERSE  Le lendemain, il tira deux deniers, et les donna à l'hôtelier, et dit: Aie soin de lui; et tout ce que tu dépenseras de plus, je te le rendrai à mon retour. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXVIfr}{\VERSE  Lequel de ces trois te semble avoir été le prochain de celui qui était tombé entre les mains des voleurs? \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXVIIfr}{\VERSE  Le docteur répondit: Celui qui a exercé la miséricorde envers lui.  Et Jésus lui dit: Va, et fais de même. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXVIIIfr}{\VERSE  Or il arriva, tandis qu'ils étaient en chemin, qu'Il entra dans un bourg; et une femme, nommée Marthe, Le reçut dans sa maison. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXXXIXfr}{\VERSE  Et elle avait une soeur, nommée Marie, qui, assise aux pieds du Seigneur, écoutait Sa parole; \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXLfr}{\VERSE  mais Marthe s'empressait aux soins multiples du service.  Elle s'arrêta, et dit: Seigneur, n'avez-Vous aucun souci de ce que ma soeur me laisse servir seule?  Dites-lui donc de m'aider. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXLIfr}{\VERSE  Le Seigneur, répondant, lui dit: Marthe, Marthe, tu t'inquètes et tu te troubles pour beaucoup de choses. \EVERSE}
\newcommand{\lcXvXLIIfr}{\VERSE  Or une seule chose est nécessaire.  Marie a choisi la meilleure part, qui ne lui sera pas ôtée. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvIfr}{\VERSE  Il arriva, comme Il priait dans un certain lieu, que, lorsqu'Il eut achevé, un de Ses disciples Lui dit: Seigneur, apprenez-nous à prier, comme Jean l'a appris à ses disciples. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvIIfr}{\VERSE  Et Il leur dit: Lorsque vous priez, dites: Père, que Votre nom soit sanctifié; que Votre règne arrive; \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvIIIfr}{\VERSE  donnez-nous aujourd'hui notre pain de chaque jour. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvIVfr}{\VERSE  Et remettez-nous nos péchés, puisque nous remettons, nous aussi, à quiconque nous doit; et ne nous induisez pas en tentation. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvVfr}{\VERSE  Il leur dit encore: Si l'un de vous a un ami, et qu'il aille le trouver au milieu de la nuit, pour lui dire: Mon ami, prête-moi trois pains, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvVIfr}{\VERSE  car un de mes amis est arrivé de voyage chez moi, et je n'ai rien à lui offrir, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvVIIfr}{\VERSE  et si, de l'intérieur, l'autre répond: Ne m'importune pas; la porte est déjà fermée, et mes enfants et moi nous sommes au lit; je ne puis me lever pour t'en donner; \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvVIIIfr}{\VERSE  si cependant le premier continue de frapper, Je vous le dis, quand même il ne se lèverait pas pour lui en donner parce qu'il est son ami, il se lèvera du moins à cause de son importunité, et il lui en donnera autant qu'il lui en faut. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvIXfr}{\VERSE  Et Moi, Je vous dis: Demandez, et on vous donnera; cherchez, et vous trouverez; frappez à la porte, et on vous ouvrira. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXfr}{\VERSE  Car quiconque demande, reçoit; et qui cherche, trouve; et à celui qui frappe à la porte, on ouvrira. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXIfr}{\VERSE  Si l'un de vous demande du pain à son père, celui-ci lui donnera-t-il une pierre?  Ou, s'il demande un poisson, lui donnera-t-il un serpent au lieu du poisson? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXIIfr}{\VERSE  Ou, s'il demande un oeuf, lui donnera-t-il un scorpion? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXIIIfr}{\VERSE  Si donc vous, qui êtes méchants, vous savez donner de bonnes choses à vos enfants, à combien plus forte raison votre Père qui est dans le Ciel donnera-t-Il l'Esprit bon à ceux qui le Lui demandent! \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXIVfr}{\VERSE  Jésus chassait un démon, et ce démon était muet.  Et lorsqu'Il eut chassé le démon, le muet parla, et les foules furent dans l'admiration. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXVfr}{\VERSE  Mais quelques-uns d'entre eux dirent: C'est par Béelzébub, prince des démons, qu'Il chasse les démons. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXVIfr}{\VERSE  Et d'autres, pour Le tenter, Lui demandaient un signe qui vînt du Ciel. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXVIIfr}{\VERSE  Mais Lui, ayant vu leurs pensées, leur dit: Tout royaume divisé contre lui-même sera dévasté, et la maison tombera sur la maison. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXVIIIfr}{\VERSE  Si donc Satan est aussi divisé contre lui-même, comment son règne subsistera-t-il?  Car vous dites que c'est par Béelzébub que Je chasse les démons. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXIXfr}{\VERSE  Or si c'est par Béelzébub que Je chasse les démons, par qui vos fils les chassent-ils?  C'est pourquoi ils seront eux-mêmes vos juges. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXfr}{\VERSE  Mais si c'est par le doigt de Dieu que Je chasse les démons, assurément le royaume de Dieu est arrivé jusqu'à vous. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXIfr}{\VERSE  Lorsque l'homme fort, armé, garde sa maison, ce qu'il possède est en paix. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXIIfr}{\VERSE  Mais si un plus fort que lui survient et triomphe de lui, il emportera toutes ses armes, dans lesquelles il se confiait, et il distribuera ses dépouilles. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXIIIfr}{\VERSE  Celui qui n'est point avec Moi est contre Moi, et celui qui ne recueille pas avec Moi dissipe. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXIVfr}{\VERSE  Lorsque l'esprit impur est sorti d'un homme, il va par des lieux arides, cherchant du repos; et n'en trouvant pas, il dit: Je retournerai dans ma maison, d'où je suis sorti. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXVfr}{\VERSE  Et quand il arrive, il la trouve balayée et ornée. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXVIfr}{\VERSE  Alors il s'en va, et prend avec lui sept autres esprits, plus méchants que lui, et, entrant dans cette maison, ils y habitent.  Et le dernier état de cet homme devient pire que le premier. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXVIIfr}{\VERSE  Or il arriva, tandis qu'Il disait ces choses, qu'une femme, élevant la voix du milieu de la foule, Lui dit: Heureux le sein qui Vous a porté, et les mamelles qui Vous ont allaité. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXVIIIfr}{\VERSE  Mais Il dit: Heureux plutôt ceux qui écoutent la parole de Dieu et qui la gardent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXIXfr}{\VERSE  Et comme les foules accouraient, Il Se mit à dire: Cette génération est une génération méchante; elle demande un signe, et il ne lui sera pas donné de signe, si ce n'est le signe du prophète Jonas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXfr}{\VERSE  Car, de même que Jonas fut un signe pour les Ninivites, ainsi en sera-t-il du Fils de l'homme pour cette génération. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXIfr}{\VERSE  La reine du Midi se lèvera, lors du jugement, contre les hommes de cette génération, et les condamnera; car elle est venue des extrémités de la terre pour entendre la sagesse de Salomon, et voici qu'il y a plus que Salomon ici. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXIIfr}{\VERSE  Les Ninivites se lèveront, lors du jugement, contre cette génération, et la condamneront; car ils ont fait pénitence à la prédication de Jonas, et voici qu'il y a plus que Jonas ici. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXIIIfr}{\VERSE  Personne n'allume une lampe pour la mettre dans un lieu caché, ou sous le boisseau; mais on la met sur le candélabre, afin que ceux qui entrent voient la lumière. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXIVfr}{\VERSE  La lampe de ton corps, c'est ton oeil.  Si ton oeil est simple, tout ton corps sera lumineux; mais s'il est mauvais, ton corps aussi sera ténébreux. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXVfr}{\VERSE  Prends donc garde que la lumière qui est en toi ne soit ténèbres. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXVIfr}{\VERSE  Si donc tout ton corps est éclairé, n'ayant aucune partie ténébreuse, il sera tout lumineux, et tu seras éclairé comme par une lampe brillante. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXVIIfr}{\VERSE  Pendant qu'Il parlait, un pharisien Le pria de dîner chez lui; et étant entré, Il Se mit à table. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXVIIIfr}{\VERSE  Or le pharisien, pensant en lui-même, commença à se demander pourquoi Il ne S'était pas lavé avant le repas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXXXIXfr}{\VERSE  Mais le Seigneur lui dit: Vous autres, pharisiens, vous nettoyez le dehors de la coupe et du plat; mais ce qui est au dedans de vous est plein de rapine et d'iniquité. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLfr}{\VERSE  Insensés, celui qui a fait le dehors n'a-t-il pas fait aussi le dedans? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLIfr}{\VERSE  Cependant donnez en aumône votre superflu, et voici que tout sera pur pour vous. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLIIfr}{\VERSE  Mais malheur à vous, pharisiens, parce que vous payez la dîme de la menthe, et de la rue, et de tous les légumes, et que vous négligez la justice et l'amour de Dieu; il fallait cependant faire ces choses, sans omettre les autres. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLIIIfr}{\VERSE  Malheur à vous, pharisiens, parce que vous aimez les premiers sièges dans les synagogues, et les salutations sur la place publique. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLIVfr}{\VERSE  Malheur à vous, parce que vous êtes comme des sépulcres que ne paraissent point, et sur lesquels les hommes marchent sans le savoir. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLVfr}{\VERSE  Alors un des docteurs de la loi, prenant la parole, Lui dit: Maître, en parlant de la sorte, Vous nous faites injure à nous aussi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLVIfr}{\VERSE  Mais Jésus dit: Malheur à vous aussi, docteurs de la loi, parce que vous chargez les hommes de fardeaux qu'ils ne peuvent porter, et que vous-mêmes vous ne touchez pas ces fardeaux d'un seul de vos doigts. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLVIIfr}{\VERSE  Malheur à vous, qui bâtissez les tombeaux des prophètes; et ce sont vos pères qui les ont tués. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLVIIIfr}{\VERSE  Certes, vous témoignez que vous consentez aux oeuvres de vos pères; car eux, ils les ont tués, et vous, vous bâtissez leurs tombeaux. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvXLIXfr}{\VERSE  C'est pourquoi la sagesse de Dieu a dit: Je leur enverrai des prophètes et des apôtres, et ils tueront les uns et persécuteront les autres, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvLfr}{\VERSE  afin qu'il soit demandé compte à cette génération du sang de tous les prophètes qui a été répandu depuis la création du monde, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvLIfr}{\VERSE  depuis le sang d'Abel jusqu'au sang de Zacharie, qui a été tué entre l'autel et le temple.  Oui, Je vous le dis, il en sera demandé compte à cette génération. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvLIIfr}{\VERSE  Malheur à vous, docteurs de la loi, parce que vous avez pris la clef de la science; vous-mêmes, vous n'êtes pas entrés, et vous avez arrêté ceux qui voulaient entrer. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvLIIIfr}{\VERSE  Comme Il leur disait ces choses, les pharisiens et les docteurs de la loi commencèrent à Le presser vivement et à Le harceler par une multitude de questions, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIvLIVfr}{\VERSE  Lui tendant des pièges, et cherchant à surprendre quelque parole de Sa bouche, afin de L'accuser. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvIfr}{\VERSE  Or des foules nombreuses s'étant assemblées autour de Jésus, à ce point qu'on marchait les uns sur les autres, Il commença à dire à Ses disciples: Gardez-vous du levain des pharisiens, qui est l'hypocrisie. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvIIfr}{\VERSE  Il n'y a rien de secret qui ne doive être découvert, ni rien de caché qui ne doive être connu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvIIIfr}{\VERSE  Car, ce que vous avez dit dans les ténèbres, on le dira dans la lumière; et ce que vous avez dit à l'oreille, dans les chambres, sera prêché sur les toits. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvIVfr}{\VERSE  Je vous dis donc à vous, qui êtes Mes amis: Ne craignez point ceux qui tuent le corps, et qui, après cela, ne peuvent rien faire de plus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvVfr}{\VERSE  Mais Je vous montrerai qui vous devez craindre: craignez Celui qui, après avoir tué, a le pouvoir de jeter dans la géhenne.  Oui, Je vous le dis, Celui-là, craignez-Le. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvVIfr}{\VERSE  Cinq passereaux ne se vendent-ils pas deux as?  Et pas un d'eux n'est en oubli devant Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvVIIfr}{\VERSE  Les cheveux même de votre tête sont tous comptés.  Ne craignez donc point; vous valez plus que beaucoup de passereaux. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvVIIIfr}{\VERSE  Or, Je vous le dis, quiconque Me confessera devant les hommes, le Fils de l'homme le confessera aussi devant les Anges de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvIXfr}{\VERSE  Mais celui que M'aura renié devant les hommes sera renié devant les Anges de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXfr}{\VERSE  Et à quiconque prononcera une parole contre le Fils de l'homme, il sera pardonné; mais à celui qui aura blasphémé contre le Saint-Esprit, il ne sera point pardonné. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXIfr}{\VERSE  Lorsqu'on vous conduira dans les synagogues, et devant les magistrats et les autorités, ne vous inquiétez point de quelle manière ou de ce que vous répondrez, ni de ce que vous direz; \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXIIfr}{\VERSE  car l'Esprit-Saint vous enseignera, à l'heure même, ce qu'il faudra que vous disiez. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXIIIfr}{\VERSE  Alors quelqu'un de la foule Lui dit: Maître, dites à mon frère de partager avec moi notre héritage. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXIVfr}{\VERSE  Mais Jésus lui répondit: Homme, qui M'a établi sur vous juge ou faiseur de partages? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXVfr}{\VERSE  Puis Il leur dit: Voyez, et gardez-vous de toute avarice; car un homme fût-il dans l'abondance, sa vie ne dépend pas des biens qu'il possède. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXVIfr}{\VERSE  Il leur dit ensuite cette parabole: Le champ d'un homme riche lui rapporta des fruits abondants. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXVIIfr}{\VERSE  Et il pensait en lui-même, disant: Que ferai-je?  car je n'ai pas où serrer mes fruits. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXVIIIfr}{\VERSE  Et il dit: Voici ce que je ferai: j'abattrai mes greniers et j'en bâtirai de plus grands, et j'y amasserai tous mes produits et mes biens. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXIXfr}{\VERSE  Et je dirai à mon âme: Mon âme, tu as beaucoup de biens en réserve pour de nombreuses années; repose-toi, mange, bois, fais bonne chère. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXfr}{\VERSE  Mais Dieu lui dit: Insensé, cette nuit même on te redemandera ton âme; et ce que tu as préparé, à qui sera-ce? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXIfr}{\VERSE  Ainsi en est-il de celui qui amasse des trésors pour lui-même, et qui n'est pas riche pour Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXIIfr}{\VERSE  Il dit ensuite à Ses disciples: C'est pourquoi Je vous le dis, ne soyez point inquiets pour votre vie, de ce que vous mangerez; ni pour votre corps, de quoi vous serez vêtus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXIIIfr}{\VERSE  La vie est plus que la nourriture, et le corps plus que le vêtement. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXIVfr}{\VERSE  Considérez les corbeaux: ils ne sèment, ni ne moissonnent; ils n'ont ni cellier, ni grenier; cependant Dieu les nourrit.  Combien ne valez-vous pas plus qu'eux! \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXVfr}{\VERSE  Mais qui de vous, en réfléchissant, peut ajouter à sa taille une coudée? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXVIfr}{\VERSE  Si donc vous ne pouvez pas même ce qu'il y a de moindre, pourquoi vous inquiétez-vous des autres choses? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXVIIfr}{\VERSE  Considérez les lis, comme ils croissent: ils ne travaillent, ni ne filent; cependant, Je vous le dis, Salomon lui-même, dans toute sa gloire, n'était pas vêtu comme l'un d'eux. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXVIIIfr}{\VERSE  Si donc Dieu revêt ainsi l'herbe qui est aujourd'hui dans les champs, et qui demain sera jetée au four, combien plus vous-mêmes, hommes de peu de foi! \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXIXfr}{\VERSE  Et vous, ne vous préoccupez pas de ce que vous mangerez ou de ce que vous boirez, et ne vous élevez pas si haut. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXfr}{\VERSE  Car ce sont les païens du monde qui recherchent toutes ces choses; mais votre Père sait que vous en avez besoin. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXIfr}{\VERSE  C'est pourquoi, cherchez premièrement le royaume de Dieu et Sa justice, et toutes ces choses vous seront données par surcroît. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXIIfr}{\VERSE  Ne craignez point, petit troupeau; car il a plu à votre Père de vous donner le royaume. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXIIIfr}{\VERSE  Vendez ce que vous possédez et donnez-le en aumônes; faites-vous des bourses qui ne s'usent point, un trésor inépuisable dans les Cieux, dont le voleur n'approche pas et que le ver ne détruit pas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXIVfr}{\VERSE  Car où est votre trésor, là sera aussi votre coeur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXVfr}{\VERSE  Que vos reins soient ceints, et les lampes allumées dans vos mains. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXVIfr}{\VERSE  Et vous, soyez semblables à des hommes qui attendent que leur maître revienne des noces, afin que, lorsqu'il arrivera et frappera, ils lui ouvrent aussitôt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXVIIfr}{\VERSE  Heureux ces serviteurs que le maître, à son arrivée, trouvera veillant; en vérité, Je vous le dis, il se ceindra, les fera asseoir à table, et passant devant eux, il les servira. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXVIIIfr}{\VERSE  Et, s'il vient à la seconde veille, s'il vient à la troisième veille, et qu'il les trouve en cet état, heureux sont ces serviteurs! \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXXXIXfr}{\VERSE  Or sachez que, si le père de famille savait à quelle heure le voleur doit venir, il veillerait certainement, et ne laisserait pas percer sa maison. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLfr}{\VERSE  Vous aussi, soyez prêts; car, à l'heure que vous ne pensez pas, le Fils de l'homme viendra. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLIfr}{\VERSE  Alors Pierre Lui dit: Seigneur, est-ce à nous que Vous adressez cette parabole, ou est-ce à tous? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLIIfr}{\VERSE  Et le Seigneur lui dit: Quel est, penses-tu, le dispensateur fidèle et prudent, que le maître a établi sur ses serviteurs pour leur donner, au temps fixé, leur mesure de blé? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLIIIfr}{\VERSE  Heureux ce serviteur, que le maître, à son arrivée, trouvera agissant ainsi! \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLIVfr}{\VERSE  En vérité, Je vous le dis, il l'établira sur tout ce qu'il possède. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLVfr}{\VERSE  Mais si ce serviteur dit en son coeur: Mon maître tarde à venir, et s'il se met à frapper les serviteurs et les servantes, à manger, à boire et à s'enivrer, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLVIfr}{\VERSE  le maître de ce serviteur viendra au jour où il ne s'y attend pas et à l'heure qu'il ne sait pas, et il le retranchera, et lui donnera sa part avec les infidèles. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLVIIfr}{\VERSE  Le serviteur qui a connu la volonté de son maître, et n'a rien préparé, et n'a pas agi selon sa volonté, recevra un grand nombre de coups; \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLVIIIfr}{\VERSE  mais celui qui ne l'a pas connue, et qui a fait des choses dignes de châtiment, recevra peu de coups.  A quiconque beaucoup aura été donné, beaucoup sera demandé; et de celui à qui on a confié beaucoup, on exigera davantage. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvXLIXfr}{\VERSE  Je suis venu jeter le feu sur la terre, et quel est Mon désir, sinon qu'il s'allume? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLfr}{\VERSE  J'ai à être baptisé d'un baptême, et comme Je Me sens pressé jusqu'à ce qu'il s'accomplisse! \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLIfr}{\VERSE  Pensez-vous que Je sois venu apporter la paix sur la terre?  Non, vous dis-Je, mais la division. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLIIfr}{\VERSE  Car désormais, dans une même maison, cinq seront divisés: trois contre deux, et deux contre trois. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLIIIfr}{\VERSE  Seront divisés: le père contre le fils et le fils contre son père, la mère contre la fille et la fille contre la mère, la belle-mère contre sa belle-fille et la belle-fille contre sa belle-mère. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLIVfr}{\VERSE  Il disait aussi aux foules: Lorsque vous voyez un nuage s'élever à l'occident, vous dites aussitôt: La pluie vient; et il arrive ainsi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLVfr}{\VERSE  Et quand vous voyez souffler le vent du midi, vous dites: Il fera chaud; et cela arrive. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLVIIfr}{\VERSE  Comment ne discernez-vous pas aussi par vous-mêmes ce que est juste? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLVIIIfr}{\VERSE  Lorsque tu vas avec ton adversaire devant le magistrat, tâche de te dégager de lui en chemin, de peur qu'il ne te traîne devant le juge, et que le juge ne te livre à l'exécuteur, et que l'exécuteur ne te mette en prison. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIvLIXfr}{\VERSE  Je te le dis, tu ne sortiras pas de là que tu n'aies payé jusqu'à la dernière obole. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvIfr}{\VERSE  En ce même temps, il y avait là quelques hommes, qui Lui annonçaient ce qui était arrivé aux Galiléens dont Pilate avait mêlé le sang avec celui de leurs sacrifices. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvIIfr}{\VERSE  Et prenant la parole, Il leur dit: Pensez-vous que ces Galiléens fussent plus pécheurs que tous les autres Galiléens, parce qu'ils ont souffert de telles choses? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvIIIfr}{\VERSE  Non, Je vous le dis; mais, si vous ne faites pénitence, vous périrez tous pareillement. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvIVfr}{\VERSE  Comme ces dix-huit personnes sur lesquelles est tombée la tour de Siloé, et qu'elle a tuées: pensez-vous que leur dette fût plus grande que celle de tous les habitants de Jérusalem? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvVfr}{\VERSE  Non, Je vous le dis; mais, si vous ne faites pénitence, vous périrez tous pareillement. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvVIfr}{\VERSE  Il disait aussi cette parabole: Un homme avait un figuier planté dans sa vigne; et il vint y chercher du fruit, et n'en trouva point. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvVIIfr}{\VERSE  Alors il dit au vigneron: Voilà trois ans que je viens chercher des fruits sur ce figuier, et je n'en trouve pas; coupe-le donc: pourquoi occupe-t-il encore le sol? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvVIIIfr}{\VERSE  Le vigneron, répondant, lui dit: Seigneur, laisse-le encore cette année, jusqu'à ce que je creuse tout autour et que j'y mette du fumier; \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvIXfr}{\VERSE  peut-être portera-t-il du fruit; sinon, tu le couperas ensuite. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXfr}{\VERSE  Or Jésus enseignait dans leur synagogue les jours de sabbat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXIfr}{\VERSE  Et voici qu'il y vînt une femme, possédée d'un esprit qui la rendait infirme depuis dix-huit ans; et elle était courbée, et ne pouvait pas du tout regarder en haut. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXIIfr}{\VERSE  Jésus, la voyant, l'appela auprès de Lui et lui dit: Femme, tu es délivrée de ton infirmité. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXIIIfr}{\VERSE  Et Il lui imposa les mains; et aussitôt elle redevint droite, et elle glorifiait Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXIVfr}{\VERSE  Mais le chef de la synagogue prit la parole, indigné de ce que Jésus avait opéré cette guérison un jour de sabbat; et il disait à la foule: Il y a six jours pendant lesquels on doit travailler; venez donc en ces jours-là, et faites-vous guérir, et non pas le jour du sabbat. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXVfr}{\VERSE  Le Seigneur lui répondit, en disant: Hypocrites, est-ce que chacun de vous, le jour du sabbat, ne délie pas son boeuf ou son âne de la crèche, et ne les mène pas boire? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXVIfr}{\VERSE  Et cette fille d'Abraham, que Satan avait liée voilà dix-huit ans, ne fallait-il pas la délivrer de ce lien le jour du sabbat? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXVIIfr}{\VERSE  Tandis qu'Il parlait ainsi, tous Ses adversaires rougissaient; et tout le peuple se réjouissait de toutes les choses glorieuses qu'Il accomplissait. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXVIIIfr}{\VERSE  Il disait aussi: A quoi est semblable le royaume de Dieu, et à quoi le comparerai-Je? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXIXfr}{\VERSE  Il est semblable à un grain de sénevé, qu'un homme a pris et mis dans son jardin; et il a crû et est devenu un grand arbre, et les oiseaux du ciel se sont reposés sur ses branches. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXfr}{\VERSE  Il dit encore: A quoi comparerai-Je le royaume de Dieu? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXIfr}{\VERSE  Il est semblable à du levain, qu'une femme a pris et mêlé dans trois mesures de farine, jusqu'à ce que tout fût fermenté. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXIIfr}{\VERSE  Et Il allait à travers les villes et les villages, enseignant, et faisant route vers Jérusalem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXIIIfr}{\VERSE  Or quelqu'un Lui dit: Seigneur, y en a-t-il peu qui soient sauvés?  Et Il leur dit: \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXIVfr}{\VERSE  Efforcez-vous d'entrer par la porte étroite; car beaucoup, Je vous le dis, chercheront à entrer, et ne le pourront pas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXVfr}{\VERSE  Et lorsque le Père de famille sera entré, et aura fermé la porte, vous, étant dehors, vous commencerez à frapper à la porte, en disant: Seigneur, ouvrez-nous.  Et vous répondant, Il dira: Je ne sais d'où vous êtes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXVIfr}{\VERSE  Alors vous commencerez à dire: Nous avons mangé et bu devant Vous, et Vous avez enseigné sur nos places publiques. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXVIIfr}{\VERSE  Et Il vous dira: Je ne sais d'où vous êtes; retirez-vous de Moi, vous tous, ouvriers d'iniquité. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXVIIIfr}{\VERSE  Là il y aura des pleurs et des grincements de dents, quand vous verrez Abraham, et Isaac, et Jacob, et tous les prophètes dans le royaume de Dieu, et que vous, vous serez chassés dehors. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXIXfr}{\VERSE  Il en viendra de l'orient et de l'occident, de l'aquilon et du midi, et ils se mettront à table dans le royaume de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXXfr}{\VERSE  Et voici, ce sont les derniers qui seront les premiers, et ce sont les premiers qui seront les derniers. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXXIfr}{\VERSE  Le même jour, quelques-uns des pharisiens s'approchèrent, et Lui dirent: Allez-Vous-en, et partez d'ici, car Hérode veut Vous tuer. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXXIIfr}{\VERSE  Il leur dit: Allez, et dites à ce renard: Voici que Je chasse les démons, et que J'opère des guérisons aujourd'hui et demain, et le troisième jour tout sera consommé pour Moi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXXIIIfr}{\VERSE  Cependant il faut que Je marche aujourd'hui, et demain, et le jour suivant, car il ne convient pas qu'un prophète périsse hors de Jérusalem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXXIVfr}{\VERSE  Jérusalem, Jérusalem, qui tues les prophètes, et qui lapides ceux qui te sont envoyés, combien de fois ai-Je voulu rassembler tes enfants, comme un oiseau rassemble sa couvée sous ses ailes, et tu n'as pas voulu! \EVERSE}
\newcommand{\lcXIIIvXXXVfr}{\VERSE  Voici que votre maison vous sera laissée déserte.  Je vous le dis, vous ne Me verrez plus, jusqu'à ce que vienne le moment où vous direz: Béni soit Celui qui vient au nom du Seigneur! \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvIfr}{\VERSE  Et il arriva que Jésus entra, un jour de sabbat, dans la maison d'un des principaux pharisiens, pour y manger du pain; et ceux-ci L'observaient. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvIIfr}{\VERSE  Et voici qu'un homme hydropique était devant Lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvIIIfr}{\VERSE  Et Jésus, prenant la parole, dit aux docteurs de la loi et aux pharisiens: Est-il permis de guérir le jour du sabbat? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvIVfr}{\VERSE  Mais ils gardèrent le silence.  Alors Lui, prenant cet homme par la main, le guérit et le renvoya. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvVfr}{\VERSE  Puis, S'adressant à eux, Il dit: Qui de vous, si son âne ou son boeuf tombe dans un puits, ne l'en retirera pas aussitôt, le jour du sabbat? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvVIfr}{\VERSE  Et ils ne pouvaient rien répondre à cela. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvVIIfr}{\VERSE  Il dit aussi aux invités cette parabole, considérant comment ils choisissaient les premières places.  Il leur dit: \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvVIIIfr}{\VERSE  Quand tu seras invité à des noces, ne te mets pas à la première place, de peur qu'il n'y ait parmi les invités une personne plus considérable que toi, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvIXfr}{\VERSE  et que celui qui vous a conviés, toi et lui, ne vienne te dire: Cède la place à celui-ci, et qu'alors tu n'ailles, en rougissant, occuper la dernière place. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXfr}{\VERSE  Mais, quand tu auras été invité, va, mets-toi à la dernière place, afin que, lorsque celui qui t'a invité sera venu, il te dise: Mon ami, monte plus haut.  Et alors ce sera une gloire pour toi devant ceux qui seront à table avec toi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXIfr}{\VERSE  Car quiconque s'élève sera humilié, et quiconque s'humilie sera élevé. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXIIfr}{\VERSE  Il dit aussi à celui qui L'avait invité: Lorsque tu donnes à dîner ou à souper, n'appelle pas tes amis, ni tes frères, ni tes parents, ni tes voisins riches, de peur qu'ils ne t'invitent à leur tour, et ne te rendent ce qu'ils ont reçu de toi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXIIIfr}{\VERSE  Mais lorsque tu fais un festin, appelle les pauvres, les estropiés, les boiteux et les aveugles; \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXIVfr}{\VERSE  et tu seras heureux de ce qu'ils n'ont pas le moyen de te le rendre, car cela te sera rendu à la résurrection des justes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXVfr}{\VERSE  Un de ceux que étaient à table avec Jésus, ayant entendu ces paroles, Lui dit: Heureux celui qui mangera du pain dans le royaume de Dieu! \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXVIfr}{\VERSE  Alors Jésus lui dit: Un homme fit un grand souper, et invita de nombreux convives. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXVIIfr}{\VERSE  Et à l'heure du souper, il envoya son serviteur dire aux invités de venir, parce que tout était prêt. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXVIIIfr}{\VERSE  Mais tous, unanimement, commencèrent à s'excuser.  Le premier lui dit: J'ai acheté une terre, et il est nécessaire que j'aille la voir; je t'en prie, excuse-moi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXIXfr}{\VERSE  Le second dit: J'ai acheté cinq paires de boeufs, et je vais les essayer; je t'en prie, excuse-moi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXfr}{\VERSE  Et un autre dit: J'ai épousé une femme, et c'est pourquoi je ne puis venir. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXIfr}{\VERSE  A son retour, le serviteur rapporta cela à son maître.  Alors le père de famille, irrité, dit à son serviteur: Va promptement sur les places et dans les rues de la ville, et amène ici les pauvres, les estropiés, les aveugles et les boiteux. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXIIfr}{\VERSE  Le serviteur dit ensuite: Seigneur, ce que vous avez commandé a été fait, et il y a encore de la place. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXIIIfr}{\VERSE  Et le maître dit au serviteur: Va dans les chemins et le long des haies, et contrains les gens d'entrer, afin que ma maison soit remplie. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXIVfr}{\VERSE  Car, je vous le dis, aucun de ces hommes qui avaient été invités ne goûtera de mon souper. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXVfr}{\VERSE  Or de grandes foules marchaient avec Jésus; et Se tournant vers elles, Il leur dit: \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXVIfr}{\VERSE  Si quelqu'un vient à Moi, et ne hait pas son père, et sa mère, et sa femme, et ses enfants, et ses frères, et ses soeurs, et même sa propre vie, il ne peut être Mon disciple. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXVIIfr}{\VERSE  Et celui qui ne porte pas sa croix, et ne Me suit pas, ne peut être Mon disciple. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXVIIIfr}{\VERSE  Car quel est celui de vous qui, voulant bâtir une tour, ne s'assied d'abord, et ne suppute les dépenses qui sont nécessaires, afin de voir s'il aura de quoi l'achever; \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXIXfr}{\VERSE  de peur qu'après avoir posé les fondements, il ne puisse l'achever, et que tous ceux qui verront cela ne se mettent à se moquer de lui, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXXfr}{\VERSE  en disant: Cet homme a commencé à bâtir, et il n'a pu achever? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXXIfr}{\VERSE  Ou quel roi, sur le point de faire la guerre à un autre roi, ne s'assied d'abord, afin d'examiner s'il pourra, avec dix mille hommes, marcher contre celui qui s'avance sur lui avec vingt mille? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXXIIfr}{\VERSE  Autrement, tandis que l'autre roi est encore loin, il lui envoie une ambassade, et lui fait des propositions de paix. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXXIIIfr}{\VERSE  Ainsi donc, quiconque d'entre vous ne renonce pas à tout ce qu'il possède ne peut être Mon disciple. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXXIVfr}{\VERSE  Le sel est bon; mais, si le sel s'affadit, avec quoi l'assaisonnera-t-on? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIVvXXXVfr}{\VERSE  Il n'est plus propre ni pour la terre, ni pour le fumier; mais on le jettera dehors.  Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvIfr}{\VERSE  Or les publicains et les pécheurs s'approchaient de Jésus pour L'écouter. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvIIfr}{\VERSE  Et les pharisiens et les scribes murmuraient, en disant: Cet homme accueille les pécheurs, et mange avec eux. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvIIIfr}{\VERSE  Alors Il leur dit cette parabole: \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvIVfr}{\VERSE  Quel est l'homme parmi vous qui a cent brebis, et qui, s'il en perd une, ne laisse les quatre-vingt-dix-neuf autres dans le désert, pour s'en aller après celle qui est perdue, jusqu'à ce qu'il la trouve? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvVfr}{\VERSE  Et lorsqu'il l'a trouvée, il la met sur ses épaules avec joie; \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvVIfr}{\VERSE  et venant dans sa maison, il appelle ses amis et ses voisins, et leur dit: Réjouissez-vous avec moi, car j'ai trouvé ma brebis qui était perdue. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvVIIfr}{\VERSE  Je vous le dis, il y aura de même plus de joie dans le Ciel pour un seul pécheur qui fait pénitence, que pour quatre-vingt-dix-neuf justes qui n'ont pas besoin de pénitence. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvVIIIfr}{\VERSE  Ou quelle est la femme qui, ayant dix drachmes, si elle en perd une, n'allume la lampe, ne balaye la maison, et ne cherche avec soin jusqu'à ce qu'elle la trouve? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvIXfr}{\VERSE  Et lorsqu'elle l'a trouvée, elle appelle ses amies et ses voisines, et leur dit: Réjouissez-vous avec moi, car j'ai trouvé la drachme que j'avais perdue. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXfr}{\VERSE  De même, Je vous le dis, il y aura de la joie parmi les Anges de Dieu, pour un seul pécheur qui fait pénitence. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXIfr}{\VERSE  Il dit encore: Un homme avait deux fils; \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXIIfr}{\VERSE  et le plus jeune des deux dit à son père: Mon père, donne-moi la part de bien qui doit me revenir.  Et le père leur partagea son bien. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXIIIfr}{\VERSE  Et peu de jours après, le plus jeune fils, ayant rassemblé tout ce qu'il avait, partit pour un pays étranger et lointain, et là il dissipa son bien, en vivant dans la débauche. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXIVfr}{\VERSE  Et aprés qu'il eut tout dépensé, il survint une grande famine dans ce pays-là, et il commença à être dans le besoin. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXVfr}{\VERSE  Il alla donc, et s'attacha au service d'un des habitants du pays, qui l'envoya dans sa maison des champs pour garder les pourceaux. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXVIfr}{\VERSE  Et il désirait remplir son ventre des gousses que les pourceaux mangeaient; mais personne ne lui en donnait. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXVIIfr}{\VERSE  Et étant rentré en lui-même, il dit: Combien de mercenaires, dans la maison de mon père, ont du pain en abondance, et moi je meurs ici de faim! \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXVIIIfr}{\VERSE  Je me lèverai, et j'irai vers mon père, et je lui dirai: Mon père, j'ai péché contre le Ciel et contre toi; \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXIXfr}{\VERSE  Je ne suis plus digne désormais d'être appelé ton fils, traite-moi comme l'un de tes mercenaires. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXfr}{\VERSE  Et se levant, il vint vers son père.  Comme il était encore loin, son père le vit, et fut ému de compassion; et accourant, il se jeta à son cou, et le baisa. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXIfr}{\VERSE  Et le fils lui dit: Mon pére, j'ai péché contre le Ciel et contre toi; je ne suis plus digne d'être appelé ton fils. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXIIfr}{\VERSE  Alors le père dit à ses serviteurs: Vite, apportez la plus belle robe, et revêtez-l'en; et mettez un anneau à sa main, et des chaussures à ses pieds; \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXIIIfr}{\VERSE  puis amenez le veau gras, et tuez-le; et mangeons, et faisons bonne chère; \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXIVfr}{\VERSE  car mons fils que voici était mort, et il est revenu à la vie; il était perdu, et il est retrouvé.  Et ils commencèrent à faire grande chère. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXVfr}{\VERSE  Cependant son fils aîné était dans les champs; et comme il revenait et s'approchait de la maison, il entendit la musique et les danses. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXVIfr}{\VERSE  Et il appela un des serviteurs, et demanda ce que c'était. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXVIIfr}{\VERSE  Celui-ci lui dit: Ton frère est revenu, et ton père a tué le veau gras, parce qu'il l'a recouvré sain et sauf. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXVIIIfr}{\VERSE  Il s'indigna, et ne voulait pas entrer.  Son père sortit donc, et se mit à le prier. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXIXfr}{\VERSE  Mais, répondant à son père, il dit: Voilà tant d'années que je te sers, et je n'ai jamais transgressé tes ordres, et jamais tu ne m'as donné un chevreau pour faire bonne chère avec mes amis; \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXXfr}{\VERSE  mais dès que cet autre fils, qui a dévoré son bien avec des femmes perdues, est revenu, tu as tué pour lui le veau gras. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXXIfr}{\VERSE  Alors le père lui dit: Mon fils, tu es toujours avec moi, et tout ce que j'ai est à toi; \EVERSE}
\newcommand{\lcXVvXXXIIfr}{\VERSE  mais il fallait faire bonne chère et se réjouir, parce que ton frère que voici était mort, et qu'il est revenu à la vie; parce qu'il était perdu, et qu'il est retrouvé. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvIfr}{\VERSE  Jésus disait aussi à Ses disciples: Un homme riche avait un économe, et celui-ci fut accusé auprès de lui d'avoir dissipé ses biens. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvIIfr}{\VERSE  Et il l'appela, et lui dit: Qu'est-ce que j'entends dire de toi?  Rends compte de ta gestion, car tu ne pourras plus désormais gérer mon bien. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvIIIfr}{\VERSE  Alors l'économe dit en lui-même: Que ferai-je, puisque mon maître m'ôte la gestion de son bien?  Travailler la terre, je ne le puis, et je rougis de mendier. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvIVfr}{\VERSE  Je sais ce que je ferai, afin que, lorsque j'aurai été destitué de la gestion, il y ait des gens qui me reçoivent dans leurs maisons. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvVfr}{\VERSE  Ayant donc fait appeler chacun des débiteurs de son maître, il disait au premier: Combien dois-tu à mon maître? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvVIfr}{\VERSE  Il répondit: Cent mesures d'huile.  Et l'économe lui dit: Prends ton obligation, assieds-toi vite, et écris cinquante. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvVIIfr}{\VERSE  Il dit ensuite à un autre: Et toi, combien dois-tu?  Il répondit: Cent mesures de froment.  Et il lui dit: Prends ton obligation, et écris quatre-vingts. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvVIIIfr}{\VERSE  Et le maître loua l'économe infidèle de ce qu'il avait agi habilement; car les enfants de ce siècle sont, dans leur monde, plus habiles que les enfants de lumière. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvIXfr}{\VERSE  Et Moi Je vous dis: Faites-vous des amis avec les richesses d'iniquité, afin que, lorsque vous viendrez à manquer, ils vous reçoivent dans les tabernacles éternels. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXfr}{\VERSE  Celui qui est fidèle dans les moindres choses, est fidèle aussi dans les grandes; et celui qui est injuste dans les moindres choses, est injuste aussi dans les grandes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXIfr}{\VERSE  Si donc vous n'avez pas été fidèles dans les richesses injustes, qui vous confiera les véritables? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXIIfr}{\VERSE  Et si vous n'avez pas été fidèles dans ce qui est à autrui, qui vous donnera ce qui est à vous? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXIIIfr}{\VERSE  Aucun serviteur ne peut servir deux maîtres; car ou il haïra l'un et aimera l'autre, ou il s'attachera à l'un et méprisera l'autre.  Vous ne pouvez pas servir Dieu et mammon. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXIVfr}{\VERSE  Or les pharisiens, qui étaient avares, entendaient toutes ces choses, et ils se moquaient de Lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXVfr}{\VERSE  Et Il leur dit: Vous, vous cherchez à paraître justes devant les hommes, mais Dieu connaît vos coeurs; car ce qui est grand pour les hommes est une abomination devant Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXVIfr}{\VERSE  La loi et les prophètes ont duré jusqu'à Jean; depuis lors, le royaume de Dieu est annoncé, et chacun fait effort pour y entrer. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXVIIfr}{\VERSE  Il est plus facile que le ciel et la terre passent, qu'il ne l'est qu'un seul trait de la loi vienne à tomber. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXVIIIfr}{\VERSE  Quiconque renvoie sa femme, et en épouse une autre, commet un adultère; et quiconque épouse celle qui a été renvoyée par son mari, commet un adultère. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXIXfr}{\VERSE  Il y avait un homme riche, qui était vêtu de pourpre et de lin, et qui faisait chaque jour une chère splendide. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXfr}{\VERSE  Il y avait aussi un mendiant, nommé Lazare, qui était couché à sa porte, couvert d'ulceres, \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXIfr}{\VERSE  désirant se rassasier des miettes qui tombaient de la table du riche, et personne ne lui en donnait; mais les chiens venaient aussi, et léchaient ses plaies. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXIIfr}{\VERSE  Or il arriva que le mendiant mourut, et fut emporté par les Anges dans le sein d'Abraham.  Le riche mourut aussi, et il fut enseveli dans l'enfer. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXIIIfr}{\VERSE  Et levant les yeux, lorsqu'il était dans les tourments, il vit de loin Abraham, et Lazare dans son sein; \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXIVfr}{\VERSE  et s'écriant, il dit: Père Abraham, ayez pitié de moi, et envoyez Lazare, afin qu'il trempe l'extrémité de son doigt dans l'eau, pour rafraîchir ma langue, car je suis tourmenté dans cette flamme. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXVfr}{\VERSE  Mais Abraham lui dit: Mons fils, souviens-toi que tu as reçu les biens pendant ta vie, et que Lazare a reçu de même les maux; or maintenant il est consolé, et toi, tu es tourmenté. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXVIfr}{\VERSE  De plus, entre nous et vous un grand abîme a été établi; de sorte que ceux qui voudraient passer d'ici vers vous, ou de là venir ici, ne le peuvent pas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXVIIfr}{\VERSE  Le riche dit: Je vous supplie donc, père, de l'envoyer dans la maison de mon père; \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXVIIIfr}{\VERSE  car j'ai cinq frères, afin qu'il leur atteste ces choses, de peur qu'ils ne viennent, eux aussi, dans ce lieu de tourments. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXIXfr}{\VERSE  Et Abraham lui dit: Ils ont Moïse et les prophètes; qu'ils les écoutent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXXfr}{\VERSE  Et il reprit: Non, père Abraham; mais si quelqu'un des morts va vers eux, ils feront pénitence. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIvXXXIfr}{\VERSE  Abraham lui dit: S'ils n'écoutent pas Moïse et les prophètes, quand même quelqu'un des morts ressusciterait, ils ne croiront pas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvIfr}{\VERSE  Jésus dit à Ses disciples: Il est impossible qu'il n'arrive des scandales; mais malheur à celui par qui ils arrivent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvIIfr}{\VERSE  Il vaudrait mieux pour lui qu'on lui mît au cou une meule de moulin, et qu'on le jetât dans la mer, que s'il scandalisait un de ces petits. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvIIIfr}{\VERSE  Prenez garde à vous.  Si ton frère a péché contre toi, reprends-le; et s'il se repent, pardonne-lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvIVfr}{\VERSE  S'il pèche contre toi sept fois dans un jour, et que sept fois dans un jour il revienne à toi, en disant: Je me repens, pardonne-lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvVfr}{\VERSE  Alors les Apôtres dirent au Seigneur: Augmentez-nous la foi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvVIfr}{\VERSE  Et le Seigneur leur dit: Si vous avez la foi comme un grain de sénevé, vous direz à ce mûrier: Déracine-toi, et plante-toi dans la mer; et il vous obéira. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvVIIfr}{\VERSE  Qui de vous, ayant un serviteur qui laboure ou fait paître les troupeaux, lui dit, lorsqu'il revient des champs: Approche-toi vite, mets-toi à table? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvVIIIfr}{\VERSE  Ne lui dira-t-il pas: Prépare-moi à souper, et ceins-toi, et sers-moi jusqu'à ce que j'aie mangé et bu; après cela, tu mangeras et tu boiras? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvIXfr}{\VERSE  A-t-il de la reconnaissance pour ce serviteur, parce qu'il a fait ce qu'il lui avait ordonné? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXfr}{\VERSE  Je ne le pense pas.  Et vous de même, quand vous aurez fait tout ce qui vous est commandé, dites: Nous sommes des serviteurs inutiles; nous avons fait ce que nous devions faire. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXIfr}{\VERSE  Et il arriva, tandis qu'Il allait à Jérusalem, qu'Il passa par les confins de la Samarie et de la Galilée. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXIIfr}{\VERSE  Et comme Il entrait dns un village, dix lépreux vinrent au-devant de Lui; et, se tenant éloignés, \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXIIIfr}{\VERSE  ils élevèrent la voix, en disant: Jésus, Maître, ayez pitié de nous. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXIVfr}{\VERSE  Lorsqu'Il les eut vus, Il dit: Allez, montrez-vous aux prêtres.  Et comme ils y allaient, ils furent guéris. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXVfr}{\VERSE  Or l'un d'eux, voyant qu'il était guéri, revint, glorifiant Dieu à haute voix. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXVIfr}{\VERSE  Et il se jeta le visage contre terre aux pieds de Jésus, Lui rendant grâces, et celui-là était Samaritain. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXVIIfr}{\VERSE  Alors Jésus, prenant la parole, dit: Est-ce que les dix n'ont pas été guéris?  Où sont donc les neuf autres? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXVIIIfr}{\VERSE  Il ne s'en est pas trouvé qui soit revenu, et qui ait rendu gloire à Dieu si non cet étranger. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXIXfr}{\VERSE  Et Il lui dit: Lève-toi, va; ta foi t'a sauvé. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXfr}{\VERSE  Les pharisiens Lui demandèrent: Quand viendra le royaume de Dieu?  Il leur répondit: Le royaume de Dieu ne vient pas d'une manière apparente; \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXIfr}{\VERSE  et on ne dira point: Il est ici, ou: Il est là.  Car voici, le royaume de Dieu est au dedans de vous. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXIIfr}{\VERSE  Puis Il dit à Ses disciples: Des jours viendront où vous désirerez voir un jour du Fils de l'homme, et vous ne le verrez point. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXIIIfr}{\VERSE  Et l'on vous dira: Il est ici, Il est là.  Mais n'y allez pas, et ne les suivez pas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXIVfr}{\VERSE  Car, comme l'éclair resplendit et brille d'une extrémité du ciel jusqu'à l'autre, ainsi sera le Fils de l'homme en Son jour. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXVfr}{\VERSE  Mais il faut auparavant qu'Il souffre beaucoup, et qu'Il soit rejeté par cette génération. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXVIfr}{\VERSE  Et comme il est arrivé aux jours de Noé, ainsi en sera-t-il aux jours du Fils de l'homme. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXVIIfr}{\VERSE  Les hommes mangeaient et buvaient, se mariaient et donnaient leurs filles en mariage, jusqu'au jour où Noé entra dans l'arche; et alors le déluge vint, et les fit tous périr. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXVIIIfr}{\VERSE  Et comme il est arrivé encore aux jours de Lot: les hommes mangeaient et buvaient, achetaient et vendaient, plantaient et bâtissaient; \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXIXfr}{\VERSE  mais le jour où Lot sortit de Sodome, il tomba du ciel une pluie de feu et de soufre, qui les fit tous périr. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXfr}{\VERSE  Il en sera de même le jour où le Fils de l'homme sera révélé. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXIfr}{\VERSE  A cette heure-là, que celui qui sera sur le toit, et qui aura ses effets dans la maison, ne descende pas pour les prendre; et que celui qui sera dans les champs ne retourne pas non plus en arrière. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXIIfr}{\VERSE  Souvenez-vous de la femme de Lot. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXIIIfr}{\VERSE  Quiconque cherchera à sauver sa vie, la perdra; et quiconque la perdra, la sauvera. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXIVfr}{\VERSE  Je vous le dis, en cette nuit-là, deux seront dans le même lit: l'un sera pris, et l'autre laissé. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXVfr}{\VERSE  Deux femmes moudront ensemble: l'une sera prise, et l'autre laissée.  Deux hommes seront dans un champ: l'un sera pris, et l'autre laissé. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXVIfr}{\VERSE  Prenant la parole, ils Lui dirent: Où sera-ce, Seigneur? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIvXXXVIIfr}{\VERSE  Il leur répondit: Partout où sera le corps, là aussi se rassembleront les aigles. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvIfr}{\VERSE  Il leur disait aussi une parabole, pour leur montrer qu'il faut toujours prier, et ne pas se lasser. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvIIfr}{\VERSE  Il y avait, dit-il, dans une ville, un juge qui ne craignait pas Dieu et ne se souciait pas des hommes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvIIIfr}{\VERSE  Il y avait aussi, dans cette ville, une veuve qui venait auprès de lui, disant: Fais-moi justice de mon adversaire. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvIVfr}{\VERSE  Et il refusait pendant longtemps; mais ensuite il dit en lui-même: Quoique je ne craigne pas Dieu, et que je ne me soucie pas des hommes, \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvVfr}{\VERSE  néanmoins, parce que cette veuve m'importune, je lui ferai justice, de peur qu'à la fin elle n'en vienne à me frapper. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvVIfr}{\VERSE  Le Seigneur ajouta: Entendez ce que dit ce juge d'iniquité. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvVIIfr}{\VERSE  Et Dieu ne ferait pas justice à Ses élus, qui crient à Lui jour et nuit, et Il tarderait à les secourir? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvVIIIfr}{\VERSE  Je vous le dis, Il leur fera promptement justice.  Mais lorsque le Fils de l'homme viendra, pensez-vous qu'Il trouve la foi sur la terre? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvIXfr}{\VERSE  Il dit aussi cette parabole à quelques-uns qui se confiaient en eux-mêmes, comme étant justes, et qui méprisaient les autres: \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXfr}{\VERSE  Deux hommes montèrent au temple pour prier; l'un était pharisien, et l'autre publicain. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXIfr}{\VERSE  Le pharisien, se tenant debout, priait ainsi en lui-même: O Dieu, je Vous rends grâces de ce que je ne suis pas comme le reste des hommes, qui sont voleurs, injustes, adultères, ni même comme ce publicain. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXIIfr}{\VERSE  Je jeûne deux fois la semaine, je donne la dîme de tout ce que je possède. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXIIIfr}{\VERSE  Et le publicain, se tenant éloigné, n'osait pas même lever les yeux au Ciel; mais il frappait sa poitrine, en disant: O Dieu, ayez pitié de moi, qui suis un pécheur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXIVfr}{\VERSE  Je vous le dis, celui-ci descendit dans sa maison justifié, plutôt que l'autre; car quiconque s'élève sera humilié, et quiconque s'humilie sera élevé. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXVfr}{\VERSE  On Lui amenait aussi de petits enfants, afin qu'Il les touchât; mais les disciples, voyant cela, les repoussaient. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXVIfr}{\VERSE  Mais Jésus, les appelant, dit: Laissez venir à Moi les petits enfants, et ne les en empêchez pas; car le royaume de Dieu est à ceux qui leur ressemblent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXVIIfr}{\VERSE  En vérité, Je vous le dis, quiconque ne recevra pas le royaume de Dieu comme un enfant, n'y entrera point. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXVIIIfr}{\VERSE  Un chef de synagogue L'interrogea, en disant: Bon Maître, que ferai-je pour posséder la vie éternelle? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXIXfr}{\VERSE  Jésus lui dit: Pourquoi M'appelles-tu bon?  Nul n'est bon, si ce n'est Dieu seul. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXfr}{\VERSE  Tu connais les commandements: Tu ne tueras point; Tu ne commettras pas d'adultère; Tu ne déroberas point; Tu ne porteras pas de faux témoignage; Honore ton père et ta mère. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXIfr}{\VERSE  Il répondit: J'ai observé toutes ces choses depuis ma jeunesse. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXIIfr}{\VERSE  Ayant entendu cela, Jésus lui dit: Il te manque encore une chose: vends tout ce que tu as, et donne-le aux pauvres, et tu auras un trésor dans le Ciel; puis viens, et suis-Moi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXIIIfr}{\VERSE  Mais lui, ayant entendu ces paroles, fut attristé; car il était très riche. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXIVfr}{\VERSE  Et Jésus, voyant qu'il était devenu triste, dit: Qu'il sera difficile à ceux qui ont des richesses d'entrer dans le royaume de Dieu! \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXVfr}{\VERSE  Il est plus facile à un chameau de passer par le trou d'une aiguille, qu'à un riche d'entrer dans le royaume de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXVIfr}{\VERSE  Et ceux qui L'écoutaient dirent: Qui peut donc être sauvé? \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXVIIfr}{\VERSE  Il leur dit: Ce qui est impossible aux hommes est possible à Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXVIIIfr}{\VERSE  Alors Pierre dit: Voici que nous avons tout quitté, et que nous Vous avons suivi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXIXfr}{\VERSE  Il leur dit: En vérité, Je vous le dis, personne ne quittera sa maison, ou ses parents, ou ses frères, ou sa femme, ou ses enfants, pour le royaume de Dieu, \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXfr}{\VERSE  qu'il ne reçoive beaucoup plus dans le temps présent, et, dans le siècle à venir, la vie éternelle. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXIfr}{\VERSE  Ensuite, Jésus prit à part les douze, et leur dit: Voici que nous montons à Jérusalem, et tout ce que a été écrit par les prophètes au sujet du Fils de l'homme s'accomplira. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXIIfr}{\VERSE  Car Il sera livré aux gentils, et on se moquera de Lui, et on Le flagellera, et on crachera sur Lui; \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXIIIfr}{\VERSE  et après qu'on L'aura flagellé, on Le fera mourir; et le troisième jour Il ressuscitera. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXIVfr}{\VERSE  Mais ils ne comprirent rien à cela; ce langage leur était caché, et ils ne saisissaient point ce que était dit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXVfr}{\VERSE  Or il arriva, comme Il approchait de Jéricho, qu'un aveugle était assis au bord du chemin, demandant l'aumône. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXVIfr}{\VERSE  Et entendant la foule passer, il demanda ce que c'était. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXVIIfr}{\VERSE  On lui dit que c'était Jésus de Nazareth qui passait. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXVIIIfr}{\VERSE  Et il cria, en disant: Jésus, Fils de David, ayez pitié de moi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXXXIXfr}{\VERSE  Et ceux qui marchaient en avant le reprenaient rudement pour qu'il se tût; mais il criait encore plus: Fils de David, ayez pitié de moi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXLfr}{\VERSE  Alors Jésus, S'arrêtant, ordonna qu'on le Lui amenât.  Et lorsqu'il se fut approché, Il l'interrogea, \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXLIfr}{\VERSE  en disant: Que veux-tu que Je te fasse?  Il répondit: Seigneur, que je voie. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXLIIfr}{\VERSE  Et Jésus lui dit: Vois; ta foi t'a sauvé. \EVERSE}
\newcommand{\lcXVIIIvXLIIIfr}{\VERSE  Et aussitôt il vit, et il Le suivait, en glorifiant Dieu.  Et tout le peuple, ayant vu cela, rendit gloire à Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvIfr}{\VERSE  Jésus, étant entré dans Jéricho, traversait la ville. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvIIfr}{\VERSE  Et voici qu'un homme, nommé Zachée, chef des publicains, et fort riche, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvIIIfr}{\VERSE  cherchait à voir qui était Jésus; et il ne le pouvait, à cause de la foule, parce qu'il était petit de taille. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvIVfr}{\VERSE  Courant donc en avant, il monta sur un sycomore pour Le voir, parce qu'Il devait passer par là. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvVfr}{\VERSE  Arrivé en cet endroit, Jésus leva les yeux; et l'ayant vu, Il lui dit: Zachée, hâte-toi de descendre; car, aujourd'hui, il faut que Je demeure dans ta maison. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvVIfr}{\VERSE  Zachée se hâta de descendre, et Le reçut avec joie. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvVIIfr}{\VERSE  Voyant cela, tous murmuraient, disant qu'Il était allé loger chez un homme pécheur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvVIIIfr}{\VERSE  Cependant Zachée, se tenant devant le Seigneur, Lui dit: Seigneur, voici que je donne la moitié de mes biens aux pauvres; et si j'ai fait tort de quelque chose à quelqu'un, je lui rends le quadruple. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvIXfr}{\VERSE  Jésus lui dit: Aujourd'hui le salut a été accordé à cette maison, parce que celui-ci est aussi un fils d'Abraham. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXfr}{\VERSE  Car le Fils de l'homme est venu chercher et sauver ce qui était perdu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXIfr}{\VERSE  Comme ils écoutaient ces choses, Il ajouta une parabole, parce qu'Il était près de Jérusalem, et qu'ils pensaient que le royaume de Dieu allait être manifesté à l'instant. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXIIfr}{\VERSE  Il dit donc: Un homme de haute naissance s'en alla dans un pays lointain, pour prendre possession d'un royaume, et revenir ensuite. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXIIIfr}{\VERSE  Ayant appelé dix de ses serviteurs, il leur donna dix mines, et leur dit: Faites-les valoir jusqu'à ce que je revienne. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXIVfr}{\VERSE  Mais ses concitoyens le haïssaient, et ils envoyèrent après lui une ambassade, pour dire: Nous ne voulons pas que cet homme règne sur nous. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXVfr}{\VERSE  Et il arriva qu'à son retour, après avoir pris possession du royaume, il ordonna qu'on appelât les serviteurs auxquels il avait donné de l'argent, pour savoir comment chacun l'avait fait valoir. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXVIfr}{\VERSE  Le premier vint, et dit: Seigneur, ta mine a produit dix mines. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXVIIfr}{\VERSE  Et il lui dit: C'est bien, bon serviteur; parce que tu as été fidèle en peu de chose, tu auras puissance sur dix villes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXVIIIfr}{\VERSE  Le second vint, et dit: Seigneur, ta mine a produit cinq mines. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXIXfr}{\VERSE  Et il lui dit: Et toi, sois établi sur cinq villes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXfr}{\VERSE  Un autre vint, et dit: Seigneur, voici ta mine, que j'ai tenue enveloppée dans un mouchoir; \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXIfr}{\VERSE  car je t'ai craint, parce que tu es un homme sévère: tu enlèves ce que tu n'as pas déposé, et tu moissonnes ce que tu n'as pas semé. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXIIfr}{\VERSE  Il lui dit: Je te juge par ta propre bouche, méchant serviteur.  Tu savais que je suis un homme sévère, enlevant ce que je n'ai pas déposé, et moissonnant ce que je n'ai pas semé; \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXIIIfr}{\VERSE  pourquoi donc n'as-tu pas mis mon argent à la banque, afin qu'à mon retour je le retirasse avec les intérêts? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXIVfr}{\VERSE  Puis il dit à ceux que étaient présents: Otez-lui la mine, et donnez-la à celui qui en a dix. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXVfr}{\VERSE  Et ils lui dirent: Seigneur, il a dix mines. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXVIfr}{\VERSE  Je vous le dis, on donnera à celui qui a déjà, et il sera dans l'abondance; mais à celui qui n'a pas, on ôtera même ce qu'il a. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXVIIfr}{\VERSE  Quant à mes ennemis, qui n'ont pas voulu que je règne sur eux, amenez-les ici, et tuez-les devant moi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXVIIIfr}{\VERSE  Et après avoir ainsi parlé, Il marchait devant eux, montant à Jérusalem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXIXfr}{\VERSE  Et il arriva, lorsqu'Il approchait de Bethphagé et de Béthanie, près de la montagne appelée des Oliviers, qu'Il envoya deux de Ses disciples, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXfr}{\VERSE  en disant: Allez au village qui est en face; en y entrant, vous trouverez un ânon attaché, sur lequel aucun homme ne s'est jamais assis; déliez-le, et amenez-le. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXIfr}{\VERSE  Et si quelqu'un vous demande: Pourquoi le déliez-vous? vous lui répondrez: Parce que le Seigneur désire S'en servir. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXIIfr}{\VERSE  Ceux que étaient envoyés partirent donc et trouvèrent l'ânon, comme Il le leur avait dit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXIIIfr}{\VERSE  Et comme ils déliaient l'ânon, ses maîtres leur dirent: Pourquoi déliez-vous cet ânon? \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXIVfr}{\VERSE  Ils répondirent: Parce que le Seigneur en a besoin. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXVfr}{\VERSE  Et ils l'amenèrent à Jésus.  Et jetant leurs vêtements sur l'ânon, ils y placèrent Jésus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXVIfr}{\VERSE  Et tandis qu'Il avançait, le peuple étendit ses vêtements sur le chemin. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXVIIfr}{\VERSE  Et lorsqu'Il approchait déjà de la descente de la montagne des Oliviers, toutes les foules des disciples, transportées de joie, se mirent à louer Dieu à haute voix pour toutes les merveilles qu'ils avaient vues, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXVIIIfr}{\VERSE  en disant: Béni soit le roi qui vient au nom du Seigneur!  Paix dans le Ciel, et gloire au plus haut des Cieux! \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXXXIXfr}{\VERSE  Alors quelques-un des pharisiens, du milieu de la foule, Lui dirent: Maître, reprenez Vos disciples. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLfr}{\VERSE  Il leur répondit: Je vous dis, s'ils se taisent, les pierres crieront. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLIfr}{\VERSE  Et comme Il approchait, voyant la ville, Il pleura sur elle, en disant: \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLIIfr}{\VERSE  Si tu connaissais, toi aussi, au moins en ce jour qui t'est donné, ce qui te procurerait la paix!  Mais maintenant cela est caché à tes yeux. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLIIIfr}{\VERSE  Il viendra sur toi des jours où tes ennemis t'environneront de tranchées, ou ils t'enfermeront et te serreront de toutes parts; \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLIVfr}{\VERSE  et ils te renverseront à terre, toi et tes enfants qui sont au milieu de toi, et ils ne laisseront pas en toi pierre sur pierre, parce que tu n'as pas connu le temps où tu as été visitée. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLVfr}{\VERSE  Et étant entré dans le temple, Il Se mit à chasser ceux qui y vendaient et ceux qui y achetaient, \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLVIfr}{\VERSE  leur disant: Il est écrit: Ma maison est une maison de prière; mais vous, vous en avez fait une caverne de voleurs. \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLVIIfr}{\VERSE  Et Il enseignait tous les jours dans le temple.  Et les princes des prêtres, les scribes et les principaux du peuple cherchaient à Le perdre; \EVERSE}
\newcommand{\lcXIXvXLVIIIfr}{\VERSE  mais ils ne trouvaient pas ce qu'ils pourraient Lui faire, car tout le peuple était suspendu d'admiration en L'écoutant. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvIfr}{\VERSE  Et il arriva qu'un de ces jours-là, comme Il enseignait le peuple dans le temple et lui annonçait l'Evangile, les princes des prêtres et les scribes survinrent avec les anciens, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvIIfr}{\VERSE  et Lui parlèrent en ces termes: Dites-nous par quelle autorité Vous faites ces choses, ou quel est celui qui Vous a donné ce pouvoir. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvIIIfr}{\VERSE  Jésus, répondant, leur dit: Je vous adresserai, Moi aussi, une question.  Répondez-Moi: \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvIVfr}{\VERSE  Le baptême de Jean était-il du Ciel, ou des hommes? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvVfr}{\VERSE  Mais ils pensaient en eux-mêmes, disant: Si nous répondons: Du Ciel, Il dira: Pourquoi donc n'avez-vous pas cru en lui? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvVIfr}{\VERSE  Et si nous répondons: Des hommes, tout le peuple nous lapidera; car il est persuadé que Jean était un prophète. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvVIIfr}{\VERSE  Ils répondirent donc qu'ils ne savaient d'où il était. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvVIIIfr}{\VERSE  Et Jésus leur dit: Moi non plus, Je ne vous dis point par quelle autorité Je fais ces choses. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvIXfr}{\VERSE  Alors Il Se mit à dire au peuple cette parabole: un homme planta une vigne, et la loua à des vignerons; puis lui-même il fut pendant longtemps hors du pays. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXfr}{\VERSE  Et, dans la saison, il envoya un serviteur vers les vignerons, pour qu'ils lui donnassent du fruit de la vigne.  Après l'avoir battu, ils le renvoyèrent les mains vides. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXIfr}{\VERSE  Il envoya encore un autre serviteur; mais ils le battirent aussi, et, après l'avoir accablé d'outrages, ils le renvoyèrent les mains vides. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXIIfr}{\VERSE  Il envoya encore un troisième, qu'ils blessèrent aussi et chassèrent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXIIIfr}{\VERSE  Alors le maître de la vigne dit: Que ferai-je?  J'enverrai mons fils bien-aimé; peut-être, en le voyant, éprouveront-ils du respect. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXIVfr}{\VERSE  Mais lorsque les vignerons le virent, ils pensèrent en eux-mêmes, et dirent: Celui-ci est l'héritier; tuons-le, afin que l'héritage soit à nous. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXVfr}{\VERSE  Et l'ayant chassé hors de la vigne, ils le tuèrent.  Que leur fera donc le maître de la vigne? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXVIfr}{\VERSE  Il viendra, et il fera périr ces vignerons, et il donnera la vigne à d'autres.  Ayant entendu cela, ils Lui dirent: A Dieu ne plaise! \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXVIIfr}{\VERSE  Mais Lui, les regardant, dit: Qu'est-ce donc que ceci qui est écrit: La pierre qu'ont rejetée ceux qui bâtissaient est devenue la tête de l'angle? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXVIIIfr}{\VERSE  Quiconque tombera sur cette pierre sera brisé; et celui sur qui elle tombera, elle l'écrasera. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXIXfr}{\VERSE  Les princes des prêtres et les scribes cherchaient à mettre les mains sur Lui à cette heure même, mais ils craignirent le peuple: car ils avaient reconnu que c'était contre eux qu'Il avait dit cette parabole. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXfr}{\VERSE  Et L'épiant, ils envoyèrent des hommes artificieux, qui feindraient d'être justes, pour Le surprendre dans Ses paroles, afin de Le livrer à l'autorité et à la puissance du gouverneur. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXIfr}{\VERSE  Et ils L'interrogèrent, en disant: Maître, nous savons que Vous parlez et enseignez avec droiture, et que Vous n'avez pas d'égard aux personnes, mais que Vous enseignez la voie de Dieu dans la vérité. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXIIfr}{\VERSE  Nous est-il permis de payer le tribut à César, ou non? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXIIIfr}{\VERSE  Considérant leur ruse, Il leur dit: Pourquoi Me tentez-vous? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXIVfr}{\VERSE  Montrez-Moi un denier.  De qui porte-t-il l'image et l'inscription?  Ils Lui répondirent: De César. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXVfr}{\VERSE  Alors Il leur dit: Rendez donc à César ce qui est à César, et à Dieu ce qui est à Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXVIfr}{\VERSE  Et ils ne purent rien reprendre dans Ses paroles devant le peuple; mais, ayant admiré Sa réponse, ils se turent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXVIIfr}{\VERSE  Quelques-uns des sadducéens, qui nient qu'il y ait une résurrection, s'approchèrent ensuite, et L'interrogèrent, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXVIIIfr}{\VERSE  en disant: Maître, Moïse a écrit pour nous: Si le frère de quelqu'un, ayant une femme, meurt sans laisser d'enfants, son frère épousera sa femme, et suscitera une postérité à son frère. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXIXfr}{\VERSE  Or il y avait sept frères; et le premier épousa une femme, et mourut sans enfants. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXfr}{\VERSE  Le second la prit, et mourut lui-même sans enfants. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXIfr}{\VERSE  Le troisième la prit aussi, et de même tous les sept; et ils ne laissèrent pas de postérité, et ils moururent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXIIfr}{\VERSE  Enfin, après eux tous, la femme mourut aussi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXIIIfr}{\VERSE  A la résurrection donc, duquel d'entre eux sera-t-elle l'épouse? car les sept l'ont eue pour femme. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXIVfr}{\VERSE  Jésus leur dit: Les enfants de ce siécle se marient et sont donnés en mariage; \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXVfr}{\VERSE  mais ceux qui seront jugés dignes du siècle à venir et de la résurrection des morts ne se marieront pas, et ne prendront pas de femme; \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXVIfr}{\VERSE  car ils ne pourront plus mourir, parce qu'ils sont égaux aux Anges, et qu'ils sont fils de Dieu, étant fils de la résurrection. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXVIIfr}{\VERSE  Mais que les morts ressuscitent, Moïse le montre lui-même, à l'endroit du Buisson, lorsqu'il appelle le Seigneur le Dieu d'Abraham, le Dieu d'Isaac, et le Dieu de Jacob. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXVIIIfr}{\VERSE  Or Dieu n'est point le Dieu des morts, mais des vivants; car tous sont vivants pour Lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXXXIXfr}{\VERSE  Alors quelques-uns des scribes, prenant la parole, Lui dirent: Maître, vous avez bien répondu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLfr}{\VERSE  Et ils n'osaient plus Lui faire aucune question. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLIfr}{\VERSE  Mais Il leur dit: Comment dit-on que le Christ est fils de David, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLIIfr}{\VERSE  puisque David lui-même dit dans le livre des Psaumes: Le Seigneur a dit à mon Seigneur: Assieds-Toi à Ma droite, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLIIIfr}{\VERSE  jusqu'à ce que Je fasse de Tes ennemis l'escabeau de Tes pieds? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLIVfr}{\VERSE  David L'appelle donc Seigneur; alors, comment est-Il son fils? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLVfr}{\VERSE  Tandis que tout le peuple L'écoutait, Il dit à Ses disciples: \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLVIfr}{\VERSE  Gardez-vous des scribes, qui affectent de se promener en robes longues, et qui aiment les salutations sur la place publique, les premières chaires dans les synagogues et les premières places dans les festins, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXvXLVIIfr}{\VERSE  qui dévorent les maisons des veuves sous prétexte de longues prières.  Ils recevront une condamnation plus sévère. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvIfr}{\VERSE  Jésus, regardant, vit les riches qui mettaient leurs offrandes dans le tronc. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvIIfr}{\VERSE  Il vit aussi une pauvre veuve, qui y mit deux petites pièces de monnaie. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvIIIfr}{\VERSE  Et Il dit: En vérité, Je vous le dis, cette pauvre veuve a mis plus que tous les autres. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvIVfr}{\VERSE  Car tous ceux-là ont donné de leur superflu, pour faire des offrandes à Dieu; mais celle-ci a donné de son indigence, tout ce qu'elle avait pour vivre. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvVfr}{\VERSE  Et comme quelques-uns disaient du temple qu'il était bâti de belles pierres, et orné de riches dons, Il dit: \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvVIfr}{\VERSE  Des jours viendront où, de ce que vous voyez, il ne restera pas pierre sur pierre qui ne soit détruite. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvVIIfr}{\VERSE  Et ils L'interrogèrent, disant: Maître, quand ces choses arriveront-elles? et à quel signe connaîtra-t-on qu'elles vont s'accomplir? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvVIIIfr}{\VERSE  Jésus dit: Prenez garde d'être séduits; car beaucoup viendront sous Mon nom, disant: C'est Moi, et le temps est proche.  Ne les suivez donc pas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvIXfr}{\VERSE  Et lorsque vous entendrez parler de guerres et de séditions, ne soyez pas effrayés; car il faut que ces choses arrivent d'abord, mais ce ne sera pas encore aussitôt la fin. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXfr}{\VERSE  Alors Il leur dit: Nation se soulèvera contre nation, et royaume contre royaume. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXIfr}{\VERSE  Et il y aura de grands tremblements de terre en divers lieux, et des pestes, et des famines, et des choses effrayantes dans le ciel, et de grands signes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXIIfr}{\VERSE  Mais, avant tout cela, on mettra les mains sur vous, et on vous persécutera, vous livrant aux synagogues et aux prisons, vous traînant devant les rois et les gouverneurs, à cause de Mon nom; \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXIIIfr}{\VERSE  et cela vous arrivera pour que vous rendiez témoignage. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXIVfr}{\VERSE  Mettez donc dans vos coeurs que vous n'aurez pas à méditer d'avance comment vous répondrez; \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXVfr}{\VERSE  car Je vous donnerai une bouche et une sagesse auxquelles tous vos adversaires ne pourront résister et contredire. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXVIfr}{\VERSE  Vous serez livrés par vos parents, et par vos frères, et par vos proches, et par vos amis, et l'on fera mourir plusieurs d'entre vous; \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXVIIfr}{\VERSE  et vous serez haïs de tous à cause de Mon nom. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXVIIIfr}{\VERSE  Mais pas un cheveu de votre tête ne périra. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXIXfr}{\VERSE  C'est par votre patience que vous sauverez vos vies. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXfr}{\VERSE  Lorsque vous verrez Jérusalem entourée par une armée, alors sachez que sa désolation est proche. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXIfr}{\VERSE  Alors, que ceux qui sont dans la Judée s'enfuient dans les montagnes, et que ceux qui sont au milieu d'elle en sortent, et que ceux qui sont dans les environs n'y entrent point. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXIIfr}{\VERSE  Car ce seront des jours de vengeance, afin que s'accomplisse tout ce qui est écrit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXIIIfr}{\VERSE  Malheur à celles qui seront enceintes et qui allaiteront en ces jours-là!  Car il y aura une grande détresse dans le pays, et de la colère contre ce peuple. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXIVfr}{\VERSE  Ils tomberont sous le tranchant du glaive, et ils seront emmenés captifs dans toutes les nations, et Jérusalem sera foulée aux pieds par les gentils, jusqu'à ce que le temps des nations soit accompli. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXVfr}{\VERSE  Il y aura des signes dans le soleil, dans la lune et dans les étoiles, et, sur la terre, détresse des nations, à cause du bruit confus de la mer et des flots, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXVIfr}{\VERSE  les hommes séchant de frayeur, dans l'attente de ce qui doit arriver à tout l'univers; car les puissances des cieux seront ébranlées. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXVIIfr}{\VERSE  Et alors on verra le Fils de l'homme venant sur une nuée, avec une grande puissance et une grande majesté. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXVIIIfr}{\VERSE  Or, lorsque ces choses commenceront à arriver, regardez et levez la tête, parce que votre rédemption approche. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXIXfr}{\VERSE  Et Il leur proposa cette comparaison: Voyez le figuier et tous les arbres. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXfr}{\VERSE  Lorsqu'ils commencent à produire leur fruit, vous savez que l'été est proche. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXIfr}{\VERSE  De même, quand vous verrez arriver ces choses, sachez que le royaume de Dieu est proche. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXIIfr}{\VERSE  En vérité, Je vous le dis, cette race ne passera point, que tout ne s'accomplisse. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXIIIfr}{\VERSE  Le ciel et la terre passeront; mais Mes paroles ne passeront point. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXIVfr}{\VERSE  Prenez donc garde à vous, de peur que vos coeurs ne s'appesantissent par l'excès du manger et du boire, et par les soucis de cette vie, et que ce jour ne vienne sur vous à l'improviste; \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXVfr}{\VERSE  car il viendra comme un filet sur tous ceux qui habitent sur la face de toute la terre. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXVIfr}{\VERSE  Veillez donc, priant en tout temps, afin que vous soyez trouvés dignes d'échapper à tous ces maux qui arriveront, et de paraître devant le Fils de l'homme. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXVIIfr}{\VERSE  Or, pendant le jour, Il enseignait dans le temple, et la nuit Il sortait, et demeurait sur la montagne appelée des Oliviers. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIvXXXVIIIfr}{\VERSE  Et tout le peuple venait à Lui de grand matin dans le temple pour L'écouter. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvIfr}{\VERSE  Cependant la fête des Azymes, appelée la Pâque, était proche, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvIIfr}{\VERSE  et les princes des prêtres et les scribes cherchaient comment ils feraient mourir Jésus; mais ils craignaient le peuple. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvIIIfr}{\VERSE  Or Satan entra dans Judas, surnommé Iscariote, l'un des douze. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvIVfr}{\VERSE  Et il alla, et s'entretint avec les princes des prêtres et les magistrats, de la manière dont il Le leur livrerait. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvVfr}{\VERSE  Ils se réjouirent, et convinrent de lui donner de l'argent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvVIfr}{\VERSE  Il s'engagea, et il cherchait une occasion favorable pour Le livrer à l'insu des foules. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvVIIfr}{\VERSE  Cependant arriva le jour des Azymes, où il fallait immoler la pâque. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvVIIIfr}{\VERSE  Et Jésus envoya Pierre et Jean, en disant: Allez, et préparez-nous la pâque, afin que nous la mangions. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvIXfr}{\VERSE  Ils Lui dirent: Où voulez-vous que nous la préparions? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXfr}{\VERSE  Il leur répondit: Voici, lorsque vous entrerez dans la ville, vous rencontrerez un homme portant une cruche d'eau; suivez-le dans la maison où il entrera, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXIfr}{\VERSE  Et vous direz au père de famille de cette maison: Le Maître te dit: Où est la salle où Je pourrai manger la pâque avec Mes disciples? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXIIfr}{\VERSE  Et il vous montrera une grande chambre haute, meublée; et là, faites les préparatifs. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXIIIfr}{\VERSE  S'en allant donc ils trouvèrent comme Il leur avait dit, et ils préparèrent la pâque. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXIVfr}{\VERSE  Quand l'heure fut venue, Il Se mit à table, et les douze Apôtres avec Lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXVfr}{\VERSE  Et Il leur dit: J'ai désiré d'un grand désir de manger cette pâque avec vous, avant de souffrir. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXVIfr}{\VERSE  Car, Je vous le dis, désormais Je ne la mangerai plus, jusqu'à ce qu'elle soit accomplie dans le royaume de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXVIIfr}{\VERSE  Et ayant pris le calice, Il rendit grâces, et dit: Prenez, et partagez entre vous. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXVIIIfr}{\VERSE  Car, Je vous le dis, Je ne boirai plus du fruit de la vigne, jusqu'à ce que le règne de Dieu soit arrivé. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXIXfr}{\VERSE  Puis, ayant pris du pain, Il rendit grâces, le rompit, et le leur donna, en disant: Ceci est Mon corps, qui est donné pour vous; faites ceci en mémoire de Moi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXfr}{\VERSE  Il prit de même le calice, après qu'Il eut soupé, en disant: Ce calice est la nouvelle alliance en Mon sang, qui sera répandu pour vous. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXIfr}{\VERSE  Cependant, voici que la main de celui qui Me trahit est avec Moi à cette table. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXIIfr}{\VERSE  Quant au Fils de l'homme, Il S'en va, selon ce qui a été déterminé; mais malheur à l'homme par qui Il sera trahi! \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXIIIfr}{\VERSE  Et ils commencèrent à se demander mutuellement quel était celui d'entre eux qui ferait cela. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXIVfr}{\VERSE  Il s'éleva aussi parmi eux une contestation, pour savoir lequel d'entre eux devait être estimé le plus grand. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXVfr}{\VERSE  Mais Il leur dit: Les rois des nations leur commandent en maîtres, et ceux qui ont l'autorité sur elles sont appelés leurs bienfaiteurs. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXVIfr}{\VERSE  Qu'il n'en soit pas ainsi de vous; mais que celui qui est le plus grand parmi vous devienne le plus petit; et celui qui gouverne, comme celui qui sert. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXVIIfr}{\VERSE  Car lequel est le plus grand?  celui qui est à table, ou celui qui sert?  N'est-ce pas celui qui est à table?  Moi, cependant, Je suis au milieu de vous comme celui qui sert. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXVIIIfr}{\VERSE  Vous, vous êtes demeurés avec Moi dans Mes tentations; \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXIXfr}{\VERSE  et Moi, Je vous prépare le royaume, comme Mon Père Me l'a préparé, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXfr}{\VERSE  afin que vous mangiez et buviez à Ma table dans Mon royaume, et que vous soyez assis sur des trônes, jugeant les douze tribus d'Israël. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXIfr}{\VERSE  Le Seigneur dit encore: Simon, Simon, voici que Satan vous a réclamés, pour vous cribler comme le froment; \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXIIfr}{\VERSE  mais J'ai prié pour toi, afin que ta foi ne défaille point; et toi, lorsque tu seras converti, affermis tes frères. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXIIIfr}{\VERSE  Pierre Lui dit: Seigneur, je suis prêt à aller, avec Vous, et en prison et à la mort. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXIVfr}{\VERSE  Mais Jésus dit: Pierre, Je te le dis, le coq ne chantera pas aujourd'hui, que tu n'aies nié trois fois que tu Me connais.  Et Il leur dit: \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXVfr}{\VERSE  Lorsque Je vous ai envoyé sans sac, sans bourse et sans chaussures, vous a-t-il manqué quelque chose? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXVIfr}{\VERSE  Ils répondirent: Rien.  Il ajouta: Mais maintenant, que celui qui a un sac le prenne, et une bourse également; et que celui qui n'en a point vende sa tunique, et achète une épée. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXVIIfr}{\VERSE  Car, Je vous le dis, il faut encore que cette parole qui est écrite s'accomplisse en Moi: Il a étê mis au rang des scélérats.  En effet, ce qui Me concerne touche à sa fin. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXVIIIfr}{\VERSE  Et ils dirent: Seigneur, voici deux épées.  Et Il leur dit: Cela suffit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXXXIXfr}{\VERSE  Et étant sorti, Il alla, selon Sa coutume, à la montagne des Oliviers, et Ses disciples Le suivirent. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLfr}{\VERSE  Lorsqu'Il fut arrivé dans ce lieu, Il leur dit: Priez, afin que vous ne succombiez pas à la tentation. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLIfr}{\VERSE  Puis Il S'éloigna d'eux à la distance d'un jet de pierre; et S'étant mis à genoux, Il priait, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLIIfr}{\VERSE  en disant: Père, si Vous le voulez, éloignez ce calice de Moi; cependant, que ce ne soit pas Ma volonté qui se fasse, mais la Vôtre. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLIIIfr}{\VERSE  Alors un Ange Lui apparut du Ciel, pour Le fortifier.  Et étant tombé en agonie, Il priait plus instamment. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLIVfr}{\VERSE  Et Sa sueur devint comme des gouttes de sang qui coulait jusqu'à terre. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLVfr}{\VERSE  S'étant levé après Sa prière, Il vint à Ses disciples, et Il les trouva endormis de tristesse. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLVIfr}{\VERSE  Et Il leur dit: Pourquoi dormez-vous?  Levez-vous et priez, afin que vous ne succombiez pas à la tentation. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLVIIfr}{\VERSE  Comme Il parlait encore, voici qu'une troupe parut, et celui qui s'appelait Judas, l'un des douze, marchait devant elle; et il s'approcha de Jésus pour Le baiser. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLVIIIfr}{\VERSE  Jésus lui dit: Judas, tu trahis le Fils de l'homme par un baiser? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvXLIXfr}{\VERSE  Ceux que étaient autour de Lui, voyant ce qui allait arriver, Lui dirent: Seigneur, frapperons-nous de l'épée? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLfr}{\VERSE  Et l'un deux frappa le serviteur du grand prêtre, et lui coupa l'oreille droite. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLIfr}{\VERSE  Mais Jésus, prenant la parole, dit: Restez-en là.  Et ayant touché l'oreille de cet homme, Il le guérit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLIIfr}{\VERSE  Puis Jésus dit à ceux qui étaient venus vers Lui, princes des prêtres, magistrats du temple, et anciens: Vous êtes sortis avec des épées et des bâtons, comme contre un brigand. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLIIIfr}{\VERSE  Quand J'étais tous les jours avec vous dans le temple vous n'avez pas étendu les mains sur Moi; mais c'est ici votre heure, et la puissance des ténèbres. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLIVfr}{\VERSE  Se saisissant alors de Lui, ils L'emmenèrent dans la maison du grand prêtre; et Pierre suivait de loin. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLVfr}{\VERSE  Or, ayant allumé du feu au milieu de la cour, ils s'assirent autour; et Pierre était au milieu d'eux. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLVIfr}{\VERSE  Une servante, qui le vit assis devant le feu, le fixa attentivement, et dit: Celui-ci était aussi avec Lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLVIIfr}{\VERSE  Mais il renia Jésus, en disant: Femme, je ne Le connais pas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLVIIIfr}{\VERSE  Un peu après, un autre, le voyant, dit: Toi aussi, tu es de ces gens-là.  Mais Pierre dit: O homme, je n'en suis pas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLIXfr}{\VERSE  Et environ une heure plus tard, un autre affirmait la même chose, en disant: Certainement cet homme était aussi avec Lui; car il est Galiléen. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXfr}{\VERSE  Et Pierre dit: Homme, je ne sais pas ce que tu dis.  Et aussitôt, comme il parlait encore, le coq chanta. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXIfr}{\VERSE  Et le Seigneur, Se retournant, regarda Pierre.  Et Pierre se souvint de la parole que le Seigneur avait dite: Avant que le coq chante, tu Me renieras trois fois. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXIIfr}{\VERSE  Et Pierre, étant sorti dehors, pleura amèrement. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXIIIfr}{\VERSE  Ceux que tenaient Jésus se moquaient de lui, en Le frappant. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXIVfr}{\VERSE  Et ils Lui voilèrent la face, et ils Le frappaient au visage; et ils L'interrogeaient, en disant: Prophétise, qui est-ce qui T'a frappé? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXVfr}{\VERSE  Et ils proféraient contre Lui beaucoup d'autres blasphèmes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXVIfr}{\VERSE  Lorsqu'il fit jour, les anciens du peuple, les princes des prêtres et les scribes s'assemblèrent; et L'ayant fait venir dans leur conseil, ils dirent: Si Tu es le Christ, dis-le-nous. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXVIIfr}{\VERSE  Il leur répondit: Si Je vous le dis, vous ne Me croirez pas; \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXVIIIfr}{\VERSE  et si Je vous interroge, vous ne Me répondrez pas, et vous ne Me relâcherez pas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXIXfr}{\VERSE  Mais désormais le Fils de l'homme sera assis à la droite de la puissance de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXXfr}{\VERSE  Alors tous dirent: Tu es donc le Fils de Dieu?  Il répondit: Vous le dites, Je le suis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIvLXXIfr}{\VERSE  Et ils dirent: Qu'avons-nous encore besoin de témoignage?  Nous l'avons entendu nous-mêmes de Sa bouche. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvIfr}{\VERSE  Et, s'étant tous levés, ils Le conduisirent à Pilate. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvIIfr}{\VERSE  Et ils commencèrent à L'accuser, en disant: Nous avons trouvé cet homme pervertissant notre nation, empêchant de payer le tribut à César, et Se disant le Christ-roi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvIIIfr}{\VERSE  Pilate L'interrogea, en disant: Est-Tu le roi des Juifs?  Jésus répondit: tu le dis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvIVfr}{\VERSE  Alors Pilate dit aux princes des prêtres et aux foules: Je ne trouve rien de criminel dans cet homme. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvVfr}{\VERSE  Mais ils insistaient, en disant: Il soulève le peuple, en enseignant par toute la Judée, depuis la Galilée, où Il a commencé, jusqu'ici. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvVIfr}{\VERSE  Pilate, entendant parler de la Galilée, demanda si cet homme était Galiléen. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvVIIfr}{\VERSE  Et ayant appris qu'Il était de la juridiction d'Hérode, il Le renvoya à Hérode, qui était aussi à Jérusalem en ces jours-là. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvVIIIfr}{\VERSE  Hérode, voyant Jésus, en eut une grande joie; car il désirait depuis longtemps Le voir, parce qu'il avait entendu dire beaucoup de choses de Lui, et il espérait Lui voir faire quelque miracle. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvIXfr}{\VERSE  Il Lui adressait donc de nombreuses questions; mais Jésus ne lui répondit rien. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXfr}{\VERSE  Cependant les princes des prêtres et les scribes étaient là, L'accusant sans relâche. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXIfr}{\VERSE  Or Hérode, avec ses gardes, Le méprisa, et il se moqua de Lui en Le revêtant d'une robe blanche; puis il Le renvoya à Pilate. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXIIfr}{\VERSE  Hérode et Pilate devinrent amis en ce jour même, d'ennemis qu'ils étaient auparavant. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXIIIfr}{\VERSE  Or Pilate, ayant convoqué les princes des prêtres, les magistrats et le peuple, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXIVfr}{\VERSE  leur dit: Vous m'avez présenté cet homme comme portant la nation à la révolte; et voici que, L'interrogeant devant vous, je ne L'ai trouvé coupable d'aucun des crimes dont vous L'accusez. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXVfr}{\VERSE  Ni Hérode non plus; car je vous ai renvoyés à lui, et on n'a rien fait à l'accusé qui montre qu'Il mérite la mort. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXVIfr}{\VERSE  Je Le renverrai donc, après L'avoir châtié. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXVIIfr}{\VERSE  Or il était obligé de leur délivrer un prisonnier le jour de la fête. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXVIIIfr}{\VERSE  Et la foule tout entière s'écria: Fais mourir Celui-ci, et délivre-nous Barabbas. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXIXfr}{\VERSE  Cet homme avait été mis en prison, à cause d'une sédition qui avait eu lieu dans la ville, et d'un meurtre. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXfr}{\VERSE  Pilate leur parla de nouveau, voulant délivrer Jésus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXIfr}{\VERSE  Mais ils criaient plus fort, disant: Crucifie-Le, crucifie-Le! \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXIIfr}{\VERSE  Il leur dit pour la troisième fois: Mais quel mal a-t-Il fait?  Je ne trouve en Lui rien qui mérite la mort; je vais donc Le châtier, et je Le renverrai. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXIIIfr}{\VERSE  Mais ils insistaient à grands cris, demandant qu'Il fût crucifié; et leurs clameurs redoublaient. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXIVfr}{\VERSE  Alors Pilate ordonna que ce qu'ils demandaient fût exécuté. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXVfr}{\VERSE  Il leur délivra celui qu'ils réclamaient, qui avait été mis en prison pour meurtre et sédition, et il livra Jésus à leur volonté. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXVIfr}{\VERSE  Et comme ils L'emmenaient, ils prirent un certain Simon de Cyrène, qui revenait des champs, et ils le chargèrent de la croix, la lui faisant porter derrière Jésus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXVIIfr}{\VERSE  Or Il était suivi d'une grande foule de peuple, et de femmes qui se frappaient la poitrine et qui se lamentaient sur Lui. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXVIIIfr}{\VERSE  Mais Jésus, Se retournant vers elles, dit: Filles de Jérusalem, ne pleurez pas sur Moi; mais pleurez sur vous-mêmes et sur vos enfants; \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXIXfr}{\VERSE  car voici qu'il viendra des jours où l'on dira: Heureuses les stériles, et les entrailles qui n'ont pas d'enfants, et les mamelles qui n'ont point allaité. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXfr}{\VERSE  Alors ils se mettront à dire aux montagnes: Tombez sur nous; et aux collines: Couvrez-nous. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXIfr}{\VERSE  Car s'ils traitent ainsi le bois vert, que fera-t-on au bois sec? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXIIfr}{\VERSE  On conduisait aussi avec Lui deux autres hommes, qui étaient des malfaiteurs, pour les mettre à mort. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXIIIfr}{\VERSE  Et lorsqu'ils furent arrivés au lieu appelé Calvaire, ils L'y crucifièrent, ainsi que des voleurs, l'un à droite et l'autre à gauche. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXIVfr}{\VERSE  Et Jésus disait: Père, pardonnez-leur, car ils ne savent ce qu'ils font.  Partageant ensuite Ses vêtements, ils les tirèrent au sort. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXVfr}{\VERSE  Et le peuple se tenait là, regardant; et, avec lui, les chefs se moquaient de Jésus, en disant: Il a sauvé les autres; qu'Il Se sauve Lui-même, s'Il est le Christ, l'élu de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXVIfr}{\VERSE  Les soldats aussi L'insultaient, s'approchant de Lui, et Lui présentant du vinaigre, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXVIIfr}{\VERSE  et disant: Si Tu es le roi des Juifs, sauve-Toi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXVIIIfr}{\VERSE  Il y avait aussi au-dessus de Lui une inscription, écrite en grec, en latin et en hébreu: Celui-ci est le roi des Juifs. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXXXIXfr}{\VERSE  Or l'un des voleurs suspendus en croix Le blasphémait, en disant: Si Tu es le Christ, sauve-Toi Toi-même, et nous avec Toi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLfr}{\VERSE  Mais l'autre le reprenait, en disant: Toi non plus, tu ne crains donc pas Dieu, toi qui es condamné au même supplice? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLIfr}{\VERSE  Encore, pour nous, c'est justice, car nous recevons ce qu'ont mérité nos oeuvres; mais Celui-ci n'a fait aucun mal. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLIIfr}{\VERSE  Et il disait à Jésus: Seigneur, souvenez-Vous de moi, lorsque Vous serez arrivé dans Votre royaume. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLIIIfr}{\VERSE  Et Jésus lui dit: En vérité, Je te le dis, tu seras aujourd'hui avec Moi dans le paradis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLIVfr}{\VERSE  Il était environ la sixième heure, et les ténèbres couvrirent toute la terre jusqu'à la neuvième heure. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLVfr}{\VERSE  Le soleil fut obscurci, et le voile du temple se déchira par le milieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLVIfr}{\VERSE  Et criant d'une voix forte, Jésus dit: Père, Je remets Mon esprit entre Vos mains.  Et disant cela, Il expira. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLVIIfr}{\VERSE  Or le centurion, voyant ce qui était arrivé, glorifia Dieu en disant: Certainement cet homme était juste. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLVIIIfr}{\VERSE  Et toute la foule de ceux qui assistaient à ce spectacle, et qui voyaient ce qui se passait, s'en retournait en se frappant la poitrine. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvXLIXfr}{\VERSE  Tous ceux qui avaient connu Jésus, et les femmes qui L'avaient suivi de Galailée, se tenaient à distance, regardant ces choses. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvLfr}{\VERSE  Et voici qu'il y avait un homme nommé Joseph, membre du conseil, homme bon et juste, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvLIfr}{\VERSE  qui n'avait pas consenti au dessein et aux actes des autres; il était d'Arimathie, ville de Judée, et il attendait aussi le royaume de Dieu. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvLIIfr}{\VERSE  Cet homme alla trouver Pilate, et lui demanda le corps de Jésus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvLIIIfr}{\VERSE  Et l'ayant détaché de la croix, il l'enveloppa d'un linceul, et le plaça dans un sépulcre taillé dans le roc, où personne n'avait encore été mis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvLIVfr}{\VERSE  Or c'était le jour de la préparation, et le sabbat allait commencer. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvLVfr}{\VERSE  Les femmes qui étaient venues de Galilée avec Jésus, ayant suivi Joseph, considérèrent le sépulcre, et comment le corps de Jésus y avait été mis. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIIIvLVIfr}{\VERSE  Et s'en retournant, elles préparèrent des aromates et des parfums; et, pendant le sabbat, elles se tinrent en repos, selon la loi. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvIfr}{\VERSE  Le premier jour après le sabbat, de grand matin, elles vinrent au sépulcre, apportant les aromates qu'elles avaient préparés; \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvIIfr}{\VERSE  et elles trouvèrent la pierre roulée de devant le sépulcre. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvIIIfr}{\VERSE  Etant entrées, elles ne trouvèrent point le corps du Seigneur Jésus. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvIVfr}{\VERSE  Et tandis qu'elles étaient consternées de cela dans leur âme, voici que deux hommes parurent auprès d'elles, avec des vêtements resplendissants. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvVfr}{\VERSE  Et comme elles étaient saisies de frayeur, et qu'elles baissaient le visage vers la terre, ils leur dirent: Pourquoi cherchez-vous parmi les morts Celui qui est vivant? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvVIfr}{\VERSE  Il n'est point ici, mais Il est ressuscité.  Souvenez-vous de quelle manière Il vous a parlé, lorsqu'Il était encore en Galilée, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvVIIfr}{\VERSE  et qu'Il disait: Il faut que le Fils de l'homme soit livré entre les mains des pécheurs, qu'Il soit crucifié, et qu'Il ressuscite le troisième jour. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvVIIIfr}{\VERSE  Et elles se ressouvinrent de Ses paroles. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvIXfr}{\VERSE  De retour du sépulcre, elles racontèrent toutes ces choses aux onze et à tous les autres. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXfr}{\VERSE  Ce furent Marie-Madeleine, Jeanne, et Marie mère de Jacques, et les autres qui étaient avec elles, qui rapportèrent ces choses aux Apôtres. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXIfr}{\VERSE  Mais ces paroles leur parurent comme du délire, et ils ne les crurent point. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXIIfr}{\VERSE  Cependant Pierre, se levant, courut au sépulcre; et s'étant baissé, il ne vit que les linges à terre; et il s'en alla, admirant en lui-même ce qui était arrivé. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXIIIfr}{\VERSE  Et voici que ce même jour, deux d'entre eux allaient dans un bourg, nommé Emmaüs, éloigné de Jérusalem de soixante stades. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXIVfr}{\VERSE  Et ils s'entretenaient de toutes ces choses qui s'étaient passées. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXVfr}{\VERSE  Or il arriva, pendant qu'ils parlaient et conféraient ensemble, que Jésus Lui-même S'approcha, et marchait avec eux. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXVIfr}{\VERSE  Mais une force empêchait leurs yeux de Le reconnaître. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXVIIfr}{\VERSE  Et Il leur dit: Quelles sont ces paroles que vous échangez en marchant, et pourquoi êtes-vous tristes? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXVIIIfr}{\VERSE  Prenant la parole, l'un d'eux, nommé Cléophas, Lui dit: Etes-vous seul étranger dans Jérusalem, et ne savez-vous pas ce qui s'y est passé ces jours-ci? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXIXfr}{\VERSE  Quoi? leur dit-Il.  Et ils répondirent: Touchant Jésus de Nazareth, qui a été un prophète puissant en oeuvres et en paroles, devant Dieu et devant tout le peuple; \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXfr}{\VERSE  et comment les princes des prêtres et nos chefs L'ont livré pour être condamné à mort, et L'ont crucifié. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXIfr}{\VERSE  Or nous espérions que c'était Lui qui rachèterait Israël; et maintenant, après tout cela, c'est aujourd'hui le troisième jour que ces choses se sont passées. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXIIfr}{\VERSE  Il est vrai que quelques femmes, qui sont des nôtres, nous ont effrayés.  Etant allées avant le jour au sépulcre, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXIIIfr}{\VERSE  et n'ayant pas trouvé Son corps, elles sont venues dire que des Anges leur ont apparu et ont affirmé qu'Il est vivant. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXIVfr}{\VERSE  Quelques-uns des nôtres sont aussi allés au sépulcre, et ont trouvé les choses comme les femmes avaient dit; mais Lui, ils ne L'ont pas trouvé. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXVfr}{\VERSE  Alors Il leur dit: O insensés, dont le coeur est lent à croire tout ce qu'ont dit les prophètes! \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXVIfr}{\VERSE  Ne fallait-il pas que le Christ souffrît ces choses, et qu'Il entrât ainsi dans Sa gloire? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXVIIfr}{\VERSE  Et commençant par Moïse et par tous les prophètes, Il leur expliquait, dans toutes les Ecritures, ce qui Le concernait. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXVIIIfr}{\VERSE  Lorsqu'ils furent près du bourg où ils allaient, Il fit semblant d'aller plus loin. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXIXfr}{\VERSE  Mais ils Le pressèrent, en disant: Demeurez avec nous, car le soir arrive, et le jour est déjà sur son déclin.  Et Il entra avec eux. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXfr}{\VERSE  Et il arriva, pendant qu'Il était à table avec eux, qu'Il prit du pain, et le bénit, et le rompit, et Il le leur présentait. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXIfr}{\VERSE  Alors leurs yeux s'ouvrirent, et ils Le reconnurent; et Il disparut de devant eux. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXIIfr}{\VERSE  Et ils se dirent l'un à l'autre: Est-ce que notre coeur n'était pas brûlant en nous, lorsqu'Il nous parlait sur le chemin, et qu'Il nous expliquait les Ecritures? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXIIIfr}{\VERSE  Et se levant à l'heure même, ils retournèrent à Jérusalem; et ils trouvèrent les onze, et ceux qui étaient avec eux, assemblés, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXIVfr}{\VERSE  et disant: Le Seigneur est vraiment ressuscité, et Il est apparu à Simon. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXVfr}{\VERSE  Et ils racontaient eux-mêmes ce qui s'était passé en chemin, et comment ils L'avaient reconnu lorsqu'Il rompait le pain. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXVIfr}{\VERSE  Or, pendant qu'ils parlaient ainsi, Jésus parut au milieu d'eux et leur dit: La paix soit avec vous!  C'est Moi, ne craignez point. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXVIIfr}{\VERSE  Mais, troublés et épouvantés, ils croyaient voir un esprit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXVIIIfr}{\VERSE  Et Il leur dit: Pourquoi vous troublez-vous?  et pourquoi de telles pensées s'élèvent-elles dans vos coeurs? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXXXIXfr}{\VERSE  Voyez Mes mains et Mes pieds; c'est bien Moi; touchez et voyez: un esprit n'a ni chair ni os, comme vous voyez que J'en ai. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLfr}{\VERSE  Et après avoir dit cela, Il leur montra Ses mains et Ses pieds. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLIfr}{\VERSE  Mais comme ils ne croyaient point encore et qu'ils s'étonnaient, transportés de joie, Il dit: Avez-vous ici quelque chose à manger? \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLIIfr}{\VERSE  Ils Lui présentèrent un morceau de poisson rôti et un rayon de miel. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLIIIfr}{\VERSE  Et après qu'Il en eut mangé devant eux, prenant les restes, Il les leur donna. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLIVfr}{\VERSE  Et Il leur dit: C'est ce que Je vous disais lorsque J'étais encore avec vous, qu'il fallait que s'accomplît tout ce que a été écrit de Moi dans la loi de Moïse, dans les prophètes et dans les psaumes. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLVfr}{\VERSE  Alors Il leur ouvrit l'esprit, afin qu'ils comprissent les Ecritures. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLVIfr}{\VERSE  Et Il leur dit: C'est ainsi qu'il est écrit, et c'est ainsi qu'il fallait que le Christ souffrît, et qu'Il ressuscitât d'entre les morts le troisième jour, \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLVIIfr}{\VERSE  et qu'on prêchât en Son nom la pénitence et la rémission des péchés dans toutes les nations, en commençant par Jérusalem. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLVIIIfr}{\VERSE  Or vous êtes témoins de ces choses. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvXLIXfr}{\VERSE  Et Moi, Je vais envoyer en vous le don promis par Mon Père; mais demeurez dans la ville, jusqu'à ce que vous soyez revêtus de la force d'en haut. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvLfr}{\VERSE  Puis Il les conduisit dehors, vers Béthanie; et ayant levé les mains, Il les bénit. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvLIfr}{\VERSE  Et il arriva, tandis qu'Il les bénissait, qu'Il Se sépara d'eux, et Il était enlevé au Ciel. \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvLIIfr}{\VERSE  Et eux, L'ayant adoré, revinrent à Jérusalem avec une grande joie; \EVERSE}
\newcommand{\lcXXIVvLIIIfr}{\VERSE  et ils étaient sans cesse dans le temple, louant et bénissant Dieu.  Amen. \EVERSE}
