%%% COURANT %%%

\newcommand{\dominelabiamea}{
\BEGINPARA \BLEFT { \fontlat{
\Versicle. Dómine lábia  mea apéries.\\ 
\Respons. Et os meum annuntiábit laudem tuam.\\
\Versicle. Deus  in adiutórium meum inténde.\\
\Respons. Dómine, ad adiuvándum me festína.\\
\Versicle. Glória Patri, et Fílio, * et Spirítui Sancto.\\
\Respons. Sicut erat in princípio, et nunc, et semper, * et in
sæcula sæculórum. Amen.\\
 Alleluia\\}
\ELEFT } \BRIGHT { \fontfr{
\Versicle. Seigneur, ouvrez mes lèvres.\\
\Respons. Et ma bouche annoncera votre louange.\\
\Versicle. Dieu, venez à mon secours.\\
\Respons. Seigneur, hâtez-vous de me secourir.\\
\Versicle. Gloire au Père, au Fils, * et au Saint Esprit.\\
\Respons. Comme Il était au commencement, maintenant, et toujours, * et pout les siècles des siècles. Amen.\\
Alleluia.\\}
\ERIGHT } \ENDPARA}

\newcommand{\paternoster}{
\BEGINPARA \BLEFT { \fontlat{
Pater noster, qui es in cælis, sanctificétur nomen tuum:
advéniat regnum tuum: fiat volúntas tua, sicut in cælo
et in terra. Panem nostrum quotidiánum da nobis hódie:
et dimítte nobis débita nostra, sicut et nos dimíttimus
debitóribus nostris:\\
\Versicle. Et ne nos indúcas in tentatiónem:\\
\Respons. Sed líbera nos a malo.\\
\emph{Absolutio}. Exaudi, Domine Iesu Christe, preces servorum
tuorum, et miserere nobis: Qui cum Patre et Spiritu
Sancto vivis et regnas in saecula saeculorum. \\ Amen.}
\ELEFT } \BRIGHT { \fontfr{
 Notre Père, qui êtes aux cieux ; Que votre nom soit sanctifié ;
 Que votre règne arrive ; Que votre volonté soit faite
 Sur la terre comme au ciel.
 Donnez-nous aujourd'hui notre pain quotidien
 Pardonnez-nous nos offenses,
 Comme nous pardonnons à ceux qui nous ont offensés.
 \Versicle. Et ne nous laissez pas succomber à la tentation.\\
 \Respons. Mais délivrez-nous du mal.\\
 \emph{Absolution} Veuillez exaucer, Seigneur Jésus-Christ, les prières de vos serviteurs,
 et ayez pitié de nous, vous qui vivez et régnez avec le Père 
 et le Saint-Esprit, dans les siècles des siècles. \\ Amen.}
\ERIGHT } \ENDPARA}

\newcommand{\conclusio}{
\BEGINPARA \BLEFT { \fontlat{
\Versicle. Dómine exáudi oratiónem meam. \\
\Respons. Et clamor meus ad te véniat. \\
\Versicle Benedicámus Dómino. \\
\Respons Deo grátias. \\
\Versicle. Fidélium ánimæ per misericórdiam Dei requiéscant in
pace.  \\
\Respons. Amen.}
 \ELEFT } \BRIGHT { \fontfr{
\Versicle. Seigneur, veuillez exaucer ma prière. \\
\Respons. Et que mon cri parvienne jusqu'à Vous. \\
\Versicle. Bénissons le Seigneur. \\
\Respons. Rendons grâces à Dieu. \\
\Versicle. Que les âmes des fidèles trépassés, par la miséricorde de Dieu, reposent en paix. \\
\Respons. Amen.}
\ERIGHT } \ENDPARA}
 
\newcommand{\gloriapatri}{
\BEGINPARA \BLEFT { \fontlat{
\Versicle. Glória Patri, et Fílio, * et Spirítui Sancto.\\
\Respons. Sicut erat in princípio, et nunc, et semper, * et in sǽcula sæculórum. Amen.}
\ELEFT } \BRIGHT { \fontfr
\Versicle. Gloire au Père, au Fils,* et au Saint-Esprit.
\Respons. Comme Il était au commencement, maintenant, et toujours * et pour les siècles des siècles. Amen.
\ERIGHT } \ENDPARA}
 

\newcommand{\tuautemdomine}{\Versicle. Tu autem Dómine miserére nobis.\\ \Respons. Deo grátias. }
\newcommand{\tuautemdominefr}{\Versicle. Vous aussi, Seigneur, prenez pitié de nous.\\ \Respons. Nous rendons grâce à Dieu. }
%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\aspiciensalonge}{\Respons. Aspiciens a longe, ecce video Dei potentiam venientem, et nebulam totam terram tegentem. * Ite obviam ei, et dicite: * Nuntia nobis si tu es ipse, * Qui regnaturus es in populo Israël. \\ \Versicle. Quique terrigenae et filii hominum simul in unum dives et pauper. \\ \Respons. Ite obviam ei, et dicite. \\ \Versicle. Qui regis Israël. intende, qui deducis velut ovem Joseph. \\ \Respons. Nuntia nobis, si tu es ipse. \\ \Versicle. Tollite portas principes vestras et elevamini portae aeternales, et introibit Rex gloriae. \\ \Respons. Qui regnaturus es in populo Israël. \\ \Versicle. Glória Patri, et Fílio, * et Spirítui Sancto. \\ \Respons. \emph{Aspiciens a longe ...}}

\newcommand{\eccediesveniunt}{\Respons. Ecce dies veniunt, dicit Dominus, et suscitabo David germen justum et regnabit rex, et sapiens erit, et faciet judicium et justitiam in terra  * Et hoc est nomen quod vocabunt eum: * Dominus justus noster. \\ \Versicle. In diebus illis salvabitur Juda, et Israël habitabit confidenter. \\ \Respons. Et hoc est nomen quod vocabunt eum \\ \Versicle. Glória Patri, et Fílio, * et Spirítui Sancto. \\ \Respons. Dominus justus noster.}

\newcommand{\exsionspecies}{\Versicle. Ex Sion species decoris eius. \\  \Respons. Deus noster manifeste veniet.}

\newcommand{\iubeillenos}{\Versicle. Iube Domine, benedicere \\ \emph{Benedictio}. Ille nos benedicat, qui sine fine vivit et regnat. Amen.}
\newcommand{\iubedivinum}{\Versicle. Iube Domine, benedicere \\ \emph{Benedictio}. Divinum auxilium maneat semper nobiscum. Amen.}
\newcommand{\iubeevangelica}{\Versicle. Iube Domine, benedicere \\ \emph{Benedictio}. Per evangelica dicta, deleantur nostra delicta. Amen. }

\newcommand{\missusestgabriel}{
\Respons. Missus est Gabriel Angelus ad Mariam Virginem desponsatam Joseph, nuntians ei verbum; et expavescit Virgo de lumine: ne timeas, Maria, invenisti gratiam apud Dominum:   * Ecce concipies et paries, et vocabitur Altissimi Filius. \\ \Versicle. Dabit ei Dominus Deus sedem David, patris ejus, et regnabit in domo Jacob in aeternum. \\ \Respons. Ecce concipies et paries, et vocabitur Altissimi Filius. \\ \Versicle. Glória Patri, et Fílio, * et Spirítui Sancto. \\ \Respons. Ecce concipies et paries, et vocabitur Altissimi Filius.}

