\newcommand{\psalmi}{
\VERSE Beatus vir qui non abiit in consilio impiorum, et in via peccatorum non stetit,  et in cathedra pestilentiæ non sedit ; \EVERSE
\VERSE sed in lege Domini voluntas ejus, et in lege ejus meditabitur die ac nocte. \EVERSE
\VERSE Et erit tamquam lignum quod plantatum est secus decursus aquarum, quod fructum suum dabit in tempore suo : et folium ejus non defluet ; et omnia quæcumque faciet prosperabuntur. \EVERSE
\VERSE Non sic impii,  non sic ; sed tamquam pulvis quem projicit ventus a facie terræ. \EVERSE
\VERSE Ideo non resurgent impii in judicio, neque peccatores in concilio justorum : \EVERSE
\VERSE quoniam novit Dominus viam justorum, et iter impiorum peribit.

}
\newcommand{\psalmii}{
\VERSE Quare fremuerunt gentes, et populi meditati sunt inania ? \EVERSE
\VERSE Astiterunt reges terræ, et principes convenerunt in unum adversus Dominum,  et adversus christum ejus. \EVERSE
\VERSE Dirumpamus vincula eorum, et projiciamus a nobis jugum ipsorum. \EVERSE
\VERSE Qui habitat in cælis irridebit eos, et Dominus subsannabit eos. \EVERSE
\VERSE Tunc loquetur ad eos in ira sua, et in furore suo conturbabit eos. \EVERSE
\VERSE Ego autem constitutus sum rex ab eosuper Sion,  montem sanctum ejus, 
prædicans præceptum ejus. \EVERSE
\VERSE Dominus dixit ad me : Filius meus es tu ; ego hodie genui te. \EVERSE
\VERSE Postula a me,  et dabo tibi gentes hæreditatem tuam, et possessionem tuam terminos terræ. \EVERSE
\VERSE Reges eos in virga ferrea, et tamquam vas figuli confringes eos. \EVERSE
\VERSE Et nunc,  reges,  intelligite ; erudimini,  qui judicatis terram. \EVERSE
\VERSE Servite Domino in timore, et exsultate ei cum tremore. \EVERSE
\VERSE Apprehendite disciplinam,  nequando irascatur Dominus, et pereatis de via justa. \EVERSE
\VERSE Cum exarserit in brevi ira ejus, beati omnes qui confidunt in eo.

}
\newcommand{\psalmiii}{
\VERSE Psalmus David,  cum fugeret a facie Absalom filii sui.\VERSE Domine,  quid multiplicati sunt qui tribulant me ?Multi insurgunt adversum me ; \EVERSE
\VERSE multi dicunt animæ meæ :Non est salus ipsi in Deo ejus. \EVERSE
\VERSE Tu autem Domine,  susceptor meus es, gloria mea,  et exaltans caput meum. \EVERSE
\VERSE Voce mea ad Dominum clamavi ; et exaudivit me de monte sancto suo. \EVERSE
\VERSE Ego dormivi,  et soporatus sum ; et exsurrexi,  quia Dominus suscepit me. \EVERSE
\VERSE Non timebo millia populi circumdantis me.Exsurge,  Domine ; salvum me fac,  Deus meus. \EVERSE
\VERSE Quoniam tu percussisti omnes adversantes mihi sine causa ; dentes peccatorum contrivisti. \EVERSE
\VERSE Domini est salus ; et super populum tuum benedictio tua.

}
\newcommand{\psalmiv}{
\VERSE In finem,  in carminibus. Psalmus David.\VERSE Cum invocarem exaudivit me Deus justitiæ meæ, in tribulatione dilatasti mihi.
Miserere mei,  et exaudi orationem meam. \EVERSE
\VERSE Filii hominum,  usquequo gravi corde ?ut quid diligitis vanitatem,  et quæritis mendacium ? \EVERSE
\VERSE Et scitote quoniam mirificavit Dominus sanctum suum ; Dominus exaudiet me cum clamavero ad eum. \EVERSE
\VERSE Irascimini,  et nolite peccare ; quæ dicitis in cordibus vestris,  in cubilibus vestris compungimini. \EVERSE
\VERSE Sacrificate sacrificium justitiæ,  et sperate in Domino.Multi dicunt : Quis ostendit nobis bona ? \EVERSE
\VERSE Signatum est super nos lumen vultus tui,  Domine :dedisti lætitiam in corde meo. \EVERSE
\VERSE A fructu frumenti,  vini,  et olei sui,  multiplicati sunt.\VERSE In pace in idipsum dormiam,  et requiescam ; \VERSE quoniam tu,  Domine,  singulariter in spe constituisti me.}
\newcommand{\psalmv}{
\VERSE In finem,  pro ea quæ hæreditatem consequitur. Psalmus David.\VERSE Verba mea auribus percipe,  Domine ; intellige clamorem meum. \EVERSE
\VERSE Intende voci orationis meæ, rex meus et Deus meus. \EVERSE
\VERSE Quoniam ad te orabo,  Domine :mane exaudies vocem meam. \EVERSE
\VERSE Mane astabo tibi,  et videboquoniam non Deus volens iniquitatem tu es. \EVERSE
\VERSE Neque habitabit juxta te malignus, neque permanebunt injusti ante oculos tuos. \EVERSE
\VERSE Odisti omnes qui operantur iniquitatem ; perdes omnes qui loquuntur mendacium.
Virum sanguinum et dolosum abominabitur Dominus. \EVERSE
\VERSE Ego autem in multitudine misericordiæ tuæintroibo in domum tuam ; 
adorabo ad templum sanctum tuum in timore tuo. \EVERSE
\VERSE Domine,  deduc me in justitia tua :propter inimicos meos dirige in conspectu tuo viam meam. \EVERSE
\VERSE Quoniam non est in ore eorum veritas ; cor eorum vanum est. \EVERSE
\VERSE Sepulchrum patens est guttur eorum ; linguis suis dolose agebant :
judica illos,  Deus.
Decidant a cogitationibus suis ; 
secundum multitudinem impietatum eorum expelle eos, 
quoniam irritaverunt te,  Domine. \EVERSE
\VERSE Et lætentur omnes qui sperant in te ; in æternum exsultabunt,  et habitabis in eis.
Et gloriabuntur in te omnes qui diligunt nomen tuum,  \EVERSE
\VERSE quoniam tu benedices justo.Domine,  ut scuto bonæ voluntatis tuæ coronasti nos.

}
\newcommand{\psalmvi}{
\VERSE In finem,  in carminibus. Psalmus David. Pro octava.\VERSE Domine,  ne in furore tuo arguas me, neque in ira tua corripias me. \EVERSE
\VERSE Miserere mei,  Domine,  quoniam infirmus sum ; sana me,  Domine,  quoniam conturbata sunt ossa mea. \EVERSE
\VERSE Et anima mea turbata est valde ; sed tu,  Domine,  usquequo ? \EVERSE
\VERSE Convertere,  Domine,  et eripe animam meam ; salvum me fac propter misericordiam tuam. \EVERSE
\VERSE Quoniam non est in morte qui memor sit tui ; in inferno autem quis confitebitur tibi ? \EVERSE
\VERSE Laboravi in gemitu meo ; lavabo per singulas noctes lectum meum :
lacrimis meis stratum meum rigabo. \EVERSE
\VERSE Turbatus est a furore oculus meus ; inveteravi inter omnes inimicos meos. \EVERSE
\VERSE Discedite a me omnes qui operamini iniquitatem, quoniam exaudivit Dominus vocem fletus mei. \EVERSE
\VERSE Exaudivit Dominus deprecationem meam ; Dominus orationem meam suscepit. \EVERSE
\VERSE Erubescant,  et conturbentur vehementer,  omnes inimici mei ; convertantur,  et erubescant valde velociter.

}
\newcommand{\psalmvii}{
\VERSE Psalmus David,  quem cantavit Domino pro verbis Chusi,  filii Jemini.\VERSE Domine Deus meus,  in te speravi ; salvum me fac ex omnibus persequentibus me,  et libera me : \EVERSE
\VERSE nequando rapiat ut leo animam meam, dum non est qui redimat,  neque qui salvum faciat. \EVERSE
\VERSE Domine Deus meus,  si feci istud, si est iniquitas in manibus meis,  \EVERSE
\VERSE si reddidi retribuentibus mihi mala, decidam merito ab inimicis meis inanis. \EVERSE
\VERSE Persequatur inimicus animam meam,  et comprehendat ; et conculcet in terra vitam meam, 
et gloriam meam in pulverem deducat. \EVERSE
\VERSE Exsurge,  Domine,  in ira tua, et exaltare in finibus inimicorum meorum :
et exsurge,  Domine Deus meus,  in præcepto quod mandasti,  \EVERSE
\VERSE et synagoga populorum circumdabit te :et propter hanc in altum regredere : \EVERSE
\VERSE Dominus judicat populos.Judica me,  Domine,  secundum justitiam meam, 
et secundum innocentiam meam super me. \EVERSE
\VERSE Consumetur nequitia peccatorum,  et diriges justum, scrutans corda et renes,  Deus. \EVERSE
\VERSE Justum adjutorium meum a Domino, qui salvos facit rectos corde. \EVERSE
\VERSE Deus judex justus,  fortis,  et patiens ; numquid irascitur per singulos dies ? \EVERSE
\VERSE Nisi conversi fueritis,  gladium suum vibrabit ; arcum suum tetendit,  et paravit illum. \EVERSE
\VERSE Et in eo paravit vasa mortis, sagittas suas ardentibus effecit. \EVERSE
\VERSE Ecce parturiit injustitiam ; concepit dolorem,  et peperit iniquitatem. \EVERSE
\VERSE Lacum aperuit,  et effodit eum ; et incidit in foveam quam fecit. \EVERSE
\VERSE Convertetur dolor ejus in caput ejus, et in verticem ipsius iniquitas ejus descendet. \EVERSE
\VERSE Confitebor Domino secundum justitiam ejus, et psallam nomini Domini altissimi.

}
\newcommand{\psalmviii}{
\VERSE In finem,  pro torcularibus. Psalmus David.\VERSE Domine,  Dominus noster, quam admirabile est nomen tuum in universa terra !
quoniam elevata est magnificentia tua super cælos. \EVERSE
\VERSE Ex ore infantium et lactentium perfecisti laudem propter inimicos tuos, ut destruas inimicum et ultorem. \EVERSE
\VERSE Quoniam videbo cælos tuos,  opera digitorum tuorum, lunam et stellas quæ tu fundasti. \EVERSE
\VERSE Quid est homo,  quod memor es ejus ?aut filius hominis,  quoniam visitas eum ? \EVERSE
\VERSE Minuisti eum paulominus ab angelis ; gloria et honore coronasti eum ;  \EVERSE
\VERSE et constituisti eum super opera manuum tuarum.\VERSE Omnia subjecisti sub pedibus ejus, oves et boves universas, 
insuper et pecora campi,  \EVERSE
\VERSE volucres cæli,  et pisces marisqui perambulant semitas maris. \EVERSE
\VERSE Domine,  Dominus noster, quam admirabile est nomen tuum in universa terra !

}
\newcommand{\psalmixa}{
\VERSE In finem,  pro occultis filii. Psalmus David.\VERSE Confitebor tibi,  Domine,  in toto corde meo ; narrabo omnia mirabilia tua. \EVERSE
\VERSE Lætabor et exsultabo in te ; psallam nomini tuo,  Altissime. \EVERSE
\VERSE In convertendo inimicum meum retrorsum ; infirmabuntur,  et peribunt a facie tua. \EVERSE
\VERSE Quoniam fecisti judicium meum et causam meam ; sedisti super thronum,  qui judicas justitiam. \EVERSE
\VERSE Increpasti gentes,  et periit impius :nomen eorum delesti in æternum,  et in sæculum sæculi. \EVERSE
\VERSE Inimici defecerunt frameæ in finem, et civitates eorum destruxisti.
Periit memoria eorum cum sonitu ;  \EVERSE
\VERSE et Dominus in æternum permanet.Paravit in judicio thronum suum,  \EVERSE
\VERSE et ipse judicabit orbem terræ in æquitate :judicabit populos in justitia. \EVERSE
\VERSE Et factus est Dominus refugium pauperi ; adjutor in opportunitatibus,  in tribulatione. \EVERSE
\VERSE Et sperent in te qui noverunt nomen tuum, quoniam non dereliquisti quærentes te,  Domine.
}

\newcommand{\psalmixb}{
\VERSE Psallite Domino qui habitat in Sion ; annuntiate inter gentes studia ejus : \EVERSE
\VERSE quoniam requirens sanguinem eorum recordatus est ; non est oblitus clamorem pauperum.\EVERSE
\VERSE Miserere mei,  Domine :vide humilitatem meam de inimicis meis,  \EVERSE
\VERSE qui exaltas me de portis mortis, ut annuntiem omnes laudationes tuas in portis filiæ Sion : \EVERSE
\VERSE exultabo in salutari tuo.Infixæ sunt gentes in interitu quem fecerunt ; 
in laqueo isto quem absconderunt
comprehensus est pes eorum. \EVERSE
\VERSE Cognoscetur Dominus judicia faciens ; in operibus manuum suarum comprehensus est peccator. \EVERSE
\VERSE Convertantur peccatores in infernum, omnes gentes quæ obliviscuntur Deum. \EVERSE
\VERSE Quoniam non in finem oblivio erit pauperis ; patientia pauperum non peribit in finem. \EVERSE
\VERSE Exsurge,  Domine ;  non confortetur homo :judicentur gentes in conspectu tuo. \EVERSE
\VERSE Constitue,  Domine,  legislatorem super eos, ut sciant gentes quoniam homines sunt.
}

\newcommand{\psalmixc}{
\VERSE Ut quid, Dómine, recessísti longe, * déspicis in opportunitátibus, in tribulatióne? \EVERSE
\VERSE Dum supérbit ímpius, incénditur pauper: * comprehendúntur in consíliis quibus cógitant. \EVERSE
\VERSE Quóniam laudátur peccátor in desidériis ánimæ suæ: * et iníquus benedícitur. \EVERSE
\VERSE Exacerbávit Dóminum peccátor, * secúndum multitúdinem iræ suæ non quæret. \EVERSE
\VERSE Non est Deus in conspéctu eius: * inquinátæ sunt viæ illíus in omni témpore. \EVERSE
\VERSE Auferúntur iudícia tua a fácie eius: * ómnium inimicórum suórum dominábitur. \EVERSE
\VERSE Dixit enim in corde suo: * Non movébor a generatióne in generatiónem sine malo. \EVERSE
\VERSE Cuius maledictióne os plenum est, et amaritúdine, et dolo: * sub lingua eius labor et dolor. \EVERSE
\VERSE Sedet in insídiis cum divítibus in occúltis: * ut interfíciat innocéntem. \EVERSE
\VERSE Óculi eius in páuperem respíciunt: * insidiátur in abscóndito, quasi leo in spelúnca sua. \EVERSE
\VERSE Insidiátur ut rápiat páuperem: * rápere páuperem, dum áttrahit eum. \EVERSE
\VERSE In láqueo suo humiliábit eum: * inclinábit se, et cadet, cum dominátus fúerit páuperum.\EVERSE
\VERSE Dixit enim in corde suo: Oblítus est Deus, * avértit fáciem suam ne vídeat in finem.
}

\newcommand{\psalmixd}{
\VERSE Exsúrge, Dómine Deus, exaltétur manus tua: * ne obliviscáris páuperum. \EVERSE
\VERSE Propter quid irritávit ímpius Deum? * dixit enim in corde suo: Non requíret.\EVERSE
\VERSE Vides quóniam tu labórem et dolórem consíderas: * ut tradas eos in manus tuas.\EVERSE
\VERSE Tibi derelíctus est pauper: * órphano tu eris adiútor.\EVERSE
\VERSE Cóntere bráchium peccatóris et malígni: * quærétur peccátum illíus, et non inveniétur.\EVERSE
\VERSE Dóminus regnábit in ætérnum, et in sæculum sæculi: * períbitis, Gentes, de terra illíus.\EVERSE
\VERSE Desidérium páuperum exaudívit Dóminus: * præparatiónem cordis eórum audívit auris tua.\EVERSE
\VERSE Iudicáre pupíllo et húmili, * ut non appónat ultra magnificáre se homo super terram.
}

\newcommand{\psalmx}{
\VERSE In finem. Psalmus David.\VERSE In Domino confido ;  quomodo dicitis animæ meæ :Transmigra in montem sicut passer ? \EVERSE
\VERSE Quoniam ecce peccatores intenderunt arcum ; paraverunt sagittas suas in pharetra, 
ut sagittent in obscuro rectos corde : \EVERSE
\VERSE quoniam quæ perfecisti destruxerunt ; justus autem,  quid fecit ? \EVERSE
\VERSE Dominus in templo sancto suo ; Dominus in cælo sedes ejus.
Oculi ejus in pauperem respiciunt ; 
palpebræ ejus interrogant filios hominum. \EVERSE
\VERSE Dominus interrogat justum et impium ; qui autem diligit iniquitatem,  odit animam suam. \EVERSE
\VERSE Pluet super peccatores laqueos ; ignis et sulphur,  et spiritus procellarum,  pars calicis eorum. \EVERSE
\VERSE Quoniam justus Dominus,  et justitias dilexit :æquitatem vidit vultus ejus.

}
\newcommand{\psalmxi}{
\VERSE In finem,  pro octava. Psalmus David.\VERSE Salvum me fac,  Domine,  quoniam defecit sanctus, quoniam diminutæ sunt veritates a filiis hominum. \EVERSE
\VERSE Vana locuti sunt unusquisque ad proximum suum ; labia dolosa,  in corde et corde locuti sunt. \EVERSE
\VERSE Disperdat Dominus universa labia dolosa, et linguam magniloquam. \EVERSE
\VERSE Qui dixerunt : Linguam nostram magnificabimus ; labia nostra a nobis sunt.
Quis noster dominus est ? \EVERSE
\VERSE Propter miseriam inopum,  et gemitum pauperum, nunc exsurgam,  dicit Dominus.
Ponam in salutari ; 
fiducialiter agam in eo. \EVERSE
\VERSE Eloquia Domini,  eloquia casta ;  argentum igne examinatum, probatum terræ,  purgatum septuplum. \EVERSE
\VERSE Tu,  Domine,  servabis nos, et custodies nos a generatione hac in æternum. \EVERSE
\VERSE In circuitu impii ambulant :secundum altitudinem tuam multiplicasti filios hominum.

}
\newcommand{\psalmxii}{
\VERSE In finem. Psalmus David.Usquequo,  Domine,  oblivisceris me in finem ?
usquequo avertis faciem tuam a me ? \EVERSE
\VERSE quamdiu ponam consilia in anima mea ; dolorem in corde meo per diem ? \EVERSE
\VERSE usquequo exaltabitur inimicus meus super me ?\VERSE Respice,  et exaudi me,  Domine Deus meus.Illumina oculos meos,  ne umquam obdormiam in morte ;  \EVERSE
\VERSE nequando dicat inimicus meus : Prævalui adversus eum.Qui tribulant me exsultabunt si motus fuero ;  \EVERSE
\VERSE ego autem in misericordia tua speravi.Exsultabit cor meum in salutari tuo.
Cantabo Domino qui bona tribuit mihi ; 
et psallam nomini Domini altissimi.

}
\newcommand{\psalmxiii}{
\VERSE In finem. Psalmus David.Dixit insipiens in corde suo : Non est Deus.
Corrupti sunt,  et abominabiles facti sunt in studiis suis ; 
non est qui faciat bonum,  non est usque ad unum. \EVERSE
\VERSE Dominus de cælo prospexit super filios hominum, ut videat si est intelligens,  aut requirens Deum. \EVERSE
\VERSE Omnes declinaverunt,  simul inutiles facti sunt.Non est qui faciat bonum,  non est usque ad unum.
Sepulchrum patens est guttur eorum ; 
linguis suis dolose agebant.
Venenum aspidum sub labiis eorum, 
quorum os maledictione et amaritudine plenum est ; 
veloces pedes eorum ad effundendum sanguinem.
Contritio et infelicitas in viis eorum, 
et viam pacis non cognoverunt ; 
non est timor Dei ante oculos eorum. \EVERSE
\VERSE Nonne cognoscent omnes qui operantur iniquitatem, qui devorant plebem meam sicut escam panis ? \EVERSE
\VERSE Dominum non invocaverunt ; illic trepidaverunt timore,  ubi non erat timor. \EVERSE
\VERSE Quoniam Dominus in generatione justa est :consilium inopis confudistis, 
quoniam Dominus spes ejus est. \EVERSE
\VERSE Quis dabit ex Sion salutare Israël ?Cum averterit Dominus captivitatem plebis suæ, 
exsultabit Jacob,  et lætabitur Israël.

}
\newcommand{\psalmxiv}{
\VERSE Psalmus David.Domine,  quis habitabit in tabernaculo tuo ?
aut quis requiescet in monte sancto tuo ? \EVERSE
\VERSE Qui ingreditur sine macula, et operatur justitiam ;  \EVERSE
\VERSE qui loquitur veritatem in corde suo :qui non egit dolum in lingua sua, 
nec fecit proximo suo malum, 
et opprobrium non accepit adversus proximos suos. \EVERSE
\VERSE Ad nihilum deductus est in conspectu ejus malignus ; timentes autem Dominum glorificat.
Qui jurat proximo suo,  et non decipit ;  \EVERSE
\VERSE qui pecuniam suam non dedit ad usuram, et munera super innocentem non accepit :
qui facit hæc non movebitur in æternum.

}
\newcommand{\psalmxv}{
\VERSE Tituli inscriptio,  ipsi David.Conserva me,  Domine,  quoniam speravi in te. \EVERSE
\VERSE Dixi Domino : Deus meus es tu, quoniam bonorum meorum non eges. \EVERSE
\VERSE Sanctis qui sunt in terra ejus, mirificavit omnes voluntates meas in eis. \EVERSE
\VERSE Multiplicatæ sunt infirmitates eorum :postea acceleraverunt.
Non congregabo conventicula eorum de sanguinibus, 
nec memor ero nominum eorum per labia mea. \EVERSE
\VERSE Dominus pars hæreditatis meæ,  et calicis mei :tu es qui restitues hæreditatem meam mihi. \EVERSE
\VERSE Funes ceciderunt mihi in præclaris ; etenim hæreditas mea præclara est mihi. \EVERSE
\VERSE Benedicam Dominum qui tribuit mihi intellectum ; insuper et usque ad noctem increpuerunt me renes mei. \EVERSE
\VERSE Providebam Dominum in conspectu meo semper :quoniam a dextris est mihi,  ne commovear. \EVERSE
\VERSE Propter hoc lætatum est cor meum,  et exsultavit lingua mea ; insuper et caro mea requiescet in spe. \EVERSE
\VERSE Quoniam non derelinques animam meam in inferno, nec dabis sanctum tuum videre corruptionem.
Notas mihi fecisti vias vitæ ; 
adimplebis me lætitia cum vultu tuo :
delectationes in dextera tua usque in finem.

}
\newcommand{\psalmxvi}{
\VERSE Oratio David.Exaudi,  Domine,  justitiam meam ; 
intende deprecationem meam.
Auribus percipe orationem meam, 
non in labiis dolosis. \EVERSE
\VERSE De vultu tuo judicium meum prodeat ; oculi tui videant æquitates. \EVERSE
\VERSE Probasti cor meum,  et visitasti nocte ; igne me examinasti,  et non est inventa in me iniquitas. \EVERSE
\VERSE Ut non loquatur os meum opera hominum :propter verba labiorum tuorum,  ego custodivi vias duras. \EVERSE
\VERSE Perfice gressus meos in semitis tuis, ut non moveantur vestigia mea. \EVERSE
\VERSE Ego clamavi,  quoniam exaudisti me,  Deus ; inclina aurem tuam mihi,  et exaudi verba mea. \EVERSE
\VERSE Mirifica misericordias tuas, qui salvos facis sperantes in te. \EVERSE
\VERSE A resistentibus dexteræ tuæ custodi meut pupillam oculi.
Sub umbra alarum tuarum protege me \EVERSE
\VERSE a facie impiorum qui me afflixerunt.Inimici mei animam meam circumdederunt ;  \EVERSE
\VERSE adipem suum concluserunt :os eorum locutum est superbiam. \EVERSE
\VERSE Projicientes me nunc circumdederunt me ; oculos suos statuerunt declinare in terram. \EVERSE
\VERSE Susceperunt me sicut leo paratus ad prædam, et sicut catulus leonis habitans in abditis. \EVERSE
\VERSE Exsurge,  Domine : præveni eum,  et supplanta eum :eripe animam meam ab impio ; 
frameam tuam 14 ab inimicis manus tuæ.
Domine,  a paucis de terra divide eos in vita eorum ; 
de absconditis tuis adimpletus est venter eorum.
Saturati sunt filiis, 
et dimiserunt reliquias suas parvulis suis. \EVERSE
\VERSE Ego autem in justitia apparebo conspectui tuo ; satiabor cum apparuerit gloria tua.

}
\newcommand{\psalmxviia}{
\VERSE In finem. Puero Domini David,  qui locutus est Domino verba cantici hujus,  in die qua eripuit eum Dominus de manu omnium inimicorum ejus,  et de manu Saul,  et dixit :\EVERSE
\VERSE Diligam te,  Domine,  fortitudo mea. Dominus firmamentum meum,  et refugium meum,  et liberator meus.Deus meus adjutor meus,  et sperabo in eum ; 
protector meus,  et cornu salutis meæ,  et susceptor meus. \EVERSE
\VERSE Laudans invocabo Dominum, et ab inimicis meis salvus ero. \EVERSE
\VERSE Circumdederunt me dolores mortis, et torrentes iniquitatis conturbaverunt me. \EVERSE
\VERSE Dolores inferni circumdederunt me ; præoccupaverunt me laquei mortis. \EVERSE
\VERSE In tribulatione mea invocavi Dominum, et ad Deum meum clamavi :
et exaudivit de templo sancto suo vocem meam ; 
et clamor meus in conspectu ejus introivit in aures ejus. \EVERSE
\VERSE Commota est,  et contremuit terra ; fundamenta montium conturbata sunt,  et commota sunt :
quoniam iratus est eis. \EVERSE
\VERSE Ascendit fumus in ira ejus, et ignis a facie ejus exarsit ; 
carbones succensi sunt ab eo. \EVERSE
\VERSE Inclinavit cælos,  et descendit, et caligo sub pedibus ejus. \EVERSE
\VERSE Et ascendit super cherubim,  et volavit ; volavit super pennas ventorum. \EVERSE
\VERSE Et posuit tenebras latibulum suum ; in circuitu ejus tabernaculum ejus, 
tenebrosa aqua in nubibus aëris. \EVERSE
\VERSE Præ fulgore in conspectu ejus nubes transierunt ; grando et carbones ignis. \EVERSE
\VERSE Et intonuit de cælo Dominus, et Altissimus dedit vocem suam :
grando et carbones ignis. \EVERSE
\VERSE Et misit sagittas suas,  et dissipavit eos ; fulgura multiplicavit,  et conturbavit eos. \EVERSE
\VERSE Et apparuerunt fontes aquarum, et revelata sunt fundamenta orbis terrarum, 
ab increpatione tua,  Domine, 
ab inspiratione spiritus iræ tuæ.}

\newcommand{\psalmxviib}{
\VERSE Misit de summo,  et accepit me ; et assumpsit me de aquis multis. \EVERSE
\VERSE Eripuit me de inimicis meis fortissimis,  et ab his qui oderunt me.Quoniam confortati sunt super me ;  \EVERSE
\VERSE prævenerunt me in die afflictionis meæ :et factus est Dominus protector meus. \EVERSE
\VERSE Et eduxit me in latitudinem ; salvum me fecit,  quoniam voluit me,  \EVERSE
\VERSE et retribuet mihi Dominus secundum justitiam meam, et secundum puritatem manuum mearum retribuet mihi : \EVERSE
\VERSE quia custodivi vias Domini, nec impie gessi a Deo meo ;  \EVERSE
\VERSE quoniam omnia judicia ejus in conspectu meo, et justitias ejus non repuli a me. \EVERSE
\VERSE Et ero immaculatus cum eo ; et observabo me ab iniquitate mea. \EVERSE
\VERSE Et retribuet mihi Dominus secundum justitiam meam, et secundum puritatem manuum mearum in conspectu oculorum ejus. \EVERSE
\VERSE Cum sancto sanctus eris, et cum viro innocente innocens eris,  \EVERSE
\VERSE et cum electo electus eris, et cum perverso perverteris. \EVERSE
\VERSE Quoniam tu populum humilem salvum facies, et oculos superborum humiliabis. \EVERSE
\VERSE Quoniam tu illuminas lucernam meam,  Domine ; Deus meus,  illumina tenebras meas. \EVERSE
\VERSE Quoniam in te eripiar a tentatione ; et in Deo meo transgrediar murum. \EVERSE
\VERSE Deus meus,  impolluta via ejus ; eloquia Domini igne examinata :
protector est omnium sperantium in se.

}
\newcommand{\psalmxviic}{
\VERSE Quoniam quis deus præter Dominum ?aut quis deus præter Deum nostrum ? \EVERSE
\VERSE Deus qui præcinxit me virtute, et posuit immaculatam viam meam ;  \EVERSE
\VERSE qui perfecit pedes meos tamquam cervorum, et super excelsa statuens me ;  \EVERSE
\VERSE qui docet manus meas ad prælium.Et posuisti,  ut arcum æreum,  brachia mea,  \EVERSE
\VERSE et dedisti mihi protectionem salutis tuæ :et dextera tua suscepit me, 
et disciplina tua correxit me in finem, 
et disciplina tua ipsa me docebit. \EVERSE
\VERSE Dilatasti gressus meos subtus me, et non sunt infirmata vestigia mea. \EVERSE
\VERSE Persequar inimicos meos,  et comprehendam illos ; et non convertar donec deficiant. \EVERSE
\VERSE Confringam illos,  nec poterunt stare ; cadent subtus pedes meos. \EVERSE
\VERSE Et præcinxisti me virtute ad bellum, et supplantasti insurgentes in me subtus me. \EVERSE
\VERSE Et inimicos meos dedisti mihi dorsum, et odientes me disperdidisti. \EVERSE
\VERSE Clamaverunt,  nec erat qui salvos faceret ; ad Dominum,  nec exaudivit eos. \EVERSE
\VERSE Et comminuam eos ut pulverem ante faciem venti ; ut lutum platearum delebo eos. \EVERSE
\VERSE Eripies me de contradictionibus populi ; constitues me in caput gentium. \EVERSE
\VERSE Populus quem non cognovi servivit mihi ; in auditu auris obedivit mihi. \EVERSE
\VERSE Filii alieni mentiti sunt mihi, filii alieni inveterati sunt, 
et claudicaverunt a semitis suis. \EVERSE
\VERSE Vivit Dominus,  et benedictus Deus meus, et exaltetur Deus salutis meæ. \EVERSE
\VERSE Deus qui das ndictas mihi, et subdis populos sub me ; 
liberator meus de inimicis meis iracundis. \EVERSE
\VERSE Et ab insurgentibus in me exaltabis me ; a viro iniquo eripies me. \EVERSE
\VERSE Propterea confitebor tibi in nationibus,  Domine, et nomini tuo psalmum dicam ;  \EVERSE
\VERSE magnificans salutes regis ejus, et faciens misericordiam christo suo David, 
et semini ejus usque in sæculum.

}
\newcommand{\psalmxviii}{
\VERSE In finem. Psalmus David.\VERSE Cæli enarrant gloriam Dei, et opera manuum ejus annuntiat firmamentum. \EVERSE
\VERSE Dies diei eructat verbum, et nox nocti indicat scientiam. \EVERSE
\VERSE Non sunt loquelæ,  neque sermones, quorum non audiantur voces eorum. \EVERSE
\VERSE In omnem terram exivit sonus eorum, et in fines orbis terræ verba eorum. \EVERSE
\VERSE In sole posuit tabernaculum suum ; et ipse tamquam sponsus procedens de thalamo suo.
Exsultavit ut gigas ad currendam viam ;  \EVERSE
\VERSE a summo cælo egressio ejus.Et occursus ejus usque ad summum ejus ; 
nec est qui se abscondat a calore ejus. \EVERSE
\VERSE Lex Domini immaculata,  convertens animas ; testimonium Domini fidele,  sapientiam præstans parvulis. \EVERSE
\VERSE Justitiæ Domini rectæ,  lætificantes corda ; præceptum Domini lucidum,  illuminans oculos. \EVERSE
\VERSE Timor Domini sanctus,  permanens in sæculum sæculi ; judicia Domini vera,  justificata in semetipsa,  \EVERSE
\VERSE desiderabilia super aurum et lapidem pretiosum multum, et dulciora super mel et favum. \EVERSE
\VERSE Etenim servus tuus custodit ea ; in custodiendis illis retributio multa. \EVERSE
\VERSE Delicta quis intelligit ?ab occultis meis munda me ;  \EVERSE
\VERSE et ab alienis parce servo tuo.Si mei non fuerint dominati,  tunc immaculatus ero, 
et emundabor a delicto maximo. \EVERSE
\VERSE Et erunt ut complaceant eloquia oris mei, et meditatio cordis mei in conspectu tuo semper.
Domine,  adjutor meus,  et redemptor meus.

}
\newcommand{\psalmxix}{
\VERSE In finem. Psalmus David.\VERSE Exaudiat te Dominus in die tribulationis ; protegat te nomen Dei Jacob. \EVERSE
\VERSE Mittat tibi auxilium de sancto, et de Sion tueatur te. \EVERSE
\VERSE Memor sit omnis sacrificii tui, et holocaustum tuum pingue fiat. \EVERSE
\VERSE Tribuat tibi secundum cor tuum, et omne consilium tuum confirmet. \EVERSE
\VERSE Lætabimur in salutari tuo ; et in nomine Dei nostri magnificabimur. \EVERSE
\VERSE Impleat Dominus omnes petitiones tuas ; nunc cognovi quoniam salvum fecit Dominus christum suum.
Exaudiet illum de cælo sancto suo, 
in potentatibus salus dexteræ ejus. \EVERSE
\VERSE Hi in curribus,  et hi in equis ; nos autem in nomine Domini Dei nostri invocabimus. \EVERSE
\VERSE Ipsi obligati sunt,  et ceciderunt ; nos autem surreximus,  et erecti sumus. \EVERSE
\VERSE Domine,  salvum fac regem, et exaudi nos in die qua invocaverimus te.

}
\newcommand{\psalmxx}{
\VERSE In finem. Psalmus David.\VERSE Domine,  in virtute tua lætabitur rex, et super salutare tuum exsultabit vehementer. \EVERSE
\VERSE Desiderium cordis ejus tribuisti ei, et voluntate labiorum ejus non fraudasti eum. \EVERSE
\VERSE Quoniam prævenisti eum in benedictionibus dulcedinis ; posuisti in capite ejus coronam de lapide pretioso. \EVERSE
\VERSE Vitam petiit a te,  et tribuisti ei longitudinem dierum, in sæculum,  et in sæculum sæculi. \EVERSE
\VERSE Magna est gloria ejus in salutari tuo ; gloriam et magnum decorem impones super eum. \EVERSE
\VERSE Quoniam dabis eum in benedictionem in sæculum sæculi ; lætificabis eum in gaudio cum vultu tuo. \EVERSE
\VERSE Quoniam rex sperat in Domino, et in misericordia Altissimi non commovebitur. \EVERSE
\VERSE Inveniatur manus tua omnibus inimicis tuis ; dextera tua inveniat omnes qui te oderunt. \EVERSE
\VERSE Pones eos ut clibanum ignis in tempore vultus tui :Dominus in ira sua conturbabit eos, 
et devorabit eos ignis. \EVERSE
\VERSE Fructum eorum de terra perdes, et semen eorum a filiis hominum,  \EVERSE
\VERSE quoniam declinaverunt in te mala ; cogitaverunt consilia quæ non potuerunt stabilire. \EVERSE
\VERSE Quoniam pones eos dorsum ; in reliquiis tuis præparabis vultum eorum. \EVERSE
\VERSE Exaltare,  Domine,  in virtute tua ; cantabimus et psallemus virtutes tuas.

}
\newcommand{\psalmxxi}{
\VERSE In finem,  pro susceptione matutina. Psalmus David.\VERSE Deus,  Deus meus,  respice in me : quare me dereliquisti ?longe a salute mea verba delictorum meorum. \EVERSE
\VERSE Deus meus,  clamabo per diem,  et non exaudies ; et nocte,  et non ad insipientiam mihi. \EVERSE
\VERSE Tu autem in sancto habitas,  laus Israël.\VERSE In te speraverunt patres nostri ; speraverunt,  et liberasti eos. \EVERSE
\VERSE Ad te clamaverunt,  et salvi facti sunt ; in te speraverunt,  et non sunt confusi. \EVERSE
\VERSE Ego autem sum vermis,  et non homo ; opprobrium hominum,  et abjectio plebis. \EVERSE
\VERSE Omnes videntes me deriserunt me ; locuti sunt labiis,  et moverunt caput. \EVERSE
\VERSE Speravit in Domino,  eripiat eum :salvum faciat eum,  quoniam vult eum. \EVERSE
\VERSE Quoniam tu es qui extraxisti me de ventre, spes mea ab uberibus matris meæ. \EVERSE
\VERSE In te projectus sum ex utero ; de ventre matris meæ Deus meus es tu : \EVERSE
\VERSE ne discesseris a me, quoniam tribulatio proxima est, 
quoniam non est qui adjuvet. \EVERSE
\VERSE Circumdederunt me vituli multi ; tauri pingues obsederunt me. \EVERSE
\VERSE Aperuerunt super me os suum, sicut leo rapiens et rugiens. \EVERSE
\VERSE Sicut aqua effusus sum, et dispersa sunt omnia ossa mea :
factum est cor meum tamquam cera liquescens in medio ventris mei. \EVERSE
\VERSE Aruit tamquam testa virtus mea, et lingua mea adhæsit faucibus meis :
et in pulverem mortis deduxisti me. \EVERSE
\VERSE Quoniam circumdederunt me canes multi ; concilium malignantium obsedit me.
Foderunt manus meas et pedes meos ;  \EVERSE
\VERSE dinumeraverunt omnia ossa mea.Ipsi vero consideraverunt et inspexerunt me. \EVERSE
\VERSE Diviserunt sibi vestimenta mea, et super vestem meam miserunt sortem. \EVERSE
\VERSE Tu autem,  Domine,  ne elongaveris auxilium tuum a me ; ad defensionem meam conspice. \EVERSE
\VERSE Erue a framea,  Deus,  animam meam, et de manu canis unicam meam. \EVERSE
\VERSE Salva me ex ore leonis, et a cornibus unicornium humilitatem meam. \EVERSE
\VERSE Narrabo nomen tuum fratribus meis ; in medio ecclesiæ laudabo te. \EVERSE
\VERSE Qui timetis Dominum,  laudate eum ; universum semen Jacob,  glorificate eum. \EVERSE
\VERSE Timeat eum omne semen Israël, quoniam non sprevit,  neque despexit deprecationem pauperis, 
nec avertit faciem suam a me :
et cum clamarem ad eum,  exaudivit me. \EVERSE
\VERSE Apud te laus mea in ecclesia magna ; vota mea reddam in conspectu timentium eum. \EVERSE
\VERSE Edent pauperes,  et saturabuntur, et laudabunt Dominum qui requirunt eum :
vivent corda eorum in sæculum sæculi. \EVERSE
\VERSE Reminiscentur et convertentur ad Dominum universi fines terræ ; et adorabunt in conspectu ejus universæ familiæ gentium : \EVERSE
\VERSE quoniam Domini est regnum, et ipse dominabitur gentium. \EVERSE
\VERSE Manducaverunt et adoraverunt omnes pingues terræ ; in conspectu ejus cadent omnes qui descendunt in terram. \EVERSE
\VERSE Et anima mea illi vivet ; et semen meum serviet ipsi. \EVERSE
\VERSE Annuntiabitur Domino generatio ventura ; et annuntiabunt cæli justitiam ejus
populo qui nascetur,  quem fecit Dominus.

}
\newcommand{\psalmxxii}{
\VERSE Psalmus David.Dominus regit me,  et nihil mihi deerit : \EVERSE
\VERSE in loco pascuæ,  ibi me collocavit.Super aquam refectionis educavit me ;  \EVERSE
\VERSE animam meam convertit.Deduxit me super semitas justitiæ
propter nomen suum. \EVERSE
\VERSE Nam etsi ambulavero in medio umbræ mortis, non timebo mala,  quoniam tu mecum es.
Virga tua,  et baculus tuus, 
ipsa me consolata sunt. \EVERSE
\VERSE Parasti in conspectu meo mensamadversus eos qui tribulant me ; 
impinguasti in oleo caput meum :
et calix meus inebrians,  quam præclarus est ! \EVERSE
\VERSE Et misericordia tua subsequetur meomnibus diebus vitæ meæ ; 
et ut inhabitem in domo Domini
in longitudinem dierum.

}
\newcommand{\psalmxxiii}{
\VERSE Prima sabbati. Psalmus David.Domini est terra,  et plenitudo ejus ; 
orbis terrarum,  et universi qui habitant in eo. \EVERSE
\VERSE Quia ipse super maria fundavit eum, et super flumina præparavit eum. \EVERSE
\VERSE Quis ascendet in montem Domini ?aut quis stabit in loco sancto ejus ? \EVERSE
\VERSE Innocens manibus et mundo corde, qui non accepit in vano animam suam, 
nec juravit in dolo proximo suo : \EVERSE
\VERSE hic accipiet benedictionem a Domino, et misericordiam a Deo salutari suo. \EVERSE
\VERSE Hæc est generatio quærentium eum, quærentium faciem Dei Jacob. \EVERSE
\VERSE Attollite portas,  principes,  vestras, et elevamini,  portæ æternales, 
et introibit rex gloriæ. \EVERSE
\VERSE Quis est iste rex gloriæ ?Dominus fortis et potens, 
Dominus potens in prælio. \EVERSE
\VERSE Attollite portas,  principes,  vestras, et elevamini,  portæ æternales, 
et introibit rex gloriæ. \EVERSE
\VERSE Quis est iste rex gloriæ ?Dominus virtutum ipse est rex gloriæ.

}
\newcommand{\psalmxxiv}{
\VERSE In finem. Psalmus David.Ad te,  Domine,  levavi animam meam : \EVERSE
\VERSE Deus meus,  in te confido ;  non erubescam.\VERSE Neque irrideant me inimici mei :etenim universi qui sustinent te,  non confundentur. \EVERSE
\VERSE Confundantur omnes iniqua agentes supervacue.Vias tuas,  Domine,  demonstra mihi, 
et semitas tuas edoce me. \EVERSE
\VERSE Dirige me in veritate tua,  et doce me, quia tu es Deus salvator meus, 
et te sustinui tota die. \EVERSE
\VERSE Reminiscere miserationum tuarum,  Domine, et misericordiarum tuarum quæ a sæculo sunt. \EVERSE
\VERSE Delicta juventutis meæ,  et ignorantias meas,  ne memineris.Secundum misericordiam tuam memento mei tu, 
propter bonitatem tuam,  Domine. \EVERSE
\VERSE Dulcis et rectus Dominus ; propter hoc legem dabit delinquentibus in via. \EVERSE
\VERSE Diriget mansuetos in judicio ; docebit mites vias suas. \EVERSE
\VERSE Universæ viæ Domini,  misericordia et veritas, requirentibus testamentum ejus et testimonia ejus. \EVERSE
\VERSE Propter nomen tuum,  Domine, propitiaberis peccato meo ;  multum est enim. \EVERSE
\VERSE Quis est homo qui timet Dominum ?legem statuit ei in via quam elegit. \EVERSE
\VERSE Anima ejus in bonis demorabitur, et semen ejus hæreditabit terram. \EVERSE
\VERSE Firmamentum est Dominus timentibus eum ; et testamentum ipsius ut manifestetur illis. \EVERSE
\VERSE Oculi mei semper ad Dominum, quoniam ipse evellet de laqueo pedes meos. \EVERSE
\VERSE Respice in me,  et miserere mei, quia unicus et pauper sum ego. \EVERSE
\VERSE Tribulationes cordis mei multiplicatæ sunt :de necessitatibus meis erue me. \EVERSE
\VERSE Vide humilitatem meam et laborem meum, et dimitte universa delicta mea. \EVERSE
\VERSE Respice inimicos meos,  quoniam multiplicati sunt, et odio iniquo oderunt me. \EVERSE
\VERSE Custodi animam meam,  et erue me :non erubescam,  quoniam speravi in te. \EVERSE
\VERSE Innocentes et recti adhæserunt mihi, quia sustinui te. \EVERSE
\VERSE Libera,  Deus,  Israëlex omnibus tribulationibus suis.

}
\newcommand{\psalmxxv}{
\VERSE In finem. Psalmus David.Judica me,  Domine,  quoniam ego in innocentia mea ingressus sum, 
et in Domino sperans non infirmabor. \EVERSE
\VERSE Proba me,  Domine,  et tenta me ; ure renes meos et cor meum. \EVERSE
\VERSE Quoniam misericordia tua ante oculos meos est, et complacui in veritate tua. \EVERSE
\VERSE Non sedi cum concilio vanitatis, et cum iniqua gerentibus non introibo. \EVERSE
\VERSE Odivi ecclesiam malignantium, et cum impiis non sedebo. \EVERSE
\VERSE Lavabo inter innocentes manus meas, et circumdabo altare tuum,  Domine : \EVERSE
\VERSE ut audiam vocem laudis, et enarrem universa mirabilia tua. \EVERSE
\VERSE Domine,  dilexi decorem domus tuæ, et locum habitationis gloriæ tuæ. \EVERSE
\VERSE Ne perdas cum impiis,  Deus,  animam meam, et cum viris sanguinum vitam meam : \EVERSE
\VERSE in quorum manibus iniquitates sunt ; dextera eorum repleta est muneribus. \EVERSE
\VERSE Ego autem in innocentia mea ingressus sum ; redime me,  et miserere mei. \EVERSE
\VERSE Pes meus stetit in directo ; in ecclesiis benedicam te,  Domine.

}
\newcommand{\psalmxxvi}{
\VERSE Psalmus David,  priusquam liniretur.Dominus illuminatio mea et salus mea : quem timebo ?
Dominus protector vitæ meæ :
a quo trepidabo ? \EVERSE
\VERSE Dum appropiant super me nocentes ut edant carnes meas, qui tribulant me inimici mei, 
ipsi infirmati sunt et ceciderunt. \EVERSE
\VERSE Si consistant adversum me castra,  non timebit cor meum ; si exsurgat adversum me prælium,  in hoc ego sperabo. \EVERSE
\VERSE Unam petii a Domino,  hanc requiram, ut inhabitem in domo Domini omnibus diebus vitæ meæ ; 
ut videam voluptatem Domini,  et visitem templum ejus. \EVERSE
\VERSE Quoniam abscondit me in tabernaculo suo ; in die malorum protexit me in abscondito tabernaculi sui. \EVERSE
\VERSE In petra exaltavit me, et nunc exaltavit caput meum super inimicos meos.
Circuivi,  et immolavi in tabernaculo ejus hostiam vociferationis ; 
cantabo,  et psalmum dicam Domino. \EVERSE
\VERSE Exaudi,  Domine,  vocem meam,  qua clamavi ad te ; miserere mei,  et exaudi me. \EVERSE
\VERSE Tibi dixit cor meum : Exquisivit te facies mea ; faciem tuam,  Domine,  requiram. \EVERSE
\VERSE Ne avertas faciem tuam a me ; ne declines in ira a servo tuo.
Adjutor meus esto ;  ne derelinquas me, 
neque despicias me,  Deus salutaris meus. \EVERSE
\VERSE Quoniam pater meus et mater mea dereliquerunt me ; Dominus autem assumpsit me. \EVERSE
\VERSE Legem pone mihi,  Domine,  in via tua, et dirige me in semitam rectam,  propter inimicos meos. \EVERSE
\VERSE Ne tradideris me in animas tribulantium me, quoniam insurrexerunt in me testes iniqui, 
et mentita est iniquitas sibi. \EVERSE
\VERSE Credo videre bona Domini in terra viventium.\VERSE Expecta Dominum,  viriliter age :et confortetur cor tuum,  et sustine Dominum.

}
\newcommand{\psalmxxvii}{
\VERSE Psalmus ipsi David.Ad te,  Domine,  clamabo ;  Deus meus,  ne sileas a me :
nequando taceas a me,  et assimilabor descendentibus in lacum. \EVERSE
\VERSE Exaudi,  Domine,  vocem deprecationis meæ dum oro ad te ; dum extollo manus meas ad templum sanctum tuum. \EVERSE
\VERSE Ne simul trahas me cum peccatoribus, et cum operantibus iniquitatem ne perdas me ; 
qui loquuntur pacem cum proximo suo, 
mala autem in cordibus eorum. \EVERSE
\VERSE Da illis secundum opera eorum, et secundum nequitiam adinventionum ipsorum.
Secundum opera manuum eorum tribue illis ; 
redde retributionem eorum ipsis. \EVERSE
\VERSE Quoniam non intellexerunt opera Domini, et in opera manuum ejus destrues illos, 
et non ædificabis eos. \EVERSE
\VERSE Benedictus Dominus, quoniam exaudivit vocem deprecationis meæ. \EVERSE
\VERSE Dominus adjutor meus et protector meus ; in ipso speravit cor meum,  et adjutus sum :
et refloruit caro mea, 
et ex voluntate mea confitebor ei. \EVERSE
\VERSE Dominus fortitudo plebis suæ, et protector salvationum christi sui est. \EVERSE
\VERSE Salvum fac populum tuum,  Domine,  et benedic hæreditati tuæ ; et rege eos,  et extolle illos usque in æternum.

}
\newcommand{\psalmxxviii}{
\VERSE Psalmus David,  in consummatione tabernaculi.Afferte Domino,  filii Dei, 
afferte Domino filios arietum. \EVERSE
\VERSE Afferte Domino gloriam et honorem ; afferte Domino gloriam nomini ejus ; 
adorate Dominum in atrio sancto ejus. \EVERSE
\VERSE Vox Domini super aquas ; Deus majestatis intonuit :
Dominus super aquas multas. \EVERSE
\VERSE Vox Domini in virtute ; vox Domini in magnificentia. \EVERSE
\VERSE Vox Domini confringentis cedros, et confringet Dominus cedros Libani : \EVERSE
\VERSE et comminuet eas,  tamquam vitulum Libani, et dilectus quemadmodum filius unicornium. \EVERSE
\VERSE Vox Domini intercidentis flammam ignis ; \VERSE vox Domini concutientis desertum :et commovebit Dominus desertum Cades. \EVERSE
\VERSE Vox Domini præparantis cervos :et revelabit condensa, 
et in templo ejus omnes dicent gloriam. \EVERSE
\VERSE Dominus diluvium inhabitare facit, et sedebit Dominus rex in æternum. \EVERSE
\VERSE Dominus virtutem populo suo dabit ; Dominus benedicet populo suo in pace.

}
\newcommand{\psalmxxix}{
\VERSE Psalmus cantici,  in dedicatione domus David.\VERSE Exaltabo te,  Domine,  quoniam suscepisti me, nec delectasti inimicos meos super me. \EVERSE
\VERSE Domine Deus meus,  clamavi ad te,  et sanasti me.\VERSE Domine,  eduxisti ab inferno animam meam ; salvasti me a descendentibus in lacum. \EVERSE
\VERSE Psallite Domino,  sancti ejus ; et confitemini memoriæ sanctitatis ejus. \EVERSE
\VERSE Quoniam ira in indignatione ejus, et vita in voluntate ejus :
ad vesperum demorabitur fletus, 
et ad matutinum lætitia. \EVERSE
\VERSE Ego autem dixi in abundantia mea :Non movebor in æternum. \EVERSE
\VERSE Domine,  in voluntate tua præstitisti decori meo virtutem ; avertisti faciem tuam a me,  et factus sum conturbatus. \EVERSE
\VERSE Ad te,  Domine,  clamabo, et ad Deum meum deprecabor. \EVERSE
\VERSE Quæ utilitas in sanguine meo, dum descendo in corruptionem ?
numquid confitebitur tibi pulvis, 
aut annuntiabit veritatem tuam ? \EVERSE
\VERSE Audivit Dominus,  et misertus est mei ; Dominus factus est adjutor meus. \EVERSE
\VERSE Convertisti planctum meum in gaudium mihi ; conscidisti saccum meum,  et circumdedisti me lætitia : \EVERSE
\VERSE ut cantet tibi gloria mea,  et non compungar.Domine Deus meus,  in æternum confitebor tibi.

}
\newcommand{\psalmxxx}{
\VERSE In finem. Psalmus David,  pro extasi.\VERSE In te,  Domine,  speravi ; non confundar in æternum :
in justitia tua libera me. \EVERSE
\VERSE Inclina ad me aurem tuam ; accelera ut eruas me.
Esto mihi in Deum protectorem, 
et in domum refugii,  ut salvum me facias : \EVERSE
\VERSE quoniam fortitudo mea et refugium meum es tu ; et propter nomen tuum deduces me et enutries me. \EVERSE
\VERSE Educes me de laqueo hoc quem absconderunt mihi, quoniam tu es protector meus. \EVERSE
\VERSE In manus tuas commendo spiritum meum ; redemisti me,  Domine Deus veritatis. \EVERSE
\VERSE Odisti observantes vanitates supervacue ; ego autem in Domino speravi. \EVERSE
\VERSE Exsultabo,  et lætabor in misericordia tua, quoniam respexisti humilitatem meam ; 
salvasti de necessitatibus animam meam. \EVERSE
\VERSE Nec conclusisti me in manibus inimici :statuisti in loco spatioso pedes meos. \EVERSE
\VERSE Miserere mei,  Domine,  quoniam tribulor ; conturbatus est in ira oculus meus,  anima mea,  et venter meus. \EVERSE
\VERSE Quoniam defecit in dolore vita mea, et anni mei in gemitibus.
Infirmata est in paupertate virtus mea, 
et ossa mea conturbata sunt. \EVERSE
\VERSE Super omnes inimicos meos factus sum opprobrium, et vicinis meis valde,  et timor notis meis ; 
qui videbant me foras fugerunt a me. \EVERSE
\VERSE Oblivioni datus sum,  tamquam mortuus a corde ; factus sum tamquam vas perditum : \EVERSE
\VERSE quoniam audivi vituperationem multorum commorantium in circuitu.In eo dum convenirent simul adversum me, 
accipere animam meam consiliati sunt. \EVERSE
\VERSE Ego autem in te speravi,  Domine ; dixi : Deus meus es tu ;  \EVERSE
\VERSE in manibus tuis sortes meæ :eripe me de manu inimicorum meorum,  et a persequentibus me. \EVERSE
\VERSE Illustra faciem tuam super servum tuum ; salvum me fac in misericordia tua. \EVERSE
\VERSE Domine,  non confundar,  quoniam invocavi te.Erubescant impii,  et deducantur in infernum ;  \EVERSE
\VERSE muta fiant labia dolosa, quæ loquuntur adversus justum iniquitatem, 
in superbia,  et in abusione. \EVERSE
\VERSE Quam magna multitudo dulcedinis tuæ,  Domine, quam abscondisti timentibus te ; 
perfecisti eis qui sperant in te in conspectu filiorum hominum ! \EVERSE
\VERSE Abscondes eos in abscondito faciei tuæ a conturbatione hominum ; proteges eos in tabernaculo tuo,  a contradictione linguarum. \EVERSE
\VERSE Benedictus Dominus, quoniam mirificavit misericordiam suam mihi in civitate munita. \EVERSE
\VERSE Ego autem dixi in excessu mentis meæ :Projectus sum a facie oculorum tuorum :
ideo exaudisti vocem orationis meæ,  dum clamarem ad te. \EVERSE
\VERSE Diligite Dominum,  omnes sancti ejus, quoniam veritatem requiret Dominus, 
et retribuet abundanter facientibus superbiam. \EVERSE
\VERSE Viriliter agite,  et confortetur cor vestrum, omnes qui speratis in Domino.

}
\newcommand{\psalmxxxi}{
\VERSE Ipsi David intellectus.Beati quorum remissæ sunt iniquitates, 
et quorum tecta sunt peccata. \EVERSE
\VERSE Beatus vir cui non imputavit Dominus peccatum, nec est in spiritu ejus dolus. \EVERSE
\VERSE Quoniam tacui,  inveteraverunt ossa mea, dum clamarem tota die. \EVERSE
\VERSE Quoniam die ac nocte gravata est super me manus tua, conversus sum in ærumna mea,  dum configitur spina. \EVERSE
\VERSE Delictum meum cognitum tibi feci, et injustitiam meam non abscondi.
Dixi : Confitebor adversum me injustitiam meam Domino ; 
et tu remisisti impietatem peccati mei. \EVERSE
\VERSE Pro hac orabit ad te omnis sanctusin tempore opportuno.
Verumtamen in diluvio aquarum multarum, 
ad eum non approximabunt. \EVERSE
\VERSE Tu es refugium meum a tribulatione quæ circumdedit me ; exsultatio mea,  erue me a circumdantibus me. \EVERSE
\VERSE Intellectum tibi dabo,  et instruam te in via hac qua gradieris ; firmabo super te oculos meos. \EVERSE
\VERSE Nolite fieri sicut equus et mulus, quibus non est intellectus.
In camo et freno maxillas eorum constringe, 
qui non approximant ad te. \EVERSE
\VERSE Multa flagella peccatoris ; sperantem autem in Domino misericordia circumdabit. \EVERSE
\VERSE Lætamini in Domino,  et exsultate,  justi ; et gloriamini,  omnes recti corde.

}
\newcommand{\psalmxxxii}{
\VERSE Psalmus David.Exsultate,  justi,  in Domino ; 
rectos decet collaudatio. \EVERSE
\VERSE Confitemini Domino in cithara ; in psalterio decem chordarum psallite illi. \EVERSE
\VERSE Cantate ei canticum novum ; bene psallite ei in vociferatione. \EVERSE
\VERSE Quia rectum est verbum Domini, et omnia opera ejus in fide. \EVERSE
\VERSE Diligit misericordiam et judicium ; misericordia Domini plena est terra. \EVERSE
\VERSE Verbo Domini cæli firmati sunt, et spiritu oris ejus omnis virtus eorum. \EVERSE
\VERSE Congregans sicut in utre aquas maris ; ponens in thesauris abyssos. \EVERSE
\VERSE Timeat Dominum omnis terra ; ab eo autem commoveantur omnes inhabitantes orbem. \EVERSE
\VERSE Quoniam ipse dixit,  et facta sunt ; ipse mandavit et creata sunt. \EVERSE
\VERSE Dominus dissipat consilia gentium ; reprobat autem cogitationes populorum, 
et reprobat consilia principum. \EVERSE
\VERSE Consilium autem Domini in æternum manet ; cogitationes cordis ejus in generatione et generationem. \EVERSE
\VERSE Beata gens cujus est Dominus Deus ejus ; populus quem elegit in hæreditatem sibi. \EVERSE
\VERSE De cælo respexit Dominus ; vidit omnes filios hominum. \EVERSE
\VERSE De præparato habitaculo suorespexit super omnes qui habitant terram : \EVERSE
\VERSE qui finxit sigillatim corda eorum ; qui intelligit omnia opera eorum. \EVERSE
\VERSE Non salvatur rex per multam virtutem, et gigas non salvabitur in multitudine virtutis suæ. \EVERSE
\VERSE Fallax equus ad salutem ; in abundantia autem virtutis suæ non salvabitur. \EVERSE
\VERSE Ecce oculi Domini super metuentes eum, et in eis qui sperant super misericordia ejus : \EVERSE
\VERSE ut eruat a morte animas eorum, et alat eos in fame. \EVERSE
\VERSE Anima nostra sustinet Dominum, quoniam adjutor et protector noster est. \EVERSE
\VERSE Quia in eo lætabitur cor nostrum, et in nomine sancto ejus speravimus. \EVERSE
\VERSE Fiat misericordia tua,  Domine,  super nos, quemadmodum speravimus in te.

}
\newcommand{\psalmxxxiii}{
\VERSE Davidi,  cum immutavit vultum suum coram Achimelech,  et dimisit eum,  et abiit.\VERSE Benedicam Dominum in omni tempore ; semper laus ejus in ore meo. \EVERSE
\VERSE In Domino laudabitur anima mea :audiant mansueti,  et lætentur. \EVERSE
\VERSE Magnificate Dominum mecum, et exaltemus nomen ejus in idipsum. \EVERSE
\VERSE Exquisivi Dominum,  et exaudivit me ; et ex omnibus tribulationibus meis eripuit me. \EVERSE
\VERSE Accedite ad eum,  et illuminamini ; et facies vestræ non confundentur. \EVERSE
\VERSE Iste pauper clamavit,  et Dominus exaudivit eum, et de omnibus tribulationibus ejus salvavit eum. \EVERSE
\VERSE Immittet angelus Domini in circuitu timentium eum, et eripiet eos. \EVERSE
\VERSE Gustate et videte quoniam suavis est Dominus ; beatus vir qui sperat in eo. \EVERSE
\VERSE Timete Dominum,  omnes sancti ejus, quoniam non est inopia timentibus eum. \EVERSE
\VERSE Divites eguerunt,  et esurierunt ; inquirentes autem Dominum non minuentur omni bono. \EVERSE
\VERSE Venite,  filii ;  audite me :timorem Domini docebo vos. \EVERSE
\VERSE Quis est homo qui vult vitam ; diligit dies videre bonos ? \EVERSE
\VERSE Prohibe linguam tuam a malo, et labia tua ne loquantur dolum. \EVERSE
\VERSE Diverte a malo,  et fac bonum ; inquire pacem,  et persequere eam. \EVERSE
\VERSE Oculi Domini super justos, et aures ejus in preces eorum. \EVERSE
\VERSE Vultus autem Domini super facientes mala, ut perdat de terra memoriam eorum. \EVERSE
\VERSE Clamaverunt justi,  et Dominus exaudivit eos ; et ex omnibus tribulationibus eorum liberavit eos. \EVERSE
\VERSE Juxta est Dominus iis qui tribulato sunt corde, et humiles spiritu salvabit. \EVERSE
\VERSE Multæ tribulationes justorum ; et de omnibus his liberabit eos Dominus. \EVERSE
\VERSE Custodit Dominus omnia ossa eorum :unum ex his non conteretur. \EVERSE
\VERSE Mors peccatorum pessima ; et qui oderunt justum delinquent. \EVERSE
\VERSE Redimet Dominus animas servorum suorum, et non delinquent omnes qui sperant in eo.

}
\newcommand{\psalmxxxiv}{
\VERSE Ipsi David.Judica,  Domine,  nocentes me ; 
expugna impugnantes me. \EVERSE
\VERSE Apprehende arma et scutum, et exsurge in adjutorium mihi. \EVERSE
\VERSE Effunde frameam,  et conclude adversus eos qui persequuntur me ; dic animæ meæ : Salus tua ego sum. \EVERSE
\VERSE Confundantur et revereantur quærentes animam meam ; avertantur retrorsum et confundantur cogitantes mihi mala. \EVERSE
\VERSE Fiant tamquam pulvis ante faciem venti, et angelus Domini coarctans eos. \EVERSE
\VERSE Fiat via illorum tenebræ et lubricum, et angelus Domini persequens eos. \EVERSE
\VERSE Quoniam gratis absconderunt mihi interitum laquei sui ;  supervacue exprobraverunt animam meam.\VERSE Veniat illi laqueus quem ignorat, et captio quam abscondit apprehendat eum, 
et in laqueum cadat in ipsum. \EVERSE
\VERSE Anima autem mea exsultabit in Domino, et delectabitur super salutari suo. \EVERSE
\VERSE Omnia ossa mea dicent :Domine,  quis similis tibi ?
eripiens inopem de manu fortiorum ejus ; 
egenum et pauperem a diripientibus eum. \EVERSE
\VERSE Surgentes testes iniqui, quæ ignorabam interrogabant me. \EVERSE
\VERSE Retribuebant mihi mala pro bonis, sterilitatem animæ meæ. \EVERSE
\VERSE Ego autem,  cum mihi molesti essent,  induebar cilicio ; humiliabam in jejunio animam meam, 
et oratio mea in sinu meo convertetur. \EVERSE
\VERSE Quasi proximum et quasi fratrem nostrum sic complacebam ; quasi lugens et contristatus sic humiliabar. \EVERSE
\VERSE Et adversum me lætati sunt,  et convenerunt ; congregata sunt super me flagella,  et ignoravi. \EVERSE
\VERSE Dissipati sunt,  nec compuncti ; tentaverunt me,  subsannaverunt me subsannatione ; 
frenduerunt super me dentibus suis. \EVERSE
\VERSE Domine,  quando respicies ?Restitue animam meam a malignitate eorum ; 
a leonibus unicam meam. \EVERSE
\VERSE Confitebor tibi in ecclesia magna ;  in populo gravi laudabo te.\VERSE Non supergaudeant mihi qui adversantur mihi inique, qui oderunt me gratis,  et annuunt oculis. \EVERSE
\VERSE Quoniam mihi quidem pacifice loquebantur ; et in iracundia terræ loquentes,  dolos cogitabant. \EVERSE
\VERSE Et dilataverunt super me os suum ; dixerunt : Euge,  euge ! viderunt oculi nostri. \EVERSE
\VERSE Vidisti,  Domine : ne sileas ; Domine,  ne discedas a me. \EVERSE
\VERSE Exsurge et intende judicio meo,  Deus meus ; et Dominus meus,  in causam meam. \EVERSE
\VERSE Judica me secundum justitiam tuam,  Domine Deus meus, et non supergaudeant mihi. \EVERSE
\VERSE Non dicant in cordibus suis : Euge,  euge,  animæ nostræ ; nec dicant : Devoravimus eum. \EVERSE
\VERSE Erubescant et revereantur simul qui gratulantur malis meis ; induantur confusione et reverentia qui magna loquuntur super me. \EVERSE
\VERSE Exsultent et lætentur qui volunt justitiam meam ; et dicant semper : Magnificetur Dominus,  qui volunt pacem servi ejus. \EVERSE
\VERSE Et lingua mea meditabitur justitiam tuam ; tota die laudem tuam.

}
\newcommand{\psalmxxxv}{
\VERSE In finem. Servo Domini ipsi David.\VERSE Dixit injustus ut delinquat in semetipso :non est timor Dei ante oculos ejus. \EVERSE
\VERSE Quoniam dolose egit in conspectu ejus, ut inveniatur iniquitas ejus ad odium. \EVERSE
\VERSE Verba oris ejus iniquitas,  et dolus ; noluit intelligere ut bene ageret. \EVERSE
\VERSE Iniquitatem meditatus est in cubili suo ; astitit omni viæ non bonæ :
malitiam autem non odivit. \EVERSE
\VERSE Domine,  in cælo misericordia tua, et veritas tua usque ad nubes. \EVERSE
\VERSE Justitia tua sicut montes Dei ; judicia tua abyssus multa.
Homines et jumenta salvabis,  Domine,  \EVERSE
\VERSE quemadmodum multiplicasti misericordiam tuam,  Deus.Filii autem hominum in tegmine alarum tuarum sperabunt. \EVERSE
\VERSE Inebriabuntur ab ubertate domus tuæ, et torrente voluptatis tuæ potabis eos : \EVERSE
\VERSE quoniam apud te est fons vitæ, et in lumine tuo videbimus lumen. \EVERSE
\VERSE Prætende misericordiam tuam scientibus te, et justitiam tuam his qui recto sunt corde. \EVERSE
\VERSE Non veniat mihi pes superbiæ, et manus peccatoris non moveat me. \EVERSE
\VERSE Ibi ceciderunt qui operantur iniquitatem ; expulsi sunt,  nec potuerunt stare.

}
\newcommand{\psalmxxxvi}{
\VERSE Psalmus ipsi David.Noli æmulari in malignantibus, 
neque zelaveris facientes iniquitatem : \EVERSE
\VERSE quoniam tamquam fœnum velociter arescent, et quemadmodum olera herbarum cito decident. \EVERSE
\VERSE Spera in Domino,  et fac bonitatem ; et inhabita terram,  et pasceris in divitiis ejus. \EVERSE
\VERSE Delectare in Domino, et dabit tibi petitiones cordis tui. \EVERSE
\VERSE Revela Domino viam tuam, et spera in eo,  et ipse faciet. \EVERSE
\VERSE Et educet quasi lumen justitiam tuam, et judicium tuum tamquam meridiem. \EVERSE
\VERSE Subditus esto Domino,  et ora eum.Noli æmulari in eo qui prosperatur in via sua ; 
in homine faciente injustitias. \EVERSE
\VERSE Desine ab ira,  et derelinque furorem ; noli æmulari ut maligneris. \EVERSE
\VERSE Quoniam qui malignantur exterminabuntur ; sustinentes autem Dominum,  ipsi hæreditabunt terram. \EVERSE
\VERSE Et adhuc pusillum,  et non erit peccator ; et quæres locum ejus,  et non invenies. \EVERSE
\VERSE Mansueti autem hæreditabunt terram, et delectabuntur in multitudine pacis. \EVERSE
\VERSE Observabit peccator justum, et stridebit super eum dentibus suis. \EVERSE
\VERSE Dominus autem irridebit eum, quoniam prospicit quod veniet dies ejus. \EVERSE
\VERSE Gladium evaginaverunt peccatores ; intenderunt arcum suum :
ut dejiciant pauperem et inopem, 
ut trucident rectos corde. \EVERSE
\VERSE Gladius eorum intret in corda ipsorum, et arcus eorum confringatur. \EVERSE
\VERSE Melius est modicum justo, super divitias peccatorum multas : \EVERSE
\VERSE quoniam brachia peccatorum conterentur :confirmat autem justos Dominus. \EVERSE
\VERSE Novit Dominus dies immaculatorum, et hæreditas eorum in æternum erit. \EVERSE
\VERSE Non confundentur in tempore malo, et in diebus famis saturabuntur : \EVERSE
\VERSE quia peccatores peribunt.Inimici vero Domini mox ut honorificati fuerint et exaltati, 
deficientes quemadmodum fumus deficient. \EVERSE
\VERSE Mutuabitur peccator,  et non solvet ; justus autem miseretur et tribuet : \EVERSE
\VERSE quia benedicentes ei hæreditabunt terram ; maledicentes autem ei disperibunt. \EVERSE
\VERSE Apud Dominum gressus hominis dirigentur, et viam ejus volet. \EVERSE
\VERSE Cum ceciderit,  non collidetur, quia Dominus supponit manum suam. \EVERSE
\VERSE Junior fui,  etenim senui ; et non vidi justum derelictum, 
nec semen ejus quærens panem. \EVERSE
\VERSE Tota die miseretur et commodat ; et semen illius in benedictione erit. \EVERSE
\VERSE Declina a malo,  et fac bonum, et inhabita in sæculum sæculi : \EVERSE
\VERSE quia Dominus amat judicium, et non derelinquet sanctos suos :
in æternum conservabuntur.
Injusti punientur, 
et semen impiorum peribit. \EVERSE
\VERSE Justi autem hæreditabunt terram, et inhabitabunt in sæculum sæculi super eam. \EVERSE
\VERSE Os justi meditabitur sapientiam, et lingua ejus loquetur judicium. \EVERSE
\VERSE Lex Dei ejus in corde ipsius, et non supplantabuntur gressus ejus. \EVERSE
\VERSE Considerat peccator justum, et quærit mortificare eum. \EVERSE
\VERSE Dominus autem non derelinquet eum in manibus ejus, nec damnabit eum cum judicabitur illi. \EVERSE
\VERSE Exspecta Dominum,  et custodi viam ejus, et exaltabit te ut hæreditate capias terram :
cum perierint peccatores,  videbis. \EVERSE
\VERSE Vidi impium superexaltatum, et elevatum sicut cedros Libani : \EVERSE
\VERSE et transivi,  et ecce non erat ; et quæsivi eum,  et non est inventus locus ejus. \EVERSE
\VERSE Custodi innocentiam,  et vide æquitatem, quoniam sunt reliquiæ homini pacifico. \EVERSE
\VERSE Injusti autem disperibunt simul ; reliquiæ impiorum interibunt. \EVERSE
\VERSE Salus autem justorum a Domino ; et protector eorum in tempore tribulationis. \EVERSE
\VERSE Et adjuvabit eos Dominus,  et liberabit eos ; et eruet eos a peccatoribus,  et salvabit eos, 
quia speraverunt in eo.

}
\newcommand{\psalmxxxvii}{
\VERSE Psalmus David,  in rememorationem de sabbato.\VERSE Domine,  ne in furore tuo arguas me, neque in ira tua corripias me : \EVERSE
\VERSE quoniam sagittæ tuæ infixæ sunt mihi, et confirmasti super me manum tuam. \EVERSE
\VERSE Non est sanitas in carne mea,  a facie iræ tuæ ; non est pax ossibus meis,  a facie peccatorum meorum : \EVERSE
\VERSE quoniam iniquitates meæ supergressæ sunt caput meum, et sicut onus grave gravatæ sunt super me. \EVERSE
\VERSE Putruerunt et corruptæ sunt cicatrices meæ, a facie insipientiæ meæ. \EVERSE
\VERSE Miser factus sum et curvatus sum usque in finem ; tota die contristatus ingrediebar. \EVERSE
\VERSE Quoniam lumbi mei impleti sunt illusionibus, et non est sanitas in carne mea. \EVERSE
\VERSE Afflictus sum,  et humiliatus sum nimis ; rugiebam a gemitu cordis mei. \EVERSE
\VERSE Domine,  ante te omne desiderium meum, et gemitus meus a te non est absconditus. \EVERSE
\VERSE Cor meum conturbatum est ; dereliquit me virtus mea,  et lumen oculorum meorum, 
et ipsum non est mecum. \EVERSE
\VERSE Amici mei et proximi mei adversum me appropinquaverunt,  et steterunt ; et qui juxta me erant,  de longe steterunt :
et vim faciebant qui quærebant animam meam. \EVERSE
\VERSE Et qui inquirebant mala mihi,  locuti sunt vanitates, et dolos tota die meditabantur. \EVERSE
\VERSE Ego autem,  tamquam surdus,  non audiebam ; et sicut mutus non aperiens os suum. \EVERSE
\VERSE Et factus sum sicut homo non audiens, et non habens in ore suo redargutiones. \EVERSE
\VERSE Quoniam in te,  Domine,  speravi ; tu exaudies me,  Domine Deus meus. \EVERSE
\VERSE Quia dixi : Nequando supergaudeant mihi inimici mei ; et dum commoventur pedes mei,  super me magna locuti sunt. \EVERSE
\VERSE Quoniam ego in flagella paratus sum, et dolor meus in conspectu meo semper. \EVERSE
\VERSE Quoniam iniquitatem meam annuntiabo, et cogitabo pro peccato meo. \EVERSE
\VERSE Inimici autem mei vivunt,  et confirmati sunt super me :et multiplicati sunt qui oderunt me inique. \EVERSE
\VERSE Qui retribuunt mala pro bonis detrahebant mihi, quoniam sequebar bonitatem. \EVERSE
\VERSE Ne derelinquas me,  Domine Deus meus ; ne discesseris a me. \EVERSE
\VERSE Intende in adjutorium meum, Domine Deus salutis meæ.

}
\newcommand{\psalmxxxviii}{
\VERSE In finem,  ipsi Idithun. Canticum David.\VERSE Dixi : Custodiam vias meas :ut non delinquam in lingua mea.
Posui ori meo custodiam, 
cum consisteret peccator adversum me. \EVERSE
\VERSE Obmutui,  et humiliatus sum,  et silui a bonis ; et dolor meus renovatus est. \EVERSE
\VERSE Concaluit cor meum intra me ; et in meditatione mea exardescet ignis. \EVERSE
\VERSE Locutus sum in lingua mea :Notum fac mihi,  Domine,  finem meum, 
et numerum dierum meorum quis est, 
ut sciam quid desit mihi. \EVERSE
\VERSE Ecce mensurabiles posuisti dies meos, et substantia mea tamquam nihilum ante te.
Verumtamen universa vanitas,  omnis homo vivens. \EVERSE
\VERSE Verumtamen in imagine pertransit homo ; sed et frustra conturbatur :
thesaurizat,  et ignorat cui congregabit ea. \EVERSE
\VERSE Et nunc quæ est exspectatio mea : nonne Dominus ?et substantia mea apud te est. \EVERSE
\VERSE Ab omnibus iniquitatibus meis erue me :opprobrium insipienti dedisti me. \EVERSE
\VERSE Obmutui,  et non aperui os meum, quoniam tu fecisti ;  \EVERSE
\VERSE amove a me plagas tuas.\VERSE A fortitudine manus tuæ ego defeci in increpationibus :propter iniquitatem corripuisti hominem.
Et tabescere fecisti sicut araneam animam ejus :
verumtamen vane conturbatur omnis homo. \EVERSE
\VERSE Exaudi orationem meam,  Domine,  et deprecationem meam ; auribus percipe lacrimas meas.
Ne sileas,  quoniam advena ego sum apud te, 
et peregrinus sicut omnes patres mei. \EVERSE
\VERSE Remitte mihi,  ut refrigererpriusquam abeam et amplius non ero.

}
\newcommand{\psalmxxxix}{
\VERSE In finem. Psalmus ipsi David.\VERSE Exspectans exspectavi Dominum, et intendit mihi. \EVERSE
\VERSE Et exaudivit preces meas, et eduxit me de lacu miseriæ et de luto fæcis.
Et statuit super petram pedes meos, 
et direxit gressus meos. \EVERSE
\VERSE Et immisit in os meum canticum novum, carmen Deo nostro.
Videbunt multi,  et timebunt, 
et sperabunt in Domino. \EVERSE
\VERSE Beatus vir cujus est nomen Domini spes ejus, et non respexit in vanitates et insanias falsas. \EVERSE
\VERSE Multa fecisti tu,  Domine Deus meus,  mirabilia tua ; et cogitationibus tuis non est qui similis sit tibi.
Annuntiavi et locutus sum :
multiplicati sunt super numerum. \EVERSE
\VERSE Sacrificium et oblationem noluisti ; aures autem perfecisti mihi.
Holocaustum et pro peccato non postulasti ;  \EVERSE
\VERSE tunc dixi : Ecce venio.In capite libri scriptum est de me,  \EVERSE
\VERSE ut facerem voluntatem tuam.Deus meus,  volui, 
et legem tuam in medio cordis mei. \EVERSE
\VERSE Annuntiavi justitiam tuam in ecclesia magna ; ecce labia mea non prohibebo : Domine,  tu scisti. \EVERSE
\VERSE Justitiam tuam non abscondi in corde meo ; veritatem tuam et salutare tuum dixi ; 
non abscondi misericordiam tuam et veritatem tuam a concilio multo. \EVERSE
\VERSE Tu autem,  Domine,  ne longe facias miserationes tuas a me ; misericordia tua et veritas tua semper susceperunt me. \EVERSE
\VERSE Quoniam circumdederunt me mala quorum non est numerus ; comprehenderunt me iniquitates meæ,  et non potui ut viderem.
Multiplicatæ sunt super capillos capitis mei, 
et cor meum dereliquit me. \EVERSE
\VERSE Complaceat tibi,  Domine,  ut eruas me ; Domine,  ad adjuvandum me respice. \EVERSE
\VERSE Confundantur et revereantur simul, qui quærunt animam meam ut auferant eam ; 
convertantur retrorsum et revereantur, 
qui volunt mihi mala. \EVERSE
\VERSE Ferant confestim confusionem suam, qui dicunt mihi : Euge,  euge ! \EVERSE
\VERSE Exsultent et lætentur super te omnes quærentes te ; et dicant semper : Magnificetur Dominus,  qui diligunt salutare tuum. \EVERSE
\VERSE Ego autem mendicus sum et pauper ; Dominus sollicitus est mei.
Adjutor meus et protector meus tu es ; 
Deus meus,  ne tardaveris.

}
\newcommand{\psalmxl}{
\VERSE In finem. Psalmus ipsi David.\VERSE Beatus qui intelligit super egenum et pauperem :in die mala liberabit eum Dominus. \EVERSE
\VERSE Dominus conservet eum,  et vivificet eum, et beatum faciat eum in terra, 
et non tradat eum in animam inimicorum ejus. \EVERSE
\VERSE Dominus opem ferat illi super lectum doloris ejus ; universum stratum ejus versasti in infirmitate ejus. \EVERSE
\VERSE Ego dixi : Domine,  miserere mei ; sana animam meam,  quia peccavi tibi. \EVERSE
\VERSE Inimici mei dixerunt mala mihi :Quando morietur,  et peribit nomen ejus ? \EVERSE
\VERSE Et si ingrediebatur ut videret,  vana loquebatur ; cor ejus congregavit iniquitatem sibi.
Egrediebatur foras et loquebatur. \EVERSE
\VERSE In idipsum adversum me susurrabant omnes inimici mei ; adversum me cogitabant mala mihi. \EVERSE
\VERSE Verbum iniquum constituerunt adversum me :Numquid qui dormit non adjiciet ut resurgat ? \EVERSE
\VERSE Etenim homo pacis meæ in quo speravi, qui edebat panes meos, 
magnificavit super me supplantationem. \EVERSE
\VERSE Tu autem,  Domine,  miserere mei, et resuscita me ;  et retribuam eis. \EVERSE
\VERSE In hoc cognovi quoniam voluisti me, quoniam non gaudebit inimicus meus super me. \EVERSE
\VERSE Me autem propter innocentiam suscepisti ; et confirmasti me in conspectu tuo in æternum. \EVERSE
\VERSE Benedictus Dominus Deus Israëla sæculo et usque in sæculum. Fiat,  fiat.

}
\newcommand{\psalmxli}{
\VERSE In finem. Intellectus filiis Core.\VERSE Quemadmodum desiderat cervus ad fontes aquarum, ita desiderat anima mea ad te,  Deus. \EVERSE
\VERSE Sitivit anima mea ad Deum fortem,  vivum ; quando veniam,  et apparebo ante faciem Dei ? \EVERSE
\VERSE Fuerunt mihi lacrimæ meæ panes die ac nocte, dum dicitur mihi quotidie : Ubi est Deus tuus ? \EVERSE
\VERSE Hæc recordatus sum,  et effudi in me animam meam, quoniam transibo in locum tabernaculi admirabilis,  usque ad domum Dei, 
in voce exsultationis et confessionis,  sonus epulantis. \EVERSE
\VERSE Quare tristis es,  anima mea ?et quare conturbas me ?
Spera in Deo,  quoniam adhuc confitebor illi, 
salutare vultus mei,  \EVERSE
\VERSE et Deus meus.Ad meipsum anima mea conturbata est :
propterea memor ero tui de terra Jordanis et Hermoniim a monte modico. \EVERSE
\VERSE Abyssus abyssum invocat,  in voce cataractarum tuarum ; omnia excelsa tua,  et fluctus tui super me transierunt. \EVERSE
\VERSE In die mandavit Dominus misericordiam suam, et nocte canticum ejus ; 
apud me oratio Deo vitæ meæ. \EVERSE
\VERSE Dicam Deo : Susceptor meus es ; quare oblitus es mei ?
et quare contristatus incedo,  dum affligit me inimicus ? \EVERSE
\VERSE Dum confringuntur ossa mea, exprobraverunt mihi qui tribulant me inimici mei, 
dum dicunt mihi per singulos dies : Ubi est Deus tuus ? \EVERSE
\VERSE Quare tristis es,  anima mea ?et quare conturbas me ?
Spera in Deo,  quoniam adhuc confitebor illi, 
salutare vultus mei,  et Deus meus.

}
\newcommand{\psalmxlii}{
\VERSE Psalmus David.Judica me,  Deus,  et discerne causam meam de gente non sancta :
ab homine iniquo et doloso erue me. \EVERSE
\VERSE Quia tu es,  Deus,  fortitudo mea : quare me repulisti ?et quare tristis incedo,  dum affligit me inimicus ? \EVERSE
\VERSE Emitte lucem tuam et veritatem tuam :ipsa me deduxerunt,  et adduxerunt
in montem sanctum tuum,  et in tabernacula tua. \EVERSE
\VERSE Et introibo ad altare Dei, ad Deum qui lætificat juventutem meam.
Confitebor tibi in cithara,  Deus,  Deus meus. \EVERSE
\VERSE Quare tristis es,  anima mea ?et quare conturbas me ?
Spera in Deo,  quoniam adhuc confitebor illi, 
salutare vultus mei,  et Deus meus.

}
\newcommand{\psalmxliii}{
\VERSE In finem. Filiis Core ad intellectum.\VERSE Deus,  auribus nostris audivimus, patres nostri annuntiaverunt nobis, 
opus quod operatus es in diebus eorum, 
et in diebus antiquis. \EVERSE
\VERSE Manus tua gentes disperdidit,  et plantasti eos ; afflixisti populos,  et expulisti eos. \EVERSE
\VERSE Nec enim in gladio suo possederunt terram, et brachium eorum non salvavit eos :
sed dextera tua et brachium tuum, 
et illuminatio vultus tui,  quoniam complacuisti in eis. \EVERSE
\VERSE Tu es ipse rex meus et Deus meus, qui mandas salutes Jacob. \EVERSE
\VERSE In te inimicos nostros ventilabimus cornu, et in nomine tuo spernemus insurgentes in nobis. \EVERSE
\VERSE Non enim in arcu meo sperabo, et gladius meus non salvabit me : \EVERSE
\VERSE salvasti enim nos de affligentibus nos, et odientes nos confudisti. \EVERSE
\VERSE In Deo laudabimur tota die, et in nomine tuo confitebimur in sæculum. \EVERSE
\VERSE Nunc autem repulisti et confudisti nos, et non egredieris,  Deus,  in virtutibus nostris. \EVERSE
\VERSE Avertisti nos retrorsum post inimicos nostros, et qui oderunt nos diripiebant sibi. \EVERSE
\VERSE Dedisti nos tamquam oves escarum, et in gentibus dispersisti nos. \EVERSE
\VERSE Vendidisti populum tuum sine pretio, et non fuit multitudo in commutationibus eorum. \EVERSE
\VERSE Posuisti nos opprobrium vicinis nostris ; subsannationem et derisum his qui sunt in circuitu nostro. \EVERSE
\VERSE Posuisti nos in similitudinem gentibus ; commotionem capitis in populis. \EVERSE
\VERSE Tota die verecundia mea contra me est, et confusio faciei meæ cooperuit me : \EVERSE
\VERSE a voce exprobrantis et obloquentis, a facie inimici et persequentis. \EVERSE
\VERSE Hæc omnia venerunt super nos ;  nec obliti sumus te, et inique non egimus in testamento tuo. \EVERSE
\VERSE Et non recessit retro cor nostrum ; et declinasti semitas nostras a via tua : \EVERSE
\VERSE quoniam humiliasti nos in loco afflictionis, et cooperuit nos umbra mortis. \EVERSE
\VERSE Si obliti sumus nomen Dei nostri, et si expandimus manus nostras ad deum alienum,  \EVERSE
\VERSE nonne Deus requiret ista ?ipse enim novit abscondita cordis.
Quoniam propter te mortificamur tota die ; 
æstimati sumus sicut oves occisionis. \EVERSE
\VERSE Exsurge ;  quare obdormis,  Domine ?exsurge,  et ne repellas in finem. \EVERSE
\VERSE Quare faciem tuam avertis ?oblivisceris inopiæ nostræ et tribulationis nostræ ? \EVERSE
\VERSE Quoniam humiliata est in pulvere anima nostra ; conglutinatus est in terra venter noster. \EVERSE
\VERSE Exsurge,  Domine,  adjuva nos, et redime nos propter nomen tuum.

}
\newcommand{\psalmxliv}{
\VERSE In finem,  pro iis qui commutabuntur. Filiis Core,  ad intellectum. Canticum pro dilecto.\VERSE Eructavit cor meum verbum bonum :dico ego opera mea regi.
Lingua mea calamus scribæ
velociter scribentis. \EVERSE
\VERSE Speciosus forma præ filiis hominum, diffusa est gratia in labiis tuis :
propterea benedixit te Deus in æternum. \EVERSE
\VERSE Accingere gladio tuo super femur tuum,  potentissime.\VERSE Specie tua et pulchritudine tuaintende,  prospere procede,  et regna, 
propter veritatem,  et mansuetudinem,  et justitiam ; 
et deducet te mirabiliter dextera tua. \EVERSE
\VERSE Sagittæ tuæ acutæ :populi sub te cadent, 
in corda inimicorum regis. \EVERSE
\VERSE Sedes tua,  Deus,  in sæculum sæculi ; virga directionis virga regni tui. \EVERSE
\VERSE Dilexisti justitiam,  et odisti iniquitatem ; propterea unxit te Deus,  Deus tuus, 
oleo lætitiæ,  præ consortibus tuis. \EVERSE
\VERSE Myrrha,  et gutta,  et casia a vestimentis tuis, a domibus eburneis ;  ex quibus delectaverunt te \EVERSE
\VERSE filiæ regum in honore tuo.Astitit regina a dextris tuis
in vestitu deaurato,  circumdata varietate. \EVERSE
\VERSE Audi,  filia,  et vide,  et inclina aurem tuam ; et obliviscere populum tuum,  et domum patris tui. \EVERSE
\VERSE Et concupiscet rex decorem tuum, quoniam ipse est Dominus Deus tuus,  et adorabunt eum. \EVERSE
\VERSE Et filiæ Tyri in muneribus vultum tuum deprecabuntur ; omnes divites plebis. \EVERSE
\VERSE Omnis gloria ejus filiæ regis ab intus, in fimbriis aureis,  \EVERSE
\VERSE circumamicta varietatibus.Adducentur regi virgines post eam ; 
proximæ ejus afferentur tibi. \EVERSE
\VERSE Afferentur in lætitia et exsultatione ; adducentur in templum regis. \EVERSE
\VERSE Pro patribus tuis nati sunt tibi filii ; constitues eos principes super omnem terram. \EVERSE
\VERSE Memores erunt nominis tui in omni generatione et generationem :propterea populi confitebuntur tibi in æternum,  et in sæculum sæculi.

}
\newcommand{\psalmxlv}{
\VERSE In finem,  filiis Core,  pro arcanis. Psalmus.\VERSE Deus noster refugium et virtus ; adjutor in tribulationibus quæ invenerunt nos nimis. \EVERSE
\VERSE Propterea non timebimus dum turbabitur terra, et transferentur montes in cor maris. \EVERSE
\VERSE Sonuerunt,  et turbatæ sunt aquæ eorum ; conturbati sunt montes in fortitudine ejus. \EVERSE
\VERSE Fluminis impetus lætificat civitatem Dei :sanctificavit tabernaculum suum Altissimus. \EVERSE
\VERSE Deus in medio ejus,  non commovebitur ; adjuvabit eam Deus mane diluculo. \EVERSE
\VERSE Conturbatæ sunt gentes,  et inclinata sunt regna :dedit vocem suam,  mota est terra. \EVERSE
\VERSE Dominus virtutum nobiscum ; susceptor noster Deus Jacob. \EVERSE
\VERSE Venite,  et videte opera Domini, quæ posuit prodigia super terram,  \EVERSE
\VERSE auferens bella usque ad finem terræ.Arcum conteret,  et confringet arma, 
et scuta comburet igni. \EVERSE
\VERSE Vacate,  et videte quoniam ego sum Deus ; exaltabor in gentibus,  et exaltabor in terra. \EVERSE
\VERSE Dominus virtutum nobiscum ; susceptor noster Deus Jacob.

}
\newcommand{\psalmxlvi}{
\VERSE In finem,  pro filiis Core. Psalmus.\VERSE Omnes gentes,  plaudite manibus ; jubilate Deo in voce exsultationis : \EVERSE
\VERSE quoniam Dominus excelsus,  terribilis, rex magnus super omnem terram. \EVERSE
\VERSE Subjecit populos nobis, et gentes sub pedibus nostris. \EVERSE
\VERSE Elegit nobis hæreditatem suam ; speciem Jacob quam dilexit. \EVERSE
\VERSE Ascendit Deus in jubilo, et Dominus in voce tubæ. \EVERSE
\VERSE Psallite Deo nostro,  psallite ; psallite regi nostro,  psallite : \EVERSE
\VERSE quoniam rex omnis terræ Deus, psallite sapienter. \EVERSE
\VERSE Regnabit Deus super gentes ; Deus sedet super sedem sanctam suam. \EVERSE
\VERSE Principes populorum congregati sunt cum Deo Abraham, quoniam dii fortes terræ vehementer elevati sunt.

}
\newcommand{\psalmxlvii}{
\VERSE Psalmus cantici. Filiis Core,  secunda sabbati.\VERSE Magnus Dominus et laudabilis nimis, in civitate Dei nostri,  in monte sancto ejus. \EVERSE
\VERSE Fundatur exsultatione universæ terræ mons Sion ; latera aquilonis,  civitas regis magni. \EVERSE
\VERSE Deus in domibus ejus cognosceturcum suscipiet eam. \EVERSE
\VERSE Quoniam ecce reges terræ congregati sunt ; convenerunt in unum. \EVERSE
\VERSE Ipsi videntes,  sic admirati sunt, conturbati sunt,  commoti sunt. \EVERSE
\VERSE Tremor apprehendit eos ; ibi dolores ut parturientis : \EVERSE
\VERSE in spiritu vehementi conteres naves Tharsis.\VERSE Sicut audivimus,  sic vidimus, in civitate Domini virtutum,  in civitate Dei nostri :
Deus fundavit eam in æternum. \EVERSE
\VERSE Suscepimus,  Deus,  misericordiam tuamin medio templi tui. \EVERSE
\VERSE Secundum nomen tuum,  Deus, sic et laus tua in fines terræ ; 
justitia plena est dextera tua. \EVERSE
\VERSE Lætetur mons Sion, et exsultent filiæ Judæ, 
propter judicia tua,  Domine. \EVERSE
\VERSE Circumdate Sion,  et complectimini eam ; narrate in turribus ejus. \EVERSE
\VERSE Ponite corda vestra in virtute ejus, et distribuite domos ejus,  ut enarretis in progenie altera. \EVERSE
\VERSE Quoniam hic est Deus, Deus noster in æternum,  et in sæculum sæculi :
ipse reget nos in sæcula.

}
\newcommand{\psalmxlviii}{
\VERSE In finem,  filiis Core. Psalmus.\VERSE Audite hæc,  omnes gentes ; auribus percipite,  omnes qui habitatis orbem : \EVERSE
\VERSE quique terrigenæ et filii hominum, simul in unum dives et pauper. \EVERSE
\VERSE Os meum loquetur sapientiam, et meditatio cordis mei prudentiam. \EVERSE
\VERSE Inclinabo in parabolam aurem meam ; aperiam in psalterio propositionem meam. \EVERSE
\VERSE Cur timebo in die mala ?iniquitas calcanei mei circumdabit me. \EVERSE
\VERSE Qui confidunt in virtute sua, et in multitudine divitiarum suarum,  gloriantur. \EVERSE
\VERSE Frater non redimit,  redimet homo :non dabit Deo placationem suam,  \EVERSE
\VERSE et pretium redemptionis animæ suæ.Et laborabit in æternum ;  \EVERSE
\VERSE et vivet adhuc in finem.\VERSE Non videbit interitum, cum viderit sapientes morientes :
simul insipiens et stultus peribunt.
Et relinquent alienis divitias suas,  \EVERSE
\VERSE et sepulchra eorum domus illorum in æternum ; tabernacula eorum in progenie et progenie :
vocaverunt nomina sua in terris suis. \EVERSE
\VERSE Et homo,  cum in honore esset,  non intellexit.Comparatus est jumentis insipientibus, 
et similis factus est illis. \EVERSE
\VERSE Hæc via illorum scandalum ipsis ; et postea in ore suo complacebunt. \EVERSE
\VERSE Sicut oves in inferno positi sunt :mors depascet eos.
Et dominabuntur eorum justi in matutino ; 
et auxilium eorum veterascet in inferno a gloria eorum. \EVERSE
\VERSE Verumtamen Deus redimet animam meam de manu inferi, cum acceperit me. \EVERSE
\VERSE Ne timueris cum dives factus fuerit homo, et cum multiplicata fuerit gloria domus ejus : \EVERSE
\VERSE quoniam,  cum interierit,  non sumet omnia, neque descendet cum eo gloria ejus. \EVERSE
\VERSE Quia anima ejus in vita ipsius benedicetur ; confitebitur tibi cum benefeceris ei. \EVERSE
\VERSE Introibit usque in progenies patrum suorum ; et usque in æternum non videbit lumen. \EVERSE
\VERSE Homo,  cum in honore esset,  non intellexit.Comparatus est jumentis insipientibus, 
et similis factus est illis.

}
\newcommand{\psalmxlix}{
\VERSE Psalmus Asaph.Deus deorum Dominus locutus est, 
et vocavit terram a solis ortu usque ad occasum. \EVERSE
\VERSE Ex Sion species decoris ejus :\VERSE Deus manifeste veniet ; Deus noster,  et non silebit.
Ignis in conspectu ejus exardescet ; 
et in circuitu ejus tempestas valida. \EVERSE
\VERSE Advocabit cælum desursum,  et terram, discernere populum suum. \EVERSE
\VERSE Congregate illi sanctos ejus, qui ordinant testamentum ejus super sacrificia. \EVERSE
\VERSE Et annuntiabunt cæli justitiam ejus, quoniam Deus judex est. \EVERSE
\VERSE Audi,  populus meus,  et loquar ; Israël,  et testificabor tibi :
Deus,  Deus tuus ego sum. \EVERSE
\VERSE Non in sacrificiis tuis arguam te ; holocausta autem tua in conspectu meo sunt semper. \EVERSE
\VERSE Non accipiam de domo tua vitulos, neque de gregibus tuis hircos : \EVERSE
\VERSE quoniam meæ sunt omnes feræ silvarum, jumenta in montibus,  et boves. \EVERSE
\VERSE Cognovi omnia volatilia cæli, et pulchritudo agri mecum est. \EVERSE
\VERSE Si esuriero,  non dicam tibi :meus est enim orbis terræ et plenitudo ejus. \EVERSE
\VERSE Numquid manducabo carnes taurorum ?aut sanguinem hircorum potabo ? \EVERSE
\VERSE Immola Deo sacrificium laudis, et redde Altissimo vota tua. \EVERSE
\VERSE Et invoca me in die tribulationis :eruam te,  et honorificabis me. \EVERSE
\VERSE Peccatori autem dixit Deus : Quare tu enarras justitias meas ?et assumis testamentum meum per os tuum ? \EVERSE
\VERSE Tu vero odisti disciplinam, et projecisti sermones meos retrorsum. \EVERSE
\VERSE Si videbas furem,  currebas cum eo ; et cum adulteris portionem tuam ponebas. \EVERSE
\VERSE Os tuum abundavit malitia, et lingua tua concinnabat dolos. \EVERSE
\VERSE Sedens adversus fratrem tuum loquebaris, et adversus filium matris tuæ ponebas scandalum. \EVERSE
\VERSE Hæc fecisti,  et tacui.Existimasti inique quod ero tui similis :
arguam te,  et statuam contra faciem tuam. \EVERSE
\VERSE Intelligite hæc,  qui obliviscimini Deum, nequando rapiat,  et non sit qui eripiat. \EVERSE
\VERSE Sacrificium laudis honorificabit me, et illic iter quo ostendam illi salutare Dei.

}
\newcommand{\psalml}{
\VERSE In finem. Psalmus David, \VERSE cum venit ad eum Nathan propheta,  quando intravit ad Bethsabee.\VERSE Miserere mei,  Deus,  secundum magnam misericordiam tuam ; et secundum multitudinem miserationum tuarum,  dele iniquitatem meam. \EVERSE
\VERSE Amplius lava me ab iniquitate mea, et a peccato meo munda me. \EVERSE
\VERSE Quoniam iniquitatem meam ego cognosco, et peccatum meum contra me est semper. \EVERSE
\VERSE Tibi soli peccavi,  et malum coram te feci ; ut justificeris in sermonibus tuis, 
et vincas cum judicaris. \EVERSE
\VERSE Ecce enim in iniquitatibus conceptus sum, et in peccatis concepit me mater mea. \EVERSE
\VERSE Ecce enim veritatem dilexisti ; incerta et occulta sapientiæ tuæ manifestasti mihi. \EVERSE
\VERSE Asperges me hyssopo,  et mundabor ; lavabis me,  et super nivem dealbabor. \EVERSE
\VERSE Auditui meo dabis gaudium et lætitiam, et exsultabunt ossa humiliata. \EVERSE
\VERSE Averte faciem tuam a peccatis meis, et omnes iniquitates meas dele. \EVERSE
\VERSE Cor mundum crea in me,  Deus, et spiritum rectum innova in visceribus meis. \EVERSE
\VERSE Ne projicias me a facie tua, et spiritum sanctum tuum ne auferas a me. \EVERSE
\VERSE Redde mihi lætitiam salutaris tui, et spiritu principali confirma me. \EVERSE
\VERSE Docebo iniquos vias tuas, et impii ad te convertentur. \EVERSE
\VERSE Libera me de sanguinibus,  Deus,  Deus salutis meæ, et exsultabit lingua mea justitiam tuam. \EVERSE
\VERSE Domine,  labia mea aperies, et os meum annuntiabit laudem tuam. \EVERSE
\VERSE Quoniam si voluisses sacrificium,  dedissem utique ; holocaustis non delectaberis. \EVERSE
\VERSE Sacrificium Deo spiritus contribulatus ; cor contritum et humiliatum,  Deus,  non despicies. \EVERSE
\VERSE Benigne fac,  Domine,  in bona voluntate tua Sion, ut ædificentur muri Jerusalem. \EVERSE
\VERSE Tunc acceptabis sacrificium justitiæ,  oblationes et holocausta ; tunc imponent super altare tuum vitulos.

}
\newcommand{\psalmli}{
\VERSE In finem. Intellectus David, \VERSE cum venit Doëg Idumæus,  et nuntiavit Sauli : Venit David in domum Achimelech.\VERSE Quid gloriaris in malitia, qui potens es in iniquitate ? \EVERSE
\VERSE Tota die injustitiam cogitavit lingua tua ; sicut novacula acuta fecisti dolum. \EVERSE
\VERSE Dilexisti malitiam super benignitatem ; iniquitatem magis quam loqui æquitatem. \EVERSE
\VERSE Dilexisti omnia verba præcipitationis ; lingua dolosa. \EVERSE
\VERSE Propterea Deus destruet te in finem ; evellet te,  et emigrabit te de tabernaculo tuo, 
et radicem tuam de terra viventium. \EVERSE
\VERSE Videbunt justi,  et timebunt ; et super eum ridebunt,  et dicent : \EVERSE
\VERSE Ecce homo qui non posuit Deum adjutorem suum ; sed speravit in multitudine divitiarum suarum, 
et prævaluit in vanitate sua. \EVERSE
\VERSE Ego autem,  sicut oliva fructifera in domo Dei ; speravi in misericordia Dei,  in æternum et in sæculum sæculi. \EVERSE
\VERSE Confitebor tibi in sæculum,  quia fecisti ; et exspectabo nomen tuum, 
quoniam bonum est in conspectu sanctorum tuorum.

}
\newcommand{\psalmlii}{
\VERSE In finem,  pro Maëleth intelligentiæ David.Dixit insipiens in corde suo : Non est Deus. \EVERSE
\VERSE Corrupti sunt,  et abominabiles facti sunt in iniquitatibus ; non est qui faciat bonum. \EVERSE
\VERSE Deus de cælo prospexit super filios hominum, ut videat si est intelligens,  aut requirens Deum. \EVERSE
\VERSE Omnes declinaverunt ;  simul inutiles facti sunt :non est qui faciat bonum,  non est usque ad unum. \EVERSE
\VERSE Nonne scient omnes qui operantur iniquitatem, qui devorant plebem meam ut cibum panis ? \EVERSE
\VERSE Deum non invocaverunt ; illic trepidaverunt timore,  ubi non erat timor.
Quoniam Deus dissipavit ossa eorum qui hominibus placent :
confusi sunt,  quoniam Deus sprevit eos. \EVERSE
\VERSE Quis dabit ex Sion salutare Israël ?cum converterit Deus captivitatem plebis suæ, 
exsultabit Jacob,  et lætabitur Israël.

}
\newcommand{\psalmliii}{
\VERSE In finem,  in carminibus. Intellectus David, \VERSE cum venissent Ziphæi,  et dixissent ad Saul : Nonne David absconditus est apud nos ?\VERSE Deus,  in nomine tuo salvum me fac, et in virtute tua judica me. \EVERSE
\VERSE Deus,  exaudi orationem meam ; auribus percipe verba oris mei. \EVERSE
\VERSE Quoniam alieni insurrexerunt adversum me, et fortes quæsierunt animam meam, 
et non proposuerunt Deum ante conspectum suum. \EVERSE
\VERSE Ecce enim Deus adjuvat me, et Dominus susceptor est animæ meæ. \EVERSE
\VERSE Averte mala inimicis meis ; et in veritate tua disperde illos. \EVERSE
\VERSE Voluntarie sacrificabo tibi, et confitebor nomini tuo,  Domine,  quoniam bonum est. \EVERSE
\VERSE Quoniam ex omni tribulatione eripuisti me, et super inimicos meos despexit oculus meus.

}
\newcommand{\psalmliv}{
\VERSE In finem,  in carminibus. Intellectus David.\VERSE Exaudi,  Deus,  orationem meam, et ne despexeris deprecationem meam : \EVERSE
\VERSE intende mihi,  et exaudi me.Contristatus sum in exercitatione mea, 
et conturbatus sum \EVERSE
\VERSE a voce inimici,  et a tribulatione peccatoris.Quoniam declinaverunt in me iniquitates, 
et in ira molesti erant mihi. \EVERSE
\VERSE Cor meum conturbatum est in me, et formido mortis cecidit super me. \EVERSE
\VERSE Timor et tremor venerunt super me, et contexerunt me tenebræ. \EVERSE
\VERSE Et dixi : Quis dabit mihi pennas sicut columbæ, et volabo,  et requiescam ? \EVERSE
\VERSE Ecce elongavi fugiens, et mansi in solitudine. \EVERSE
\VERSE Exspectabam eum qui salvum me fecita pusillanimitate spiritus,  et tempestate. \EVERSE
\VERSE Præcipita,  Domine ;  divide linguas eorum :quoniam vidi iniquitatem et contradictionem in civitate. \EVERSE
\VERSE Die ac nocte circumdabit eam super muros ejus iniquitas ; et labor in medio ejus,  \EVERSE
\VERSE et injustitia :et non defecit de plateis ejus usura et dolus. \EVERSE
\VERSE Quoniam si inimicus meus maledixisset mihi, sustinuissem utique.
Et si is qui oderat me super me magna locutus fuisset, 
abscondissem me forsitan ab eo. \EVERSE
\VERSE Tu vero homo unanimis, dux meus,  et notus meus : \EVERSE
\VERSE qui simul mecum dulces capiebas cibos ; in domo Dei ambulavimus cum consensu. \EVERSE
\VERSE Veniat mors super illos, et descendant in infernum viventes :
quoniam nequitiæ in habitaculis eorum,  in medio eorum. \EVERSE
\VERSE Ego autem ad Deum clamavi, et Dominus salvabit me. \EVERSE
\VERSE Vespere,  et mane,  et meridie,  narrabo,  et annuntiabo ; et exaudiet vocem meam. \EVERSE
\VERSE Redimet in pace animam meam ab his qui appropinquant mihi :quoniam inter multos erant mecum. \EVERSE
\VERSE Exaudiet Deus,  et humiliabit illos, qui est ante sæcula.
Non enim est illis commutatio, 
et non timuerunt Deum. \EVERSE
\VERSE Extendit manum suam in retribuendo ; contaminaverunt testamentum ejus : \EVERSE
\VERSE divisi sunt ab ira vultus ejus, et appropinquavit cor illius.
Molliti sunt sermones ejus super oleum ; 
et ipsi sunt jacula. \EVERSE
\VERSE Jacta super Dominum curam tuam,  et ipse te enutriet ; non dabit in æternum fluctuationem justo. \EVERSE
\VERSE Tu vero,  Deus,  deduces eos in puteum interitus.Viri sanguinum et dolosi non dimidiabunt dies suos ; 
ego autem sperabo in te,  Domine.

}
\newcommand{\psalmlv}{
\VERSE In finem,  pro populo qui a sanctis longe factus est. David in tituli inscriptionem,  cum tenuerunt eum Allophyli in Geth.\VERSE Miserere mei,  Deus,  quoniam conculcavit me homo ; tota die impugnans,  tribulavit me. \EVERSE
\VERSE Conculcaverunt me inimici mei tota die, quoniam multi bellantes adversum me. \EVERSE
\VERSE Ab altitudine diei timebo :ego vero in te sperabo. \EVERSE
\VERSE In Deo laudabo sermones meos ; in Deo speravi :
non timebo quid faciat mihi caro. \EVERSE
\VERSE Tota die verba mea execrabantur ; adversum me omnes cogitationes eorum in malum. \EVERSE
\VERSE Inhabitabunt,  et abscondent ; ipsi calcaneum meum observabunt.
Sicut sustinuerunt animam meam,  \EVERSE
\VERSE pro nihilo salvos facies illos ; in ira populos confringes. \EVERSE
\VERSE Deus,  vitam meam annuntiavi tibi ; posuisti lacrimas meas in conspectu tuo, 
sicut et in promissione tua : \EVERSE
\VERSE tunc convertentur inimici mei retrorsum.In quacumque die invocavero te, 
ecce cognovi quoniam Deus meus es. \EVERSE
\VERSE In Deo laudabo verbum ; in Domino laudabo sermonem.
In Deo speravi :
non timebo quid faciat mihi homo. \EVERSE
\VERSE In me sunt,  Deus,  vota tua, quæ reddam,  laudationes tibi : \EVERSE
\VERSE quoniam eripuisti animam meam de morte, et pedes meos de lapsu, 
ut placeam coram Deo in lumine viventium.

}
\newcommand{\psalmlvi}{
\VERSE In finem,  ne disperdas. David in tituli inscriptionem,  cum fugeret a facie Saul in speluncam.\VERSE Miserere mei,  Deus,  miserere mei, quoniam in te confidit anima mea.
Et in umbra alarum tuarum sperabo, 
donec transeat iniquitas. \EVERSE
\VERSE Clamabo ad Deum altissimum, Deum qui benefecit mihi. \EVERSE
\VERSE Misit de cælo,  et liberavit me ; dedit in opprobrium conculcantes me.
Misit Deus misericordiam suam et veritatem suam,  \EVERSE
\VERSE et eripuit animam meam de medio catulorum leonum.Dormivi conturbatus.
Filii hominum dentes eorum arma et sagittæ, 
et lingua eorum gladius acutus. \EVERSE
\VERSE Exaltare super cælos,  Deus, et in omnem terram gloria tua. \EVERSE
\VERSE Laqueum paraverunt pedibus meis, et incurvaverunt animam meam.
Foderunt ante faciem meam foveam, 
et inciderunt in eam. 8 Paratum cor meum,  Deus,  paratum cor meum ; 
cantabo,  et psalmum dicam. \EVERSE
\VERSE Exsurge,  gloria mea ; exsurge,  psalterium et cithara :
exsurgam diluculo. \EVERSE
\VERSE Confitebor tibi in populis,  Domine, et psalmum dicam tibi in gentibus : \EVERSE
\VERSE quoniam magnificata est usque ad cælos misericordia tua, et usque ad nubes veritas tua. \EVERSE
\VERSE Exaltare super cælos,  Deus, et super omnem terram gloria tua.

}
\newcommand{\psalmlvii}{
\VERSE In finem,  ne disperdas. David in tituli inscriptionem.\VERSE Si vere utique justitiam loquimini, recta judicate,  filii hominum. \EVERSE
\VERSE Etenim in corde iniquitates operamini ; in terra injustitias manus vestræ concinnant. \EVERSE
\VERSE Alienati sunt peccatores a vulva ; erraverunt ab utero :
locuti sunt falsa. \EVERSE
\VERSE Furor illis secundum similitudinem serpentis, sicut aspidis surdæ et obturantis aures suas,  \EVERSE
\VERSE quæ non exaudiet vocem incantantium, et venefici incantantis sapienter. \EVERSE
\VERSE Deus conteret dentes eorum in ore ipsorum ; molas leonum confringet Dominus. \EVERSE
\VERSE Ad nihilum devenient tamquam aqua decurrens ; intendit arcum suum donec infirmentur. \EVERSE
\VERSE Sicut cera quæ fluit auferentur ; supercecidit ignis,  et non viderunt solem. \EVERSE
\VERSE Priusquam intelligerent spinæ vestræ rhamnum, sicut viventes sic in ira absorbet eos. \EVERSE
\VERSE Lætabitur justus cum viderit vindictam ; manus suas lavabit in sanguine peccatoris. \EVERSE
\VERSE Et dicet homo : Si utique est fructus justo, utique est Deus judicans eos in terra.

}
\newcommand{\psalmlviii}{
\VERSE In finem,  ne disperdas. David in tituli inscriptionem,  quando misit Saul et custodivit domum ejus ut eum interficeret.\VERSE Eripe me de inimicis meis,  Deus meus, et ab insurgentibus in me libera me. \EVERSE
\VERSE Eripe me de operantibus iniquitatem, et de viris sanguinum salva me. \EVERSE
\VERSE Quia ecce ceperunt animam meam ; irruerunt in me fortes. \EVERSE
\VERSE Neque iniquitas mea,  neque peccatum meum,  Domine ; sine iniquitate cucurri,  et direxi. \EVERSE
\VERSE Exsurge in occursum meum,  et vide :et tu,  Domine Deus virtutum,  Deus Israël, 
intende ad visitandas omnes gentes :
non miserearis omnibus qui operantur iniquitatem. \EVERSE
\VERSE Convertentur ad vesperam,  et famem patientur ut canes :et circuibunt civitatem. \EVERSE
\VERSE Ecce loquentur in ore suo, et gladius in labiis eorum : quoniam quis audivit ? \EVERSE
\VERSE Et tu,  Domine,  deridebis eos ; ad nihilum deduces omnes gentes. \EVERSE
\VERSE Fortitudinem meam ad te custodiam, quia,  Deus,  susceptor meus es : \EVERSE
\VERSE Deus meus misericordia ejus præveniet me.\VERSE Deus ostendet mihi super inimicos meos :ne occidas eos,  nequando obliviscantur populi mei.
Disperge illos in virtute tua, 
et depone eos,  protector meus,  Domine : \EVERSE
\VERSE delictum oris eorum,  sermonem labiorum ipsorum ; et comprehendantur in superbia sua.
Et de execratione et mendacio annuntiabuntur 14 in consummatione :
in ira consummationis,  et non erunt.
Et scient quia Deus dominabitur Jacob,  et finium terræ. \EVERSE
\VERSE Convertentur ad vesperam,  et famem patientur ut canes :et circuibunt civitatem. 16 Ipsi dispergentur ad manducandum ; 
si vero non fuerint saturati,  et murmurabunt. \EVERSE
\VERSE Ego autem cantabo fortitudinem tuam, et exsultabo mane misericordiam tuam :
quia factus es susceptor meus, 
et refugium meum in die tribulationis meæ. \EVERSE
\VERSE Adjutor meus,  tibi psallam, quia Deus susceptor meus es ; 
Deus meus,  misericordia mea.

}
\newcommand{\psalmlix}{
\VERSE In finem,  pro his qui immutabuntur,  in tituli inscriptionem ipsi David,  in doctrinam, \VERSE cum succendit Mesopotamiam Syriæ et Sobal,  et convertit Joab,  et percussit Idumæam in valle Salinarum duodecim millia.\VERSE Deus,  repulisti nos,  et destruxisti nos ; iratus es,  et misertus es nobis. \EVERSE
\VERSE Commovisti terram,  et conturbasti eam ; sana contritiones ejus,  quia commota est. \EVERSE
\VERSE Ostendisti populo tuo dura ; potasti nos vino compunctionis. \EVERSE
\VERSE Dedisti metuentibus te significationem, ut fugiant a facie arcus ; 
ut liberentur dilecti tui. \EVERSE
\VERSE Salvum fac dextera tua,  et exaudi me.\VERSE Deus locutus est in sancto suo :lætabor,  et partibor Sichimam ; 
et convallem tabernaculorum metibor. \EVERSE
\VERSE Meus est Galaad,  et meus est Manasses ; et Ephraim fortitudo capitis mei.
Juda rex meus ;  \EVERSE
\VERSE Moab olla spei meæ.In Idumæam extendam calceamentum meum :
mihi alienigenæ subditi sunt. \EVERSE
\VERSE Quis deducet me in civitatem munitam ?quis deducet me usque in Idumæam ? \EVERSE
\VERSE nonne tu,  Deus,  qui repulisti nos ?et non egredieris,  Deus,  in virtutibus nostris ? \EVERSE
\VERSE Da nobis auxilium de tribulatione, quia vana salus hominis. \EVERSE
\VERSE In Deo faciemus virtutem ; et ipse ad nihilum deducet tribulantes nos.

}
\newcommand{\psalmlx}{
\VERSE In finem. In hymnis David.\VERSE Exaudi,  Deus,  deprecationem meam ; intende orationi meæ. \EVERSE
\VERSE A finibus terræ ad te clamavi,  dum anxiaretur cor meum ; in petra exaltasti me.
Deduxisti me,  4 quia factus es spes mea :
turris fortitudinis a facie inimici. \EVERSE
\VERSE Inhabitabo in tabernaculo tuo in sæcula ; protegar in velamento alarum tuarum. \EVERSE
\VERSE Quoniam tu,  Deus meus,  exaudisti orationem meam ; dedisti hæreditatem timentibus nomen tuum. \EVERSE
\VERSE Dies super dies regis adjicies ; annos ejus usque in diem generationis et generationis. \EVERSE
\VERSE Permanet in æternum in conspectu Dei :misericordiam et veritatem ejus quis requiret ? \EVERSE
\VERSE Sic psalmum dicam nomini tuo in sæculum sæculi, ut reddam vota mea de die in diem.

}
\newcommand{\psalmlxi}{
\VERSE In finem,  pro Idithun. Psalmus David.\VERSE Nonne Deo subjecta erit anima mea ?ab ipso enim salutare meum. \EVERSE
\VERSE Nam et ipse Deus meus et salutaris meus ; susceptor meus,  non movebor amplius. \EVERSE
\VERSE Quousque irruitis in hominem ?interficitis universi vos, 
tamquam parieti inclinato et maceriæ depulsæ. \EVERSE
\VERSE Verumtamen pretium meum cogitaverunt repellere ; cucurri in siti :
ore suo benedicebant, 
et corde suo maledicebant. \EVERSE
\VERSE Verumtamen Deo subjecta esto,  anima mea, quoniam ab ipso patientia mea : \EVERSE
\VERSE quia ipse Deus meus et salvator meus, adjutor meus,  non emigrabo. \EVERSE
\VERSE In Deo salutare meum et gloria mea ; Deus auxilii mei,  et spes mea in Deo est. \EVERSE
\VERSE Sperate in eo,  omnis congregatio populi ; effundite coram illo corda vestra :
Deus adjutor noster in æternum. \EVERSE
\VERSE Verumtamen vani filii hominum, mendaces filii hominum in stateris, 
ut decipiant ipsi de vanitate in idipsum. \EVERSE
\VERSE Nolite sperare in iniquitate, et rapinas nolite concupiscere ; 
divitiæ si affluant,  nolite cor apponere. \EVERSE
\VERSE Semel locutus est Deus ; duo hæc audivi :
quia potestas Dei est,  13 et tibi,  Domine,  misericordia :
quia tu reddes unicuique juxta opera sua.

}
\newcommand{\psalmlxii}{
\VERSE Psalmus David,  cum esset in deserto Idumææ.
\VERSE Deus,  Deus meus,  ad te de luce vigilo.Sitivit in te anima mea ;  quam multipliciter tibi caro mea ! \EVERSE
\VERSE In terra deserta,  et invia,  et inaquosa, sic in sancto apparui tibi, 
ut viderem virtutem tuam et gloriam tuam. \EVERSE
\VERSE Quoniam melior est misericordia tua super vitas, labia mea laudabunt te. \EVERSE
\VERSE Sic benedicam te in vita mea, et in nomine tuo levabo manus meas. \EVERSE
\VERSE Sicut adipe et pinguedine repleatur anima mea, et labiis exsultationis laudabit os meum. \EVERSE
\VERSE Si memor fui tui super stratum meum, in matutinis meditabor in te. \EVERSE
\VERSE Quia fuisti adjutor meus, et in velamento alarum tuarum exsultabo. \EVERSE
\VERSE Adhæsit anima mea post te ;  me suscepit dextera tua. \EVERSE
\VERSE Ipsi vero in vanum quæsierunt animam meam :introibunt in inferiora terræ ;  \EVERSE
\VERSE tradentur in manus gladii : partes vulpium erunt. \EVERSE
\VERSE Rex vero lætabitur in Deo ;  laudabuntur omnes qui jurant in eo :
quia obstructum est os loquentium iniqua.

}
\newcommand{\psalmlxiii}{
\VERSE In finem. Psalmus David.\VERSE Exaudi,  Deus,  orationem meam cum deprecor ; a timore inimici eripe animam meam. \EVERSE
\VERSE Protexisti me a conventu malignantium, a multitudine operantium iniquitatem. \EVERSE
\VERSE Quia exacuerunt ut gladium linguas suas ; intenderunt arcum rem amaram,  \EVERSE
\VERSE ut sagittent in occultis immaculatum.\VERSE Subito sagittabunt eum,  et non timebunt ; firmaverunt sibi sermonem nequam.
Narraverunt ut absconderent laqueos ; 
dixerunt : Quis videbit eos ? \EVERSE
\VERSE Scrutati sunt iniquitates ;  defecerunt scrutantes scrutinio.
Accedet homo ad cor altum,  \EVERSE
\VERSE et exaltabitur Deus.Sagittæ parvulorum factæ sunt plagæ eorum,  \EVERSE
\VERSE et infirmatæ sunt contra eos linguæ eorum.Conturbati sunt omnes qui videbant eos,  \EVERSE
\VERSE et timuit omnis homo.Et annuntiaverunt opera Dei, 
et facta ejus intellexerunt. \EVERSE
\VERSE Lætabitur justus in Domino,  et sperabit in eo, et laudabuntur omnes recti corde.

}
\newcommand{\psalmlxiv}{
\VERSE In finem. Psalmus David,  canticum Jeremiæ et Ezechielis populo transmigrationis,  cum inciperent exire.\VERSE Te decet hymnus,  Deus,  in Sion, et tibi reddetur votum in Jerusalem. \EVERSE
\VERSE Exaudi orationem meam ; ad te omnis caro veniet. \EVERSE
\VERSE Verba iniquorum prævaluerunt super nos, et impietatibus nostris tu propitiaberis. \EVERSE
\VERSE Beatus quem elegisti et assumpsisti :inhabitabit in atriis tuis.
Replebimur in bonis domus tuæ ; 
sanctum est templum tuum,  \EVERSE
\VERSE mirabile in æquitate.Exaudi nos,  Deus,  salutaris noster, 
spes omnium finium terræ,  et in mari longe. \EVERSE
\VERSE Præparans montes in virtute tua, accinctus potentia ;  \EVERSE
\VERSE qui conturbas profundum maris, sonum fluctuum ejus.
Turbabuntur gentes,  \EVERSE
\VERSE et timebunt qui habitant terminos a signis tuis ; exitus matutini et vespere delectabis. \EVERSE
\VERSE Visitasti terram,  et inebriasti eam ; multiplicasti locupletare eam.
Flumen Dei repletum est aquis ;  parasti cibum illorum :
quoniam ita est præparatio ejus. \EVERSE
\VERSE Rivos ejus inebria ; multiplica genimina ejus :
in stillicidiis ejus lætabitur germinans. \EVERSE
\VERSE Benedices coronæ anni benignitatis tuæ, et campi tui replebuntur ubertate. \EVERSE
\VERSE Pinguescent speciosa deserti, et exsultatione colles accingentur. \EVERSE
\VERSE Induti sunt arietes ovium, et valles abundabunt frumento ; 
clamabunt,  etenim hymnum dicent.

}
\newcommand{\psalmlxv}{
\VERSE In finem. Canticum psalmi resurrectionis.Jubilate Deo,  omnis terra ;  \EVERSE
\VERSE psalmum dicite nomini ejus ; date gloriam laudi ejus. \EVERSE
\VERSE Dicite Deo : Quam terribilia sunt opera tua,  Domine !in multitudine virtutis tuæ mentientur tibi inimici tui. \EVERSE
\VERSE Omnis terra adoret te,  et psallat tibi ; psalmum dicat nomini tuo. \EVERSE
\VERSE Venite,  et videte opera Dei :terribilis in consiliis super filios hominum. \EVERSE
\VERSE Qui convertit mare in aridam ; in flumine pertransibunt pede :
ibi lætabimur in ipso. \EVERSE
\VERSE Qui dominatur in virtute sua in æternum ; oculi ejus super gentes respiciunt :
qui exasperant non exaltentur in semetipsis. \EVERSE
\VERSE Benedicite,  gentes,  Deum nostrum, et auditam facite vocem laudis ejus : \EVERSE
\VERSE qui posuit animam meam ad vitam, et non dedit in commotionem pedes meos. \EVERSE
\VERSE Quoniam probasti nos,  Deus ; igne nos examinasti,  sicut examinatur argentum. \EVERSE
\VERSE Induxisti nos in laqueum ; posuisti tribulationes in dorso nostro ;  \EVERSE
\VERSE imposuisti homines super capita nostra.Transivimus per ignem et aquam, 
et eduxisti nos in refrigerium. \EVERSE
\VERSE Introibo in domum tuam in holocaustis ; reddam tibi vota mea 14 quæ distinxerunt labia mea :
et locutum est os meum in tribulatione mea. \EVERSE
\VERSE Holocausta medullata offeram tibi,  cum incenso arietum ; offeram tibi boves cum hircis. \EVERSE
\VERSE Venite,  audite,  et narrabo,  omnes qui timetis Deum, quanta fecit animæ meæ. \EVERSE
\VERSE Ad ipsum ore meo clamavi, et exaltavi sub lingua mea. \EVERSE
\VERSE Iniquitatem si aspexi in corde meo, non exaudiet Dominus. \EVERSE
\VERSE Propterea exaudivit Deus, et attendit voci deprecationis meæ. \EVERSE
\VERSE Benedictus Deus,  qui non amovit orationem meam, et misericordiam suam a me.

}
\newcommand{\psalmlxvi}{
\VERSE In finem,  in hymnis. Psalmus cantici David.\VERSE Deus misereatur nostri,  et benedicat nobis ; illuminet vultum suum super nos,  et misereatur nostri : \EVERSE
\VERSE ut cognoscamus in terra viam tuam, in omnibus gentibus salutare tuum. \EVERSE
\VERSE Confiteantur tibi populi,  Deus :confiteantur tibi populi omnes. \EVERSE
\VERSE Lætentur et exsultent gentes, quoniam judicas populos in æquitate, 
et gentes in terra dirigis. \EVERSE
\VERSE Confiteantur tibi populi,  Deus :confiteantur tibi populi omnes. \EVERSE
\VERSE Terra dedit fructum suum :benedicat nos Deus,  Deus noster ! \EVERSE
\VERSE Benedicat nos Deus, et metuant eum omnes fines terræ.

}
\newcommand{\psalmlxvii}{
\VERSE In finem. Psalmus cantici ipsi David.\VERSE Exsurgat Deus,  et dissipentur inimici ejus ; et fugiant qui oderunt eum a facie ejus. \EVERSE
\VERSE Sicut deficit fumus,  deficiant ; sicut fluit cera a facie ignis,  sic pereant peccatores a facie Dei. \EVERSE
\VERSE Et justi epulentur,  et exsultent in conspectu Dei, et delectentur in lætitia. \EVERSE
\VERSE Cantate Deo ;  psalmum dicite nomini ejus :iter facite ei qui ascendit super occasum.
Dominus nomen illi ;  exsultate in conspectu ejus.
Turbabuntur a facie ejus,  \EVERSE
\VERSE patris orphanorum,  et judicis viduarum ; Deus in loco sancto suo. \EVERSE
\VERSE Deus qui inhabitare facit unius moris in domo ; qui educit vinctos in fortitudine, 
similiter eos qui exasperant,  qui habitant in sepulchris. \EVERSE
\VERSE Deus,  cum egredereris in conspectu populi tui, cum pertransires in deserto,  \EVERSE
\VERSE terra mota est,  etenim cæli distillaverunt, a facie Dei Sinai,  a facie Dei Israël. \EVERSE
\VERSE Pluviam voluntariam segregabis,  Deus,  hæreditati tuæ ; et infirmata est,  tu vero perfecisti eam. \EVERSE
\VERSE Animalia tua habitabunt in ea ; parasti in dulcedine tua pauperi,  Deus. \EVERSE
\VERSE Dominus dabit verbum evangelizantibus,  virtute multa.\VERSE Rex virtutum dilecti,  dilecti ; et speciei domus dividere spolia. \EVERSE
\VERSE Si dormiatis inter medios cleros, pennæ columbæ deargentatæ, 
et posteriora dorsi ejus in pallore auri. \EVERSE
\VERSE Dum discernit cælestis reges super eam, nive dealbabuntur in Selmon. \EVERSE
\VERSE Mons Dei,  mons pinguis :mons coagulatus,  mons pinguis. \EVERSE
\VERSE Ut quid suspicamini,  montes coagulatos ?mons in quo beneplacitum est Deo habitare in eo ; 
etenim Dominus habitabit in finem. \EVERSE
\VERSE Currus Dei decem millibus multiplex,  millia lætantium ; Dominus in eis in Sina,  in sancto. \EVERSE
\VERSE Ascendisti in altum,  cepisti captivitatem, accepisti dona in hominibus ; 
etenim non credentes inhabitare Dominum Deum. \EVERSE
\VERSE Benedictus Dominus die quotidie :prosperum iter faciet nobis Deus salutarium nostrorum. \EVERSE
\VERSE Deus noster,  Deus salvos faciendi ; et Domini,  Domini exitus mortis. \EVERSE
\VERSE Verumtamen Deus confringet capita inimicorum suorum, verticem capilli perambulantium in delictis suis. \EVERSE
\VERSE Dixit Dominus : Ex Basan convertam, convertam in profundum maris : \EVERSE
\VERSE ut intingatur pes tuus in sanguine ; lingua canum tuorum ex inimicis,  ab ipso. \EVERSE
\VERSE Viderunt ingressus tuos,  Deus, ingressus Dei mei,  regis mei,  qui est in sancto. \EVERSE
\VERSE Prævenerunt principes conjuncti psallentibus, in medio juvencularum tympanistriarum. \EVERSE
\VERSE In ecclesiis benedicite Deo Domino de fontibus Israël.\VERSE Ibi Benjamin adolescentulus,  in mentis excessu ; principes Juda,  duces eorum ; 
principes Zabulon,  principes Nephthali. \EVERSE
\VERSE Manda,  Deus,  virtuti tuæ ; confirma hoc,  Deus,  quod operatus es in nobis. \EVERSE
\VERSE A templo tuo in Jerusalem, tibi offerent reges munera. \EVERSE
\VERSE Increpa feras arundinis ; congregatio taurorum in vaccis populorum :
ut excludant eos qui probati sunt argento.
Dissipa gentes quæ bella volunt. \EVERSE
\VERSE Venient legati ex Ægypto ; Æthiopia præveniet manus ejus Deo. \EVERSE
\VERSE Regna terræ,  cantate Deo ; psallite Domino ;  psallite Deo. \EVERSE
\VERSE Qui ascendit super cælum cæli,  ad orientem :ecce dabit voci suæ vocem virtutis. \EVERSE
\VERSE Date gloriam Deo super Israël ; magnificentia ejus et virtus ejus in nubibus. \EVERSE
\VERSE Mirabilis Deus in sanctis suis ; Deus Israël ipse dabit virtutem et fortitudinem plebi suæ.
Benedictus Deus !

}
\newcommand{\psalmlxviii}{
\VERSE In finem,  pro iis qui commutabuntur. David.\VERSE Salvum me fac,  Deus, quoniam intraverunt aquæ usque ad animam meam. \EVERSE
\VERSE Infixus sum in limo profundi et non est substantia.Veni in altitudinem maris,  et tempestas demersit me. \EVERSE
\VERSE Laboravi clamans,  raucæ factæ sunt fauces meæ ; defecerunt oculi mei,  dum spero in Deum meum. \EVERSE
\VERSE Multiplicati sunt super capillos capitis meiqui oderunt me gratis.
Confortati sunt qui persecuti sunt me
inimici mei injuste ; 
quæ non rapui,  tunc exsolvebam. \EVERSE
\VERSE Deus,  tu scis insipientiam meam ; et delicta mea a te non sunt abscondita. \EVERSE
\VERSE Non erubescant in me qui exspectant te,  Domine,  Domine virtutum ; non confundantur super me qui quærunt te,  Deus Israël. \EVERSE
\VERSE Quoniam propter te sustinui opprobrium ; operuit confusio faciem meam. \EVERSE
\VERSE Extraneus factus sum fratribus meis, et peregrinus filiis matris meæ. \EVERSE
\VERSE Quoniam zelus domus tuæ comedit me, et opprobria exprobrantium tibi ceciderunt super me. \EVERSE
\VERSE Et operui in jejunio animam meam, et factum est in opprobrium mihi. \EVERSE
\VERSE Et posui vestimentum meum cilicium ; et factus sum illis in parabolam. \EVERSE
\VERSE Adversum me loquebantur qui sedebant in porta, et in me psallebant qui bibebant vinum. \EVERSE
\VERSE Ego vero orationem meam ad te,  Domine ; tempus beneplaciti,  Deus.
In multitudine misericordiæ tuæ, 
exaudi me in veritate salutis tuæ. \EVERSE
\VERSE Eripe me de luto,  ut non infigar ; libera me ab iis qui oderunt me,  et de profundis aquarum. \EVERSE
\VERSE Non me demergat tempestas aquæ, neque absorbeat me profundum, 
neque urgeat super me puteus os suum. \EVERSE
\VERSE Exaudi me,  Domine,  quoniam benigna est misericordia tua ; secundum multitudinem miserationum tuarum respice in me. \EVERSE
\VERSE Et ne avertas faciem tuam a puero tuo ; quoniam tribulor,  velociter exaudi me. \EVERSE
\VERSE Intende animæ meæ,  et libera eam ; propter inimicos meos,  eripe me. \EVERSE
\VERSE Tu scis improperium meum,  et confusionem meam,  et reverentiam meam ; \VERSE in conspectu tuo sunt omnes qui tribulant me.Improperium exspectavit cor meum et miseriam :
et sustinui qui simul contristaretur,  et non fuit ; 
et qui consolaretur,  et non inveni. \EVERSE
\VERSE Et dederunt in escam meam fel, et in siti mea potaverunt me aceto. \EVERSE
\VERSE Fiat mensa eorum coram ipsis in laqueum, et in retributiones,  et in scandalum. \EVERSE
\VERSE Obscurentur oculi eorum,  ne videant, et dorsum eorum semper incurva. \EVERSE
\VERSE Effunde super eos iram tuam, et furor iræ tuæ comprehendat eos. \EVERSE
\VERSE Fiat habitatio eorum deserta, et in tabernaculis eorum non sit qui inhabitet. \EVERSE
\VERSE Quoniam quem tu percussisti persecuti sunt, et super dolorem vulnerum meorum addiderunt. \EVERSE
\VERSE Appone iniquitatem super iniquitatem eorum, et non intrent in justitiam tuam. \EVERSE
\VERSE Deleantur de libro viventium, et cum justis non scribantur. \EVERSE
\VERSE Ego sum pauper et dolens ; salus tua,  Deus,  suscepit me. \EVERSE
\VERSE Laudabo nomen Dei cum cantico, et magnificabo eum in laude : \EVERSE
\VERSE et placebit Deo super vitulum novellum, cornua producentem et ungulas. \EVERSE
\VERSE Videant pauperes,  et lætentur ; quærite Deum,  et vivet anima vestra : \EVERSE
\VERSE quoniam exaudivit pauperes Dominus, et vinctos suos non despexit. \EVERSE
\VERSE Laudent illum cæli et terra ; mare,  et omnia reptilia in eis. \EVERSE
\VERSE Quoniam Deus salvam faciet Sion, et ædificabuntur civitates Juda, 
et inhabitabunt ibi,  et hæreditate acquirent eam. \EVERSE
\VERSE Et semen servorum ejus possidebit eam ; et qui diligunt nomen ejus habitabunt in ea.

}
\newcommand{\psalmlxix}{
\VERSE In finem. Psalmus David in rememorationem,  quod salvum fecerit eum Dominus.\VERSE Deus,  in adjutorium meum intende ; Domine,  ad adjuvandum me festina. \EVERSE
\VERSE Confundantur,  et revereantur,  qui quærunt animam meam.\VERSE Avertantur retrorsum,  et erubescant,  qui volunt mihi mala ; avertantur statim erubescentes qui dicunt mihi : Euge,  euge ! \EVERSE
\VERSE Exsultent et lætentur in te omnes qui quærunt te ; et dicant semper : Magnificetur Dominus,  qui diligunt salutare tuum. \EVERSE
\VERSE Ego vero egenus et pauper sum ; Deus,  adjuva me.
Adjutor meus et liberator meus es tu ; 
Domine,  ne moreris.

}
\newcommand{\psalmlxx}{
\VERSE Psalmus David,  filiorum Jonadab,  et priorum captivorum.In te,  Domine,  speravi ;  non confundar in æternum. \EVERSE
\VERSE In justitia tua libera me,  et eripe me :inclina ad me aurem tuam,  et salva me. \EVERSE
\VERSE Esto mihi in Deum protectorem, et in locum munitum,  ut salvum me facias :
quoniam firmamentum meum et refugium meum es tu. \EVERSE
\VERSE Deus meus,  eripe me de manu peccatoris, et de manu contra legem agentis,  et iniqui : \EVERSE
\VERSE quoniam tu es patientia mea,  Domine ; Domine,  spes mea a juventute mea. \EVERSE
\VERSE In te confirmatus sum ex utero ; de ventre matris meæ tu es protector meus ; 
in te cantatio mea semper. \EVERSE
\VERSE Tamquam prodigium factus sum multis ; et tu adjutor fortis. \EVERSE
\VERSE Repleatur os meum laude, ut cantem gloriam tuam, 
tota die magnitudinem tuam. \EVERSE
\VERSE Ne projicias me in tempore senectutis ; cum defecerit virtus mea,  ne derelinquas me. \EVERSE
\VERSE Quia dixerunt inimici mei mihi, et qui custodiebant animam meam consilium fecerunt in unum,  \EVERSE
\VERSE dicentes : Deus dereliquit eum :persequimini et comprehendite eum, 
quia non est qui eripiat. \EVERSE
\VERSE Deus,  ne elongeris a me ; Deus meus,  in auxilium meum respice. \EVERSE
\VERSE Confundantur et deficiant detrahentes animæ meæ ; operiantur confusione et pudore qui quærunt mala mihi. \EVERSE
\VERSE Ego autem semper sperabo, et adjiciam super omnem laudem tuam. \EVERSE
\VERSE Os meum annuntiabit justitiam tuam, tota die salutare tuum.
Quoniam non cognovi litteraturam,  \EVERSE
\VERSE introibo in potentias Domini ; Domine,  memorabor justitiæ tuæ solius. \EVERSE
\VERSE Deus,  docuisti me a juventute mea ; et usque nunc pronuntiabo mirabilia tua. \EVERSE
\VERSE Et usque in senectam et senium, Deus,  ne derelinquas me, 
donec annuntiem brachium tuum generationi omni quæ ventura est, 
potentiam tuam,  19 et justitiam tuam,  Deus,  usque in altissima ; 
quæ fecisti magnalia,  Deus : quis similis tibi ? \EVERSE
\VERSE Quantas ostendisti mihi tribulationes multas et malas !et conversus vivificasti me, 
et de abyssis terræ iterum reduxisti me. \EVERSE
\VERSE Multiplicasti magnificentiam tuam ; et conversus consolatus es me. \EVERSE
\VERSE Nam et ego confitebor tibi in vasis psalmi veritatem tuam,  Deus ; psallam tibi in cithara,  sanctus Israël. \EVERSE
\VERSE Exsultabunt labia mea cum cantavero tibi ; et anima mea quam redemisti. \EVERSE
\VERSE Sed et lingua mea tota die meditabitur justitiam tuam, cum confusi et reveriti fuerint qui quærunt mala mihi.

}
\newcommand{\psalmlxxi}{
\VERSE Psalmus,  in Salomonem.\VERSE Deus,  judicium tuum regi da, et justitiam tuam filio regis ; 
judicare populum tuum in justitia, 
et pauperes tuos in judicio. \EVERSE
\VERSE Suscipiant montes pacem populo, et colles justitiam. \EVERSE
\VERSE Judicabit pauperes populi, et salvos faciet filios pauperum, 
et humiliabit calumniatorem. \EVERSE
\VERSE Et permanebit cum sole,  et ante lunam, in generatione et generationem. \EVERSE
\VERSE Descendet sicut pluvia in vellus, et sicut stillicidia stillantia super terram. \EVERSE
\VERSE Orietur in diebus ejus justitia,  et abundantia pacis, donec auferatur luna. \EVERSE
\VERSE Et dominabitur a mari usque ad mare, et a flumine usque ad terminos orbis terrarum. \EVERSE
\VERSE Coram illo procident Æthiopes, et inimici ejus terram lingent. \EVERSE
\VERSE Reges Tharsis et insulæ munera offerent ; reges Arabum et Saba dona adducent : \EVERSE
\VERSE et adorabunt eum omnes reges terræ ; omnes gentes servient ei. \EVERSE
\VERSE Quia liberabit pauperem a potente, et pauperem cui non erat adjutor. \EVERSE
\VERSE Parcet pauperi et inopi, et animas pauperum salvas faciet. \EVERSE
\VERSE Ex usuris et iniquitate redimet animas eorum, et honorabile nomen eorum coram illo. \EVERSE
\VERSE Et vivet,  et dabitur ei de auro Arabiæ ; et adorabunt de ipso semper, 
tota die benedicent ei. \EVERSE
\VERSE Et erit firmamentum in terra in summis montium ; superextolletur super Libanum fructus ejus, 
et florebunt de civitate sicut fœnum terræ. \EVERSE
\VERSE Sit nomen ejus benedictum in sæcula ; ante solem permanet nomen ejus.
Et benedicentur in ipso omnes tribus terræ ; 
omnes gentes magnificabunt eum. \EVERSE
\VERSE Benedictus Dominus Deus Israël, qui facit mirabilia solus. \EVERSE
\VERSE Et benedictum nomen majestatis ejus in æternum, et replebitur majestate ejus omnis terra. Fiat,  fiat. \EVERSE
\VERSE Defecerunt laudes David,  filii Jesse.}
\newcommand{\psalmlxxii}{
\VERSE Psalmus Asaph.Quam bonus Israël Deus, 
his qui recto sunt corde ! \EVERSE
\VERSE Mei autem pene moti sunt pedes, pene effusi sunt gressus mei : \EVERSE
\VERSE quia zelavi super iniquos, pacem peccatorum videns. \EVERSE
\VERSE Quia non est respectus morti eorum, et firmamentum in plaga eorum. \EVERSE
\VERSE In labore hominum non sunt, et cum hominibus non flagellabuntur. \EVERSE
\VERSE Ideo tenuit eos superbia ; operti sunt iniquitate et impietate sua. \EVERSE
\VERSE Prodiit quasi ex adipe iniquitas eorum ; transierunt in affectum cordis. \EVERSE
\VERSE Cogitaverunt et locuti sunt nequitiam ; iniquitatem in excelso locuti sunt. \EVERSE
\VERSE Posuerunt in cælum os suum, et lingua eorum transivit in terra. \EVERSE
\VERSE Ideo convertetur populus meus hic, et dies pleni invenientur in eis. \EVERSE
\VERSE Et dixerunt : Quomodo scit Deus, et si est scientia in excelso ? \EVERSE
\VERSE Ecce ipsi peccatores,  et abundantes in sæculoobtinuerunt divitias. \EVERSE
\VERSE Et dixi : Ergo sine causa justificavi cor meum, et lavi inter innocentes manus meas,  \EVERSE
\VERSE et fui flagellatus tota die, et castigatio mea in matutinis. \EVERSE
\VERSE Si dicebam : Narrabo sic ; ecce nationem filiorum tuorum reprobavi. \EVERSE
\VERSE Existimabam ut cognoscerem hoc ; labor est ante me : \EVERSE
\VERSE donec intrem in sanctuarium Dei, et intelligam in novissimis eorum. \EVERSE
\VERSE Verumtamen propter dolos posuisti eis ; dejecisti eos dum allevarentur. \EVERSE
\VERSE Quomodo facti sunt in desolationem ?subito defecerunt : perierunt propter iniquitatem suam. \EVERSE
\VERSE Velut somnium surgentium,  Domine, in civitate tua imaginem ipsorum ad nihilum rediges. \EVERSE
\VERSE Quia inflammatum est cor meum, et renes mei commutati sunt ;  \EVERSE
\VERSE et ego ad nihilum redactus sum,  et nescivi :\VERSE ut jumentum factus sum apud te, et ego semper tecum. \EVERSE
\VERSE Tenuisti manum dexteram meam, et in voluntate tua deduxisti me, 
et cum gloria suscepisti me. \EVERSE
\VERSE Quid enim mihi est in cælo ?et a te quid volui super terram ? \EVERSE
\VERSE Defecit caro mea et cor meum ; Deus cordis mei,  et pars mea,  Deus in æternum. \EVERSE
\VERSE Quia ecce qui elongant se a te peribunt ; perdidisti omnes qui fornicantur abs te. \EVERSE
\VERSE Mihi autem adhærere Deo bonum est ; ponere in Domino Deo spem meam :
ut annuntiem omnes prædicationes tuas
in portis filiæ Sion.

}
\newcommand{\psalmlxxiii}{
\VERSE Intellectus Asaph.Ut quid,  Deus,  repulisti in finem, 
iratus est furor tuus super oves pascuæ tuæ ? \EVERSE
\VERSE Memor esto congregationis tuæ, quam possedisti ab initio.
Redemisti virgam hæreditatis tuæ, 
mons Sion,  in quo habitasti in eo. \EVERSE
\VERSE Leva manus tuas in superbias eorum in finem :quanta malignatus est inimicus in sancto ! \EVERSE
\VERSE Et gloriati sunt qui oderunt te in medio solemnitatis tuæ ; posuerunt signa sua,  signa : \EVERSE
\VERSE et non cognoverunt sicut in exitu super summum.Quasi in silva lignorum securibus \EVERSE
\VERSE exciderunt januas ejus in idipsum ; in securi et ascia dejecerunt eam. \EVERSE
\VERSE Incenderunt igni sanctuarium tuum ; in terra polluerunt tabernaculum nominis tui. \EVERSE
\VERSE Dixerunt in corde suo cognatio eorum simul :Quiescere faciamus omnes dies festos Dei a terra. \EVERSE
\VERSE Signa nostra non vidimus ; jam non est propheta ; 
et nos non cognoscet amplius. \EVERSE
\VERSE Usquequo,  Deus,  improperabit inimicus ?irritat adversarius nomen tuum in finem ? \EVERSE
\VERSE Ut quid avertis manum tuam, et dexteram tuam de medio sinu tuo in finem ? \EVERSE
\VERSE Deus autem rex noster ante sæcula :operatus est salutem in medio terræ. \EVERSE
\VERSE Tu confirmasti in virtute tua mare ; contribulasti capita draconum in aquis. \EVERSE
\VERSE Tu confregisti capita draconis ; dedisti eum escam populis Æthiopum. \EVERSE
\VERSE Tu dirupisti fontes et torrentes ; tu siccasti fluvios Ethan. \EVERSE
\VERSE Tuus est dies,  et tua est nox ; tu fabricatus es auroram et solem. \EVERSE
\VERSE Tu fecisti omnes terminos terræ ; æstatem et ver tu plasmasti ea. \EVERSE
\VERSE Memor esto hujus : inimicus improperavit Domino, et populus insipiens incitavit nomen tuum. \EVERSE
\VERSE Ne tradas bestiis animas confitentes tibi, et animas pauperum tuorum ne obliviscaris in finem. \EVERSE
\VERSE Respice in testamentum tuum, quia repleti sunt qui obscurati sunt terræ domibus iniquitatum. \EVERSE
\VERSE Ne avertatur humilis factus confusus ; pauper et inops laudabunt nomen tuum. \EVERSE
\VERSE Exsurge,  Deus,  judica causam tuam ; memor esto improperiorum tuorum, 
eorum quæ ab insipiente sunt tota die. \EVERSE
\VERSE Ne obliviscaris voces inimicorum tuorum :superbia eorum qui te oderunt ascendit semper.

}
\newcommand{\psalmlxxiv}{
\VERSE In finem,  ne corrumpas. Psalmus cantici Asaph.\VERSE Confitebimur tibi,  Deus,  confitebimur, et invocabimus nomen tuum ; 
narrabimus mirabilia tua. \EVERSE
\VERSE Cum accepero tempus, ego justitias judicabo. \EVERSE
\VERSE Liquefacta est terra et omnes qui habitant in ea :ego confirmavi columnas ejus. \EVERSE
\VERSE Dixi iniquis : Nolite inique agere :et delinquentibus : Nolite exaltare cornu : \EVERSE
\VERSE nolite extollere in altum cornu vestrum ; nolite loqui adversus Deum iniquitatem. \EVERSE
\VERSE Quia neque ab oriente,  neque ab occidente, neque a desertis montibus : \EVERSE
\VERSE quoniam Deus judex est.Hunc humiliat,  et hunc exaltat : \EVERSE
\VERSE quia calix in manu Domini vini meri,  plenus misto.Et inclinavit ex hoc in hoc ; 
verumtamen fæx ejus non est exinanita :
bibent omnes peccatores terræ. \EVERSE
\VERSE Ego autem annuntiabo in sæculum ; cantabo Deo Jacob : \EVERSE
\VERSE et omnia cornua peccatorum confringam, et exaltabuntur cornua justi.

}
\newcommand{\psalmlxxv}{
\VERSE In finem,  in laudibus. Psalmus Asaph,  canticum ad Assyrios.\VERSE Notus in Judæa Deus ; in Israël magnum nomen ejus. \EVERSE
\VERSE Et factus est in pace locus ejus, et habitatio ejus in Sion. \EVERSE
\VERSE Ibi confregit potentias arcuum, scutum,  gladium,  et bellum. \EVERSE
\VERSE Illuminans tu mirabiliter a montibus æternis ; \VERSE turbati sunt omnes insipientes corde.Dormierunt somnum suum, 
et nihil invenerunt omnes viri divitiarum in manibus suis. \EVERSE
\VERSE Ab increpatione tua,  Deus Jacob, dormitaverunt qui ascenderunt equos. \EVERSE
\VERSE Tu terribilis es ;  et quis resistet tibi ?ex tunc ira tua. \EVERSE
\VERSE De cælo auditum fecisti judicium :terra tremuit et quievit 10 cum exsurgeret in judicium Deus, 
ut salvos faceret omnes mansuetos terræ. \EVERSE
\VERSE Quoniam cogitatio hominis confitebitur tibi, et reliquiæ cogitationis diem festum agent tibi. \EVERSE
\VERSE Vovete et reddite Domino Deo vestro, omnes qui in circuitu ejus affertis munera :
terribili,  13 et ei qui aufert spiritum principum :
terribili apud reges terræ.

}
\newcommand{\psalmlxxvi}{
\VERSE In finem,  pro Idithun. Psalmus Asaph.\VERSE Voce mea ad Dominum clamavi ; voce mea ad Deum,  et intendit mihi. \EVERSE
\VERSE In die tribulationis meæ Deum exquisivi ; manibus meis nocte contra eum,  et non sum deceptus.
Renuit consolari anima mea ;  \EVERSE
\VERSE memor fui Dei,  et delectatus sum, et exercitatus sum,  et defecit spiritus meus. \EVERSE
\VERSE Anticipaverunt vigilias oculi mei ; turbatus sum,  et non sum locutus. \EVERSE
\VERSE Cogitavi dies antiquos, et annos æternos in mente habui. \EVERSE
\VERSE Et meditatus sum nocte cum corde meo, et exercitabar,  et scopebam spiritum meum. \EVERSE
\VERSE Numquid in æternum projiciet Deus ?aut non apponet ut complacitior sit adhuc ? \EVERSE
\VERSE aut in finem misericordiam suam abscindet, a generatione in generationem ? \EVERSE
\VERSE aut obliviscetur misereri Deus ?aut continebit in ira sua misericordias suas ? \EVERSE
\VERSE Et dixi : Nunc cœpi ; hæc mutatio dexteræ Excelsi. \EVERSE
\VERSE Memor fui operum Domini, quia memor ero ab initio mirabilium tuorum : \EVERSE
\VERSE et meditabor in omnibus operibus tuis, et in adinventionibus tuis exercebor. \EVERSE
\VERSE Deus,  in sancto via tua :quis deus magnus sicut Deus noster ? \EVERSE
\VERSE Tu es Deus qui facis mirabilia :notam fecisti in populis virtutem tuam. \EVERSE
\VERSE Redemisti in brachio tuo populum tuum, filios Jacob et Joseph. \EVERSE
\VERSE Viderunt te aquæ,  Deus ; viderunt te aquæ,  et timuerunt :
et turbatæ sunt abyssi. \EVERSE
\VERSE Multitudo sonitus aquarum ; vocem dederunt nubes.
Etenim sagittæ tuæ transeunt ;  \EVERSE
\VERSE vox tonitrui tui in rota.Illuxerunt coruscationes tuæ orbi terræ ; 
commota est,  et contremuit terra. \EVERSE
\VERSE In mari via tua,  et semitæ tuæ in aquis multis, et vestigia tua non cognoscentur. \EVERSE
\VERSE Deduxisti sicut oves populum tuum, in manu Moysi et Aaron.

}
\newcommand{\psalmlxxvii}{
\VERSE Intellectus Asaph.Attendite,  popule meus,  legem meam ; 
inclinate aurem vestram in verba oris mei. \EVERSE
\VERSE Aperiam in parabolis os meum ; loquar propositiones ab initio. \EVERSE
\VERSE Quanta audivimus,  et cognovimus ea, et patres nostri narraverunt nobis. \EVERSE
\VERSE Non sunt occultata a filiis eorum in generatione altera, narrantes laudes Domini et virtutes ejus, 
et mirabilia ejus quæ fecit. \EVERSE
\VERSE Et suscitavit testimonium in Jacob, et legem posuit in Israël, 
quanta mandavit patribus nostris
nota facere ea filiis suis : \EVERSE
\VERSE ut cognoscat generatio altera :filii qui nascentur et exsurgent, 
et narrabunt filiis suis,  \EVERSE
\VERSE ut ponant in Deo spem suam, et non obliviscantur operum Dei, 
et mandata ejus exquirant : \EVERSE
\VERSE ne fiant,  sicut patres eorum, generatio prava et exasperans ; 
generatio quæ non direxit cor suum, 
et non est creditus cum Deo spiritus ejus. \EVERSE
\VERSE Filii Ephrem,  intendentes et mittentes arcum, conversi sunt in die belli. \EVERSE
\VERSE Non custodierunt testamentum Dei, et in lege ejus noluerunt ambulare. \EVERSE
\VERSE Et obliti sunt benefactorum ejus, et mirabilium ejus quæ ostendit eis. \EVERSE
\VERSE Coram patribus eorum fecit mirabiliain terra Ægypti,  in campo Taneos. \EVERSE
\VERSE Interrupit mare,  et perduxit eos, et statuit aquas quasi in utre : \EVERSE
\VERSE et deduxit eos in nube diei, et tota nocte in illuminatione ignis. \EVERSE
\VERSE Interrupit petram in eremo, et adaquavit eos velut in abysso multa. \EVERSE
\VERSE Et eduxit aquam de petra, et deduxit tamquam flumina aquas. \EVERSE
\VERSE Et apposuerunt adhuc peccare ei ; in iram excitaverunt Excelsum in inaquoso. \EVERSE
\VERSE Et tentaverunt Deum in cordibus suis, ut peterent escas animabus suis. \EVERSE
\VERSE Et male locuti sunt de Deo ; dixerunt : Numquid poterit Deus parare mensam in deserto ? \EVERSE
\VERSE quoniam percussit petram,  et fluxerunt aquæ, et torrentes inundaverunt.
Numquid et panem poterit dare, 
aut parare mensam populo suo ? \EVERSE
\VERSE Ideo audivit Dominus et distulit ; et ignis accensus est in Jacob, 
et ira ascendit in Israël : \EVERSE
\VERSE quia non crediderunt in Deo, nec speraverunt in salutari ejus. \EVERSE
\VERSE Et mandavit nubibus desuper, et januas cæli aperuit. \EVERSE
\VERSE Et pluit illis manna ad manducandum, et panem cæli dedit eis. \EVERSE
\VERSE Panem angelorum manducavit homo ; cibaria misit eis in abundantia. \EVERSE
\VERSE Transtulit austrum de cælo, et induxit in virtute sua africum. \EVERSE
\VERSE Et pluit super eos sicut pulverem carnes, et sicut arenam maris volatilia pennata. \EVERSE
\VERSE Et ceciderunt in medio castrorum eorum, circa tabernacula eorum. \EVERSE
\VERSE Et manducaverunt,  et saturati sunt nimis, et desiderium eorum attulit eis : \EVERSE
\VERSE non sunt fraudati a desiderio suo.Adhuc escæ eorum erant in ore ipsorum,  \EVERSE
\VERSE et ira Dei ascendit super eos :et occidit pingues eorum, 
et electos Israël impedivit. \EVERSE
\VERSE In omnibus his peccaverunt adhuc, et non crediderunt in mirabilibus ejus. \EVERSE
\VERSE Et defecerunt in vanitate dies eorum, et anni eorum cum festinatione. \EVERSE
\VERSE Cum occideret eos,  quærebant eum et revertebantur, et diluculo veniebant ad eum. \EVERSE
\VERSE Et rememorati sunt quia Deus adjutor est eorum, et Deus excelsus redemptor eorum est. \EVERSE
\VERSE Et dilexerunt eum in ore suo, et lingua sua mentiti sunt ei ;  \EVERSE
\VERSE cor autem eorum non erat rectum cum eo, nec fideles habiti sunt in testamento ejus. \EVERSE
\VERSE Ipse autem est misericors, et propitius fiet peccatis eorum, 
et non disperdet eos.
Et abundavit ut averteret iram suam, 
et non accendit omnem iram suam. \EVERSE
\VERSE Et recordatus est quia caro sunt, spiritus vadens et non rediens. \EVERSE
\VERSE Quoties exacerbaverunt eum in deserto ; in iram concitaverunt eum in inaquoso ? \EVERSE
\VERSE Et conversi sunt,  et tentaverunt Deum, et sanctum Israël exacerbaverunt. \EVERSE
\VERSE Non sunt recordati manus ejus, die qua redemit eos de manu tribulantis : \EVERSE
\VERSE sicut posuit in Ægypto signa sua, et prodigia sua in campo Taneos ;  \EVERSE
\VERSE et convertit in sanguinem flumina eorum, et imbres eorum,  ne biberent. \EVERSE
\VERSE Misit in eos cœnomyiam,  et comedit eos, et ranam,  et disperdidit eos ;  \EVERSE
\VERSE et dedit ærugini fructus eorum, et labores eorum locustæ ;  \EVERSE
\VERSE et occidit in grandine vineas eorum, et moros eorum in pruina ;  \EVERSE
\VERSE et tradidit grandini jumenta eorum, et possessionem eorum igni ;  \EVERSE
\VERSE misit in eos iram indignationis suæ, indignationem,  et iram,  et tribulationem, 
immissiones per angelos malos. \EVERSE
\VERSE Viam fecit semitæ iræ suæ :non pepercit a morte animabus eorum, 
et jumenta eorum in morte conclusit : \EVERSE
\VERSE et percussit omne primogenitum in terra Ægypti ; primitias omnis laboris eorum in tabernaculis Cham : \EVERSE
\VERSE et abstulit sicut oves populum suum, et perduxit eos tamquam gregem in deserto : \EVERSE
\VERSE et deduxit eos in spe,  et non timuerunt, et inimicos eorum operuit mare. \EVERSE
\VERSE Et induxit eos in montem sanctificationis suæ, montem quem acquisivit dextera ejus ; 
et ejecit a facie eorum gentes, 
et sorte divisit eis terram in funiculo distributionis ;  \EVERSE
\VERSE et habitare fecit in tabernaculis eorum tribus Israël.\VERSE Et tentaverunt,  et exacerbaverunt Deum excelsum, et testimonia ejus non custodierunt. \EVERSE
\VERSE Et averterunt se,  et non servaverunt pactum :quemadmodum patres eorum,  conversi sunt in arcum pravum. \EVERSE
\VERSE In iram concitaverunt eum in collibus suis, et in sculptilibus suis ad æmulationem eum provocaverunt. \EVERSE
\VERSE Audivit Deus,  et sprevit, et ad nihilum redegit valde Israël. \EVERSE
\VERSE Et repulit tabernaculum Silo, tabernaculum suum,  ubi habitavit in hominibus. \EVERSE
\VERSE Et tradidit in captivitatem virtutem eorum, et pulchritudinem eorum in manus inimici. \EVERSE
\VERSE Et conclusit in gladio populum suum, et hæreditatem suam sprevit. \EVERSE
\VERSE Juvenes eorum comedit ignis, et virgines eorum non sunt lamentatæ. \EVERSE
\VERSE Sacerdotes eorum in gladio ceciderunt, et viduæ eorum non plorabantur. \EVERSE
\VERSE Et excitatus est tamquam dormiens Dominus, tamquam potens crapulatus a vino. \EVERSE
\VERSE Et percussit inimicos suos in posteriora ; opprobrium sempiternum dedit illis. \EVERSE
\VERSE Et repulit tabernaculum Joseph, et tribum Ephraim non elegit : \EVERSE
\VERSE sed elegit tribum Juda, montem Sion,  quem dilexit. \EVERSE
\VERSE Et ædificavit sicut unicornium sanctificium suum, in terra quam fundavit in sæcula. \EVERSE
\VERSE Et elegit David,  servum suum, et sustulit eum de gregibus ovium ; 
de post fœtantes accepit eum : \EVERSE
\VERSE pascere Jacob servum suum, et Israël hæreditatem suam. \EVERSE
\VERSE Et pavit eos in innocentia cordis sui, et in intellectibus manuum suarum deduxit eos.

}
\newcommand{\psalmlxxviii}{
\VERSE Psalmus Asaph.Deus,  venerunt gentes in hæreditatem tuam ; 
polluerunt templum sanctum tuum ; 
posuerunt Jerusalem in pomorum custodiam. \EVERSE
\VERSE Posuerunt morticina servorum tuorum escas volatilibus cæli ; carnes sanctorum tuorum bestiis terræ. \EVERSE
\VERSE Effuderunt sanguinem eorum tamquam aquam in circuitu Jerusalem, et non erat qui sepeliret. \EVERSE
\VERSE Facti sumus opprobrium vicinis nostris ; subsannatio et illusio his qui in circuitu nostro sunt. \EVERSE
\VERSE Usquequo,  Domine,  irasceris in finem ?accendetur velut ignis zelus tuus ? \EVERSE
\VERSE Effunde iram tuam in gentes quæ te non noverunt, et in regna quæ nomen tuum non invocaverunt : \EVERSE
\VERSE quia comederunt Jacob, et locum ejus desolaverunt. \EVERSE
\VERSE Ne memineris iniquitatum nostrarum antiquarum ; cito anticipent nos misericordiæ tuæ, 
quia pauperes facti sumus nimis. \EVERSE
\VERSE Adjuva nos,  Deus salutaris noster, et propter gloriam nominis tui,  Domine,  libera nos :
et propitius esto peccatis nostris,  propter nomen tuum. \EVERSE
\VERSE Ne forte dicant in gentibus : Ubi est Deus eorum ?et innotescat in nationibus coram oculis nostris
ultio sanguinis servorum tuorum qui effusus est. \EVERSE
\VERSE Introëat in conspectu tuo gemitus compeditorum ; secundum magnitudinem brachii tui posside filios mortificatorum : \EVERSE
\VERSE et redde vicinis nostris septuplum in sinu eorum ; improperium ipsorum quod exprobraverunt tibi,  Domine. \EVERSE
\VERSE Nos autem populus tuus,  et oves pascuæ tuæ, confitebimur tibi in sæculum ; 
in generationem et generationem annuntiabimus laudem tuam.

}
\newcommand{\psalmlxxix}{
\VERSE In finem,  pro iis qui commutabuntur. Testimonium Asaph,  psalmus.\VERSE Qui regis Israël,  intende ; qui deducis velut ovem Joseph.
Qui sedes super cherubim,  manifestare \EVERSE
\VERSE coram Ephraim,  Benjamin,  et Manasse.Excita potentiam tuam,  et veni, 
ut salvos facias nos. \EVERSE
\VERSE Deus,  converte nos,  et ostende faciem tuam, et salvi erimus. \EVERSE
\VERSE Domine Deus virtutum, quousque irasceris super orationem servi tui ? \EVERSE
\VERSE cibabis nos pane lacrimarum, et potum dabis nobis in lacrimis in mensura ? \EVERSE
\VERSE Posuisti nos in contradictionem vicinis nostris, et inimici nostri subsannaverunt nos. \EVERSE
\VERSE Deus virtutum,  converte nos,  et ostende faciem tuam, et salvi erimus. \EVERSE
\VERSE Vineam de Ægypto transtulisti :ejecisti gentes,  et plantasti eam. \EVERSE
\VERSE Dux itineris fuisti in conspectu ejus ; plantasti radices ejus,  et implevit terram. \EVERSE
\VERSE Operuit montes umbra ejus, et arbusta ejus cedros Dei. \EVERSE
\VERSE Extendit palmites suos usque ad mare, et usque ad flumen propagines ejus. \EVERSE
\VERSE Ut quid destruxisti maceriam ejus, et vindemiant eam omnes qui prætergrediuntur viam ? \EVERSE
\VERSE Exterminavit eam aper de silva, et singularis ferus depastus est eam. \EVERSE
\VERSE Deus virtutum,  convertere, respice de cælo,  et vide, 
et visita vineam istam : \EVERSE
\VERSE et perfice eam quam plantavit dextera tua, et super filium hominis quem confirmasti tibi. \EVERSE
\VERSE Incensa igni et suffossa, ab increpatione vultus tui peribunt. \EVERSE
\VERSE Fiat manus tua super virum dexteræ tuæ, et super filium hominis quem confirmasti tibi. \EVERSE
\VERSE Et non discedimus a te :vivificabis nos,  et nomen tuum invocabimus. \EVERSE
\VERSE Domine Deus virtutum,  converte nos,  et ostende faciem tuam, et salvi erimus.

}
\newcommand{\psalmlxxx}{
\VERSE In finem,  pro torcularibus. Psalmus ipsi Asaph.\VERSE Exsultate Deo adjutori nostro ; jubilate Deo Jacob. \EVERSE
\VERSE Sumite psalmum,  et date tympanum ; psalterium jucundum cum cithara. \EVERSE
\VERSE Buccinate in neomenia tuba, in insigni die solemnitatis vestræ : \EVERSE
\VERSE quia præceptum in Israël est, et judicium Deo Jacob. \EVERSE
\VERSE Testimonium in Joseph posuit illud, cum exiret de terra Ægypti ; 
linguam quam non noverat,  audivit. \EVERSE
\VERSE Divertit ab oneribus dorsum ejus ; manus ejus in cophino servierunt. \EVERSE
\VERSE In tribulatione invocasti me,  et liberavi te.Exaudivi te in abscondito tempestatis ; 
probavi te apud aquam contradictionis. \EVERSE
\VERSE Audi,  populus meus,  et contestabor te.Israël,  si audieris me,  \EVERSE
\VERSE non erit in te deus recens, neque adorabis deum alienum. \EVERSE
\VERSE Ego enim sum Dominus Deus tuus, qui eduxi te de terra Ægypti.
Dilata os tuum,  et implebo illud. \EVERSE
\VERSE Et non audivit populus meus vocem meam, et Israël non intendit mihi. \EVERSE
\VERSE Et dimisi eos secundum desideria cordis eorum ; ibunt in adinventionibus suis. \EVERSE
\VERSE Si populus meus audisset me, Israël si in viis meis ambulasset,  \EVERSE
\VERSE pro nihilo forsitan inimicos eorum humiliassem, et super tribulantes eos misissem manum meam. \EVERSE
\VERSE Inimici Domini mentiti sunt ei, et erit tempus eorum in sæcula. \EVERSE
\VERSE Et cibavit eos ex adipe frumenti, et de petra melle saturavit eos.

}
\newcommand{\psalmlxxxi}{
\VERSE Psalmus Asaph.Deus stetit in synagoga deorum ; 
in medio autem deos dijudicat. \EVERSE
\VERSE Usquequo judicatis iniquitatem, et facies peccatorum sumitis ? \EVERSE
\VERSE Judicate egeno et pupillo ; humilem et pauperem justificate. \EVERSE
\VERSE Eripite pauperem, et egenum de manu peccatoris liberate. \EVERSE
\VERSE Nescierunt,  neque intellexerunt ; in tenebris ambulant :
movebuntur omnia fundamenta terræ. \EVERSE
\VERSE Ego dixi : Dii estis, et filii Excelsi omnes. \EVERSE
\VERSE Vos autem sicut homines moriemini, et sicut unus de principibus cadetis. \EVERSE
\VERSE Surge,  Deus,  judica terram, quoniam tu hæreditabis in omnibus gentibus.

}
\newcommand{\psalmlxxxii}{
\VERSE Canticum Psalmi Asaph.\VERSE Deus,  quis similis erit tibi ?ne taceas,  neque compescaris,  Deus : \EVERSE
\VERSE quoniam ecce inimici tui sonuerunt, et qui oderunt te extulerunt caput. \EVERSE
\VERSE Super populum tuum malignaverunt consilium, et cogitaverunt adversus sanctos tuos. \EVERSE
\VERSE Dixerunt : Venite,  et disperdamus eos de gente, et non memoretur nomen Israël ultra. \EVERSE
\VERSE Quoniam cogitaverunt unanimiter ; simul adversum te testamentum disposuerunt : \EVERSE
\VERSE tabernacula Idumæorum et Ismahelitæ, Moab et Agareni,  \EVERSE
\VERSE Gebal,  et Ammon,  et Amalec ; alienigenæ cum habitantibus Tyrum. \EVERSE
\VERSE Etenim Assur venit cum illis :facti sunt in adjutorium filiis Lot. \EVERSE
\VERSE Fac illis sicut Madian et Sisaræ, sicut Jabin in torrente Cisson. \EVERSE
\VERSE Disperierunt in Endor ; facti sunt ut stercus terræ. \EVERSE
\VERSE Pone principes eorum sicut Oreb, et Zeb,  et Zebee,  et Salmana :
omnes principes eorum,  \EVERSE
\VERSE qui dixerunt : Hæreditate possideamus sanctuarium Dei.\VERSE Deus meus,  pone illos ut rotam, et sicut stipulam ante faciem venti. \EVERSE
\VERSE Sicut ignis qui comburit silvam, et sicut flamma comburens montes,  \EVERSE
\VERSE ita persequeris illos in tempestate tua, et in ira tua turbabis eos. \EVERSE
\VERSE Imple facies eorum ignominia, et quærent nomen tuum,  Domine. \EVERSE
\VERSE Erubescant,  et conturbentur in sæculum sæculi, et confundantur,  et pereant. \EVERSE
\VERSE Et cognoscant quia nomen tibi Dominus :tu solus Altissimus in omni terra.

}
\newcommand{\psalmlxxxiii}{
\VERSE In finem,  pro torcularibus filiis Core. Psalmus.\VERSE Quam dilecta tabernacula tua,  Domine virtutum !\VERSE Concupiscit,  et deficit anima mea in atria Domini ; cor meum et caro mea exsultaverunt in Deum vivum. \EVERSE
\VERSE Etenim passer invenit sibi domum, et turtur nidum sibi,  ubi ponat pullos suos :
altaria tua,  Domine virtutum, 
rex meus,  et Deus meus. \EVERSE
\VERSE Beati qui habitant in domo tua,  Domine ; in sæcula sæculorum laudabunt te. \EVERSE
\VERSE Beatus vir cujus est auxilium abs te :ascensiones in corde suo disposuit,  \EVERSE
\VERSE in valle lacrimarum,  in loco quem posuit.\VERSE Etenim benedictionem dabit legislator ; ibunt de virtute in virtutem :
videbitur Deus deorum in Sion. \EVERSE
\VERSE Domine Deus virtutum,  exaudi orationem meam ; auribus percipe,  Deus Jacob. \EVERSE
\VERSE Protector noster,  aspice,  Deus, et respice in faciem christi tui. \EVERSE
\VERSE Quia melior est dies una in atriis tuis super millia ; elegi abjectus esse in domo Dei mei
magis quam habitare in tabernaculis peccatorum. \EVERSE
\VERSE Quia misericordiam et veritatem diligit Deus :gratiam et gloriam dabit Dominus. \EVERSE
\VERSE Non privabit bonis eos qui ambulant in innocentia :Domine virtutum,  beatus homo qui sperat in te.

}
\newcommand{\psalmlxxxiv}{
\VERSE In finem,  filiis Core. Psalmus.\VERSE Benedixisti,  Domine,  terram tuam ; avertisti captivitatem Jacob. \EVERSE
\VERSE Remisisti iniquitatem plebis tuæ ; operuisti omnia peccata eorum. \EVERSE
\VERSE Mitigasti omnem iram tuam ; avertisti ab ira indignationis tuæ. \EVERSE
\VERSE Converte nos,  Deus salutaris noster, et averte iram tuam a nobis. \EVERSE
\VERSE Numquid in æternum irasceris nobis ?aut extendes iram tuam a generatione in generationem ? \EVERSE
\VERSE Deus,  tu conversus vivificabis nos, et plebs tua lætabitur in te. \EVERSE
\VERSE Ostende nobis,  Domine,  misericordiam tuam, et salutare tuum da nobis. \EVERSE
\VERSE Audiam quid loquatur in me Dominus Deus, quoniam loquetur pacem in plebem suam, 
et super sanctos suos, 
et in eos qui convertuntur ad cor. \EVERSE
\VERSE Verumtamen prope timentes eum salutare ipsius, ut inhabitet gloria in terra nostra. \EVERSE
\VERSE Misericordia et veritas obviaverunt sibi ; justitia et pax osculatæ sunt. \EVERSE
\VERSE Veritas de terra orta est, et justitia de cælo prospexit. \EVERSE
\VERSE Etenim Dominus dabit benignitatem, et terra nostra dabit fructum suum. \EVERSE
\VERSE Justitia ante eum ambulabit, et ponet in via gressus suos.

}
\newcommand{\psalmlxxxv}{
\VERSE Oratio ipsi David.Inclina,  Domine,  aurem tuam et exaudi me, 
quoniam inops et pauper sum ego. \EVERSE
\VERSE Custodi animam meam,  quoniam sanctus sum ; salvum fac servum tuum,  Deus meus,  sperantem in te. \EVERSE
\VERSE Miserere mei,  Domine, quoniam ad te clamavi tota die ;  \EVERSE
\VERSE lætifica animam servi tui, quoniam ad te,  Domine,  animam meam levavi. \EVERSE
\VERSE Quoniam tu,  Domine,  suavis et mitis, et multæ misericordiæ omnibus invocantibus te. \EVERSE
\VERSE Auribus percipe,  Domine,  orationem meam, et intende voci deprecationis meæ. \EVERSE
\VERSE In die tribulationis meæ clamavi ad te, quia exaudisti me. \EVERSE
\VERSE Non est similis tui in diis,  Domine, et non est secundum opera tua. \EVERSE
\VERSE Omnes gentes quascumque fecisti venient, et adorabunt coram te,  Domine, 
et glorificabunt nomen tuum. \EVERSE
\VERSE Quoniam magnus es tu,  et faciens mirabilia ; tu es Deus solus. \EVERSE
\VERSE Deduc me,  Domine,  in via tua,  et ingrediar in veritate tua ; lætetur cor meum,  ut timeat nomen tuum. \EVERSE
\VERSE Confitebor tibi,  Domine Deus meus,  in toto corde meo, et glorificabo nomen tuum in æternum : \EVERSE
\VERSE quia misericordia tua magna est super me, et eruisti animam meam ex inferno inferiori. \EVERSE
\VERSE Deus,  iniqui insurrexerunt super me, et synagoga potentium quæsierunt animam meam :
et non proposuerunt te in conspectu suo. \EVERSE
\VERSE Et tu,  Domine Deus,  miserator et misericors ; patiens,  et multæ misericordiæ,  et verax. \EVERSE
\VERSE Respice in me,  et miserere mei ; da imperium tuum puero tuo, 
et salvum fac filium ancillæ tuæ. \EVERSE
\VERSE Fac mecum signum in bonum, ut videant qui oderunt me,  et confundantur :
quoniam tu,  Domine,  adjuvisti me,  et consolatus es me.

}
\newcommand{\psalmlxxxvi}{
\VERSE Filiis Core. Psalmus cantici.Fundamenta ejus in montibus sanctis ;  \EVERSE
\VERSE diligit Dominus portas Sion super omnia tabernacula Jacob.\VERSE Gloriosa dicta sunt de te,  civitas Dei !\VERSE Memor ero Rahab et Babylonis,  scientium me ; ecce alienigenæ,  et Tyrus,  et populus Æthiopum, 
hi fuerunt illic. \EVERSE
\VERSE Numquid Sion dicet : Homo et homo natus est in ea, et ipse fundavit eam Altissimus ? \EVERSE
\VERSE Dominus narrabit in scripturis populorum et principum, horum qui fuerunt in ea. \EVERSE
\VERSE Sicut lætantium omniumhabitatio est in te.

}
\newcommand{\psalmlxxxvii}{
\VERSE Canticum Psalmi,  filiis Core,  in finem,  pro Maheleth ad respondendum. Intellectus Eman Ezrahitæ.\VERSE Domine,  Deus salutis meæ, in die clamavi et nocte coram te. \EVERSE
\VERSE Intret in conspectu tuo oratio mea, inclina aurem tuam ad precem meam. \EVERSE
\VERSE Quia repleta est malis anima mea, et vita mea inferno appropinquavit. \EVERSE
\VERSE Æstimatus sum cum descendentibus in lacum, factus sum sicut homo sine adjutorio,  \EVERSE
\VERSE inter mortuos liber ; sicut vulnerati dormientes in sepulchris, 
quorum non es memor amplius, 
et ipsi de manu tua repulsi sunt. \EVERSE
\VERSE Posuerunt me in lacu inferiori, in tenebrosis,  et in umbra mortis. \EVERSE
\VERSE Super me confirmatus est furor tuus, et omnes fluctus tuos induxisti super me. \EVERSE
\VERSE Longe fecisti notos meos a me ; posuerunt me abominationem sibi.
Traditus sum,  et non egrediebar ;  \EVERSE
\VERSE oculi mei languerunt præ inopia.Clamavi ad te,  Domine,  tota die ; 
expandi ad te manus meas. \EVERSE
\VERSE Numquid mortuis facies mirabilia ?aut medici suscitabunt,  et confitebuntur tibi ? \EVERSE
\VERSE Numquid narrabit aliquis in sepulchro misericordiam tuam, et veritatem tuam in perditione ? \EVERSE
\VERSE Numquid cognoscentur in tenebris mirabilia tua ?et justitia tua in terra oblivionis ? \EVERSE
\VERSE Et ego ad te,  Domine,  clamavi, et mane oratio mea præveniet te. \EVERSE
\VERSE Ut quid,  Domine,  repellis orationem meam ; avertis faciem tuam a me ? \EVERSE
\VERSE Pauper sum ego,  et in laboribus a juventute mea ; exaltatus autem,  humiliatus sum et conturbatus. \EVERSE
\VERSE In me transierunt iræ tuæ, et terrores tui conturbaverunt me : \EVERSE
\VERSE circumdederunt me sicut aqua tota die ; circumdederunt me simul. \EVERSE
\VERSE Elongasti a me amicum et proximum, et notos meos a miseria.

}
\newcommand{\psalmlxxxviii}{
\VERSE Intellectus Ethan Ezrahitæ.\VERSE Misericordias Domini in æternum cantabo ; in generationem et generationem annuntiabo veritatem tuam in ore meo. \EVERSE
\VERSE Quoniam dixisti : In æternum misericordia ædificabitur in cælis ; præparabitur veritas tua in eis. \EVERSE
\VERSE Disposui testamentum electis meis ; juravi David servo meo : \EVERSE
\VERSE Usque in æternum præparabo semen tuum, et ædificabo in generationem et generationem sedem tuam. \EVERSE
\VERSE Confitebuntur cæli mirabilia tua,  Domine ; etenim veritatem tuam in ecclesia sanctorum. \EVERSE
\VERSE Quoniam quis in nubibus æquabitur Domino ; similis erit Deo in filiis Dei ? \EVERSE
\VERSE Deus,  qui glorificatur in consilio sanctorum, magnus et terribilis super omnes qui in circuitu ejus sunt. \EVERSE
\VERSE Domine Deus virtutum,  quis similis tibi ?potens es,  Domine,  et veritas tua in circuitu tuo. \EVERSE
\VERSE Tu dominaris potestati maris ; motum autem fluctuum ejus tu mitigas. \EVERSE
\VERSE Tu humiliasti,  sicut vulneratum,  superbum ; in brachio virtutis tuæ dispersisti inimicos tuos. \EVERSE
\VERSE Tui sunt cæli,  et tua est terra :orbem terræ,  et plenitudinem ejus tu fundasti ;  \EVERSE
\VERSE aquilonem et mare tu creasti.Thabor et Hermon in nomine tuo exsultabunt : \EVERSE
\VERSE tuum brachium cum potentia.Firmetur manus tua,  et exaltetur dextera tua : \EVERSE
\VERSE justitia et judicium præparatio sedis tuæ :misericordia et veritas præcedent faciem tuam. \EVERSE
\VERSE Beatus populus qui scit jubilationem :Domine,  in lumine vultus tui ambulabunt,  \EVERSE
\VERSE et in nomine tuo exsultabunt tota die, et in justitia tua exaltabuntur. \EVERSE
\VERSE Quoniam gloria virtutis eorum tu es, et in beneplacito tuo exaltabitur cornu nostrum. \EVERSE
\VERSE Quia Domini est assumptio nostra, et sancti Israël regis nostri. \EVERSE
\VERSE Tunc locutus es in visione sanctis tuis, et dixisti : Posui adjutorium in potente, 
et exaltavi electum de plebe mea. \EVERSE
\VERSE Inveni David,  servum meum ; oleo sancto meo unxi eum. \EVERSE
\VERSE Manus enim mea auxiliabitur ei, et brachium meum confortabit eum. \EVERSE
\VERSE Nihil proficiet inimicus in eo, et filius iniquitatis non apponet nocere ei. \EVERSE
\VERSE Et concidam a facie ipsius inimicos ejus, et odientes eum in fugam convertam. \EVERSE
\VERSE Et veritas mea et misericordia mea cum ipso, et in nomine meo exaltabitur cornu ejus. \EVERSE
\VERSE Et ponam in mari manum ejus, et in fluminibus dexteram ejus. \EVERSE
\VERSE Ipse invocabit me : Pater meus es tu, Deus meus,  et susceptor salutis meæ. \EVERSE
\VERSE Et ego primogenitum ponam illum, excelsum præ regibus terræ. \EVERSE
\VERSE In æternum servabo illi misericordiam meam, et testamentum meum fidele ipsi. \EVERSE
\VERSE Et ponam in sæculum sæculi semen ejus, et thronum ejus sicut dies cæli. \EVERSE
\VERSE Si autem dereliquerint filii ejus legem meam, et in judiciis meis non ambulaverint ;  \EVERSE
\VERSE si justitias meas profanaverint, et mandata mea non custodierint : \EVERSE
\VERSE visitabo in virga iniquitates eorum, et in verberibus peccata eorum ;  \EVERSE
\VERSE misericordiam autem meam non dispergam ab eo, neque nocebo in veritate mea,  \EVERSE
\VERSE neque profanabo testamentum meum :et quæ procedunt de labiis meis non faciam irrita. \EVERSE
\VERSE Semel juravi in sancto meo,  si David mentiar :\VERSE semen ejus in æternum manebit.Et thronus ejus sicut sol in conspectu meo,  \EVERSE
\VERSE et sicut luna perfecta in æternum, et testis in cælo fidelis. \EVERSE
\VERSE Tu vero repulisti et despexisti ; distulisti christum tuum. \EVERSE
\VERSE Evertisti testamentum servi tui ; profanasti in terra sanctuarium ejus. \EVERSE
\VERSE Destruxisti omnes sepes ejus ; posuisti firmamentum ejus formidinem. \EVERSE
\VERSE Diripuerunt eum omnes transeuntes viam ; factus est opprobrium vicinis suis. \EVERSE
\VERSE Exaltasti dexteram deprimentium eum ; lætificasti omnes inimicos ejus. \EVERSE
\VERSE Avertisti adjutorium gladii ejus, et non es auxiliatus ei in bello. \EVERSE
\VERSE Destruxisti eum ab emundatione, et sedem ejus in terram collisisti. \EVERSE
\VERSE Minorasti dies temporis ejus ; perfudisti eum confusione. \EVERSE
\VERSE Usquequo,  Domine,  avertis in finem ?exardescet sicut ignis ira tua ? \EVERSE
\VERSE Memorare quæ mea substantia :numquid enim vane constituisti omnes filios hominum ? \EVERSE
\VERSE Quis est homo qui vivet et non videbit mortem ?eruet animam suam de manu inferi ? \EVERSE
\VERSE Ubi sunt misericordiæ tuæ antiquæ,  Domine, sicut jurasti David in veritate tua ? \EVERSE
\VERSE Memor esto,  Domine,  opprobrii servorum tuorum, quod continui in sinu meo,  multarum gentium : \EVERSE
\VERSE quod exprobraverunt inimici tui,  Domine ; quod exprobraverunt commutationem christi tui. \EVERSE
\VERSE Benedictus Dominus in æternum. Fiat,  fiat.}
\newcommand{\psalmlxxxix}{
\VERSE Oratio Moysi,  hominis Dei.Domine,  refugium factus es nobis
a generatione in generationem. \EVERSE
\VERSE Priusquam montes fierent, aut formaretur terra et orbis, 
a sæculo et usque in sæculum tu es,  Deus. \EVERSE
\VERSE Ne avertas hominem in humilitatem :et dixisti : Convertimini,  filii hominum. \EVERSE
\VERSE Quoniam mille anni ante oculos tuostamquam dies hesterna quæ præteriit :
et custodia in nocte 5 quæ pro nihilo habentur, 
eorum anni erunt. \EVERSE
\VERSE Mane sicut herba transeat ; mane floreat,  et transeat ; 
vespere decidat,  induret,  et arescat. \EVERSE
\VERSE Quia defecimus in ira tua, et in furore tuo turbati sumus. \EVERSE
\VERSE Posuisti iniquitates nostras in conspectu tuo ; sæculum nostrum in illuminatione vultus tui. \EVERSE
\VERSE Quoniam omnes dies nostri defecerunt, et in ira tua defecimus.
Anni nostri sicut aranea meditabuntur ;  \EVERSE
\VERSE dies annorum nostrorum in ipsis septuaginta anni.Si autem in potentatibus octoginta anni, 
et amplius eorum labor et dolor ; 
quoniam supervenit mansuetudo,  et corripiemur. \EVERSE
\VERSE Quis novit potestatem iræ tuæ, et præ timore tuo iram tuam 12 dinumerare ?
Dexteram tuam sic notam fac, 
et eruditos corde in sapientia. \EVERSE
\VERSE Convertere,  Domine ;  usquequo ?et deprecabilis esto super servos tuos. \EVERSE
\VERSE Repleti sumus mane misericordia tua ; et exsultavimus,  et delectati sumus omnibus diebus nostris. \EVERSE
\VERSE Lætati sumus pro diebus quibus nos humiliasti ; annis quibus vidimus mala. \EVERSE
\VERSE Respice in servos tuos et in opera tua, et dirige filios eorum. \EVERSE
\VERSE Et sit splendor Domini Dei nostri super nos, et opera manuum nostrarum dirige super nos, 
et opus manuum nostrarum dirige.

}
\newcommand{\psalmxc}{
\VERSE Laus cantici David.Qui habitat in adjutorio Altissimi, 
in protectione Dei cæli commorabitur. \EVERSE
\VERSE Dicet Domino : Susceptor meus es tu,  et refugium meum ; Deus meus,  sperabo in eum. \EVERSE
\VERSE Quoniam ipse liberavit me de laqueo venantium, et a verbo aspero. \EVERSE
\VERSE Scapulis suis obumbrabit tibi, et sub pennis ejus sperabis. \EVERSE
\VERSE Scuto circumdabit te veritas ejus :non timebis a timore nocturno ;  \EVERSE
\VERSE a sagitta volante in die, a negotio perambulante in tenebris, 
ab incursu,  et dæmonio meridiano. \EVERSE
\VERSE Cadent a latere tuo mille,  et decem millia a dextris tuis ; ad te autem non appropinquabit. \EVERSE
\VERSE Verumtamen oculis tuis considerabis, et retributionem peccatorum videbis. \EVERSE
\VERSE Quoniam tu es,  Domine,  spes mea ; Altissimum posuisti refugium tuum. \EVERSE
\VERSE Non accedet ad te malum, et flagellum non appropinquabit tabernaculo tuo. \EVERSE
\VERSE Quoniam angelis suis mandavit de te, ut custodiant te in omnibus viis tuis. \EVERSE
\VERSE In manibus portabunt te, ne forte offendas ad lapidem pedem tuum. \EVERSE
\VERSE Super aspidem et basiliscum ambulabis, et conculcabis leonem et draconem. \EVERSE
\VERSE Quoniam in me speravit,  liberabo eum ; protegam eum,  quoniam cognovit nomen meum. \EVERSE
\VERSE Clamabit ad me,  et ego exaudiam eum ; cum ipso sum in tribulatione :
eripiam eum,  et glorificabo eum. \EVERSE
\VERSE Longitudine dierum replebo eum, et ostendam illi salutare meum.

}
\newcommand{\psalmxci}{
\VERSE Psalmus cantici,  in die sabbati.\VERSE Bonum est confiteri Domino, et psallere nomini tuo,  Altissime : \EVERSE
\VERSE ad annuntiandum mane misericordiam tuam, et veritatem tuam per noctem,  \EVERSE
\VERSE in decachordo,  psalterio ; cum cantico,  in cithara. \EVERSE
\VERSE Quia delectasti me,  Domine,  in factura tua ; et in operibus manuum tuarum exsultabo. \EVERSE
\VERSE Quam magnificata sunt opera tua,  Domine !nimis profundæ factæ sunt cogitationes tuæ. \EVERSE
\VERSE Vir insipiens non cognoscet, et stultus non intelliget hæc. \EVERSE
\VERSE Cum exorti fuerint peccatores sicut fœnum, et apparuerint omnes qui operantur iniquitatem, 
ut intereant in sæculum sæculi : \EVERSE
\VERSE tu autem Altissimus in æternum,  Domine.\VERSE Quoniam ecce inimici tui,  Domine, quoniam ecce inimici tui peribunt ; 
et dispergentur omnes qui operantur iniquitatem. \EVERSE
\VERSE Et exaltabitur sicut unicornis cornu meum, et senectus mea in misericordia uberi. \EVERSE
\VERSE Et despexit oculus meus inimicos meos, et in insurgentibus in me malignantibus audiet auris mea. \EVERSE
\VERSE Justus ut palma florebit ; sicut cedrus Libani multiplicabitur. \EVERSE
\VERSE Plantati in domo Domini, in atriis domus Dei nostri florebunt. \EVERSE
\VERSE Adhuc multiplicabuntur in senecta uberi, et bene patientes erunt : \EVERSE
\VERSE ut annuntient quoniam rectus Dominus Deus noster, et non est iniquitas in eo.

}
\newcommand{\psalmxcii}{
\VERSE Laus cantici ipsi David,  in die ante sabbatum,  quando fundata est terra.Dominus regnavit,  decorem indutus est :
indutus est Dominus fortitudinem,  et præcinxit se.
Etenim firmavit orbem terræ,  qui non commovebitur. \EVERSE
\VERSE Parata sedes tua ex tunc ; a sæculo tu es. \EVERSE
\VERSE Elevaverunt flumina,  Domine, elevaverunt flumina vocem suam ; 
elevaverunt flumina fluctus suos,  \EVERSE
\VERSE a vocibus aquarum multarum.Mirabiles elationes maris ; 
mirabilis in altis Dominus. \EVERSE
\VERSE Testimonia tua credibilia facta sunt nimis ; domum tuam decet sanctitudo,  Domine, 
in longitudinem dierum.

}
\newcommand{\psalmxciii}{
\VERSE Psalmus ipsi David,  quarta sabbati.Deus ultionum Dominus ; 
Deus ultionum libere egit. \EVERSE
\VERSE Exaltare,  qui judicas terram ; redde retributionem superbis. \EVERSE
\VERSE Usquequo peccatores,  Domine, usquequo peccatores gloriabuntur ;  \EVERSE
\VERSE effabuntur et loquentur iniquitatem ; loquentur omnes qui operantur injustitiam ? \EVERSE
\VERSE Populum tuum,  Domine,  humiliaverunt, et hæreditatem tuam vexaverunt. \EVERSE
\VERSE Viduam et advenam interfecerunt, et pupillos occiderunt. \EVERSE
\VERSE Et dixerunt : Non videbit Dominus, nec intelliget Deus Jacob. \EVERSE
\VERSE Intelligite,  insipientes in populo ; et stulti,  aliquando sapite. \EVERSE
\VERSE Qui plantavit aurem non audiet ?aut qui finxit oculum non considerat ? \EVERSE
\VERSE Qui corripit gentes non arguet, qui docet hominem scientiam ? \EVERSE
\VERSE Dominus scit cogitationes hominum, quoniam vanæ sunt. \EVERSE
\VERSE Beatus homo quem tu erudieris,  Domine, et de lege tua docueris eum : \EVERSE
\VERSE ut mitiges ei a diebus malis, donec fodiatur peccatori fovea. \EVERSE
\VERSE Quia non repellet Dominus plebem suam, et hæreditatem suam non derelinquet,  \EVERSE
\VERSE quoadusque justitia convertatur in judicium :et qui juxta illam,  omnes qui recto sunt corde. \EVERSE
\VERSE Quis consurget mihi adversus malignantes ?aut quis stabit mecum adversus operantes iniquitatem ? \EVERSE
\VERSE Nisi quia Dominus adjuvit me, paulominus habitasset in inferno anima mea. \EVERSE
\VERSE Si dicebam : Motus est pes meus :misericordia tua,  Domine,  adjuvabat me. \EVERSE
\VERSE Secundum multitudinem dolorum meorum in corde meo, consolationes tuæ lætificaverunt animam meam. \EVERSE
\VERSE Numquid adhæret tibi sedes iniquitatis, qui fingis laborem in præcepto ? \EVERSE
\VERSE Captabunt in animam justi, et sanguinem innocentem condemnabunt. \EVERSE
\VERSE Et factus est mihi Dominus in refugium, et Deus meus in adjutorium spei meæ. \EVERSE
\VERSE Et reddet illis iniquitatem ipsorum, et in malitia eorum disperdet eos :
disperdet illos Dominus Deus noster.

}
\newcommand{\psalmxciv}{
\VERSE Laus cantici ipsi David.Venite,  exsultemus Domino ; 
jubilemus Deo salutari nostro ;  \EVERSE
\VERSE præoccupemus faciem ejus in confessione, et in psalmis jubilemus ei : \EVERSE
\VERSE quoniam Deus magnus Dominus, et rex magnus super omnes deos. \EVERSE
\VERSE Quia in manu ejus sunt omnes fines terræ, et altitudines montium ipsius sunt ;  \EVERSE
\VERSE quoniam ipsius est mare,  et ipse fecit illud, et siccam manus ejus formaverunt. \EVERSE
\VERSE Venite,  adoremus,  et procidamus, et ploremus ante Dominum qui fecit nos : \EVERSE
\VERSE quia ipse est Dominus Deus noster, et nos populus pascuæ ejus,  et oves manus ejus. \EVERSE
\VERSE Hodie si vocem ejus audieritis, nolite obdurare corda vestra 9 sicut in irritatione, 
secundum diem tentationis in deserto, 
ubi tentaverunt me patres vestri :
probaverunt me,  et viderunt opera mea. \EVERSE
\VERSE Quadraginta annis offensus fui generationi illi, et dixi : Semper hi errant corde. \EVERSE
\VERSE Et isti non cognoverunt vias meas :ut juravi in ira mea :
Si introibunt in requiem meam.

}
\newcommand{\psalmxcv}{
\VERSE Canticum ipsi David,  quando domus ædificabatur post captivitatem.Cantate Domino canticum novum ; 
cantate Domino omnis terra. \EVERSE
\VERSE Cantate Domino,  et benedicite nomini ejus ; annuntiate de die in diem salutare ejus. \EVERSE
\VERSE Annuntiate inter gentes gloriam ejus ; in omnibus populis mirabilia ejus. \EVERSE
\VERSE Quoniam magnus Dominus,  et laudabilis nimis :terribilis est super omnes deos. \EVERSE
\VERSE Quoniam omnes dii gentium dæmonia ; Dominus autem cælos fecit. \EVERSE
\VERSE Confessio et pulchritudo in conspectu ejus ; sanctimonia et magnificentia in sanctificatione ejus. \EVERSE
\VERSE Afferte Domino,  patriæ gentium, afferte Domino gloriam et honorem ;  \EVERSE
\VERSE afferte Domino gloriam nomini ejus.Tollite hostias,  et introite in atria ejus ;  \EVERSE
\VERSE adorate Dominum in atrio sancto ejus.Commoveatur a facie ejus universa terra ;  \EVERSE
\VERSE dicite in gentibus,  quia Dominus regnavit.Etenim correxit orbem terræ,  qui non commovebitur ; 
judicabit populos in æquitate. \EVERSE
\VERSE Lætentur cæli,  et exsultet terra ; commoveatur mare et plenitudo ejus ;  \EVERSE
\VERSE gaudebunt campi,  et omnia quæ in eis sunt.Tunc exsultabunt omnia ligna silvarum \EVERSE
\VERSE a facie Domini,  quia venit, quoniam venit judicare terram.
Judicabit orbem terræ in æquitate, 
et populos in veritate sua.

}
\newcommand{\psalmxcvi}{
\VERSE Huic David,  quando terra ejus restituta est.Dominus regnavit : exsultet terra ; 
lætentur insulæ multæ. \EVERSE
\VERSE Nubes et caligo in circuitu ejus ; justitia et judicium correctio sedis ejus. \EVERSE
\VERSE Ignis ante ipsum præcedet, et inflammabit in circuitu inimicos ejus. \EVERSE
\VERSE Illuxerunt fulgura ejus orbi terræ ; vidit,  et commota est terra. \EVERSE
\VERSE Montes sicut cera fluxerunt a facie Domini ; a facie Domini omnis terra. \EVERSE
\VERSE Annuntiaverunt cæli justitiam ejus, et viderunt omnes populi gloriam ejus. \EVERSE
\VERSE Confundantur omnes qui adorant sculptilia, et qui gloriantur in simulacris suis.
Adorate eum omnes angeli ejus. \EVERSE
\VERSE Audivit,  et lætata est Sion, et exsultaverunt filiæ Judæ
propter judicia tua,  Domine. \EVERSE
\VERSE Quoniam tu Dominus altissimus super omnem terram ; nimis exaltatus es super omnes deos. \EVERSE
\VERSE Qui diligitis Dominum,  odite malum :custodit Dominus animas sanctorum suorum ; 
de manu peccatoris liberabit eos. \EVERSE
\VERSE Lux orta est justo, et rectis corde lætitia. \EVERSE
\VERSE Lætamini,  justi,  in Domino, et confitemini memoriæ sanctificationis ejus.

}
\newcommand{\psalmxcvii}{
\VERSE Psalmus ipsi David.Cantate Domino canticum novum,  quia mirabilia fecit. Salvavit sibi dextera ejus,  et brachium sanctum ejus. \EVERSE
\VERSE Notum fecit Dominus salutare suum ; in conspectu gentium revelavit justitiam suam. \EVERSE
\VERSE Recordatus est misericordiæ suæ, et veritatis suæ domui Israël. Viderunt omnes termini terræ salutare Dei nostri. \EVERSE
\VERSE Jubilate Deo,  omnis terra ; cantate,  et exsultate,  et psallite. \EVERSE
\VERSE Psallite Domino in cithara ; in cithara et voce psalmi ;  \EVERSE
\VERSE in tubis ductilibus,  et voce tubæ corneæ.Jubilate in conspectu regis Domini : \EVERSE
\VERSE moveatur mare,  et plenitudo ejus ; orbis terrarum,  et qui habitant in eo. \EVERSE
\VERSE Flumina plaudent manu ; simul montes exsultabunt 9 a conspectu Domini : quoniam venit judicare terram. Judicabit orbem terrarum in justitia,  et populos in æquitate.

}
\newcommand{\psalmxcviii}{
\VERSE Psalmus ipsi David.Dominus regnavit : irascantur populi ; 
qui sedet super cherubim : moveatur terra. \EVERSE
\VERSE Dominus in Sion magnus, et excelsus super omnes populos. \EVERSE
\VERSE Confiteantur nomini tuo magno, quoniam terribile et sanctum est,  \EVERSE
\VERSE et honor regis judicium diligit.Tu parasti directiones ; 
judicium et justitiam in Jacob tu fecisti. \EVERSE
\VERSE Exaltate Dominum Deum nostrum, et adorate scabellum pedum ejus, 
quoniam sanctum est. \EVERSE
\VERSE Moyses et Aaron in sacerdotibus ejus, et Samuel inter eos qui invocant nomen ejus :
invocabant Dominum,  et ipse exaudiebat eos ;  \EVERSE
\VERSE in columna nubis loquebatur ad eos.Custodiebant testimonia ejus, 
et præceptum quod dedit illis. \EVERSE
\VERSE Domine Deus noster,  tu exaudiebas eos ; Deus,  tu propitius fuisti eis, 
et ulciscens in omnes adinventiones eorum. \EVERSE
\VERSE Exaltate Dominum Deum nostrum, et adorate in monte sancto ejus, 
quoniam sanctus Dominus Deus noster.

}
\newcommand{\psalmxcix}{
\VERSE Psalmus in confessione.\VERSE Jubilate Deo,  omnis terra ; servite Domino in lætitia.
Introite in conspectu ejus in exsultatione. \EVERSE
\VERSE Scitote quoniam Dominus ipse est Deus ; ipse fecit nos,  et non ipsi nos :
populus ejus,  et oves pascuæ ejus. \EVERSE
\VERSE Introite portas ejus in confessione ; atria ejus in hymnis :
confitemini illi.
Laudate nomen ejus,  5 quoniam suavis est Dominus, 
in æternum misericordia ejus, 
et usque in generationem et generationem veritas ejus.

}
\newcommand{\psalmc}{
\VERSE Psalmus ipsi David.Misericordiam et judicium cantabo tibi,  Domine ; 
psallam,  \EVERSE
\VERSE et intelligam in via immaculata : quando venies ad me ?Perambulabam in innocentia cordis mei,  in medio domus meæ. \EVERSE
\VERSE Non proponebam ante oculos meos rem injustam ; facientes prævaricationes odivi ; 
non adhæsit mihi 4 cor pravum ; 
declinantem a me malignum non cognoscebam. \EVERSE
\VERSE Detrahentem secreto proximo suo,  hunc persequebar :superbo oculo,  et insatiabili corde,  cum hoc non edebam. \EVERSE
\VERSE Oculi mei ad fideles terræ,  ut sedeant mecum ; ambulans in via immaculata,  hic mihi ministrabat. \EVERSE
\VERSE Non habitabit in medio domus meæ qui facit superbiam ; qui loquitur iniqua non direxit in conspectu oculorum meorum. \EVERSE
\VERSE In matutino interficiebam omnes peccatores terræ, ut disperderem de civitate Domini omnes operantes iniquitatem.

}
\newcommand{\psalmci}{
\VERSE Oratio pauperis,  cum anxius fuerit,  et in conspectu Domini effuderit precem suam.\VERSE Domine,  exaudi orationem meam, et clamor meus ad te veniat. \EVERSE
\VERSE Non avertas faciem tuam a me :in quacumque die tribulor,  inclina ad me aurem tuam ; 
in quacumque die invocavero te,  velociter exaudi me. \EVERSE
\VERSE Quia defecerunt sicut fumus dies mei, et ossa mea sicut cremium aruerunt. \EVERSE
\VERSE Percussus sum ut fœnum,  et aruit cor meum, quia oblitus sum comedere panem meum. \EVERSE
\VERSE A voce gemitus meiadhæsit os meum carni meæ. \EVERSE
\VERSE Similis factus sum pellicano solitudinis ; factus sum sicut nycticorax in domicilio. \EVERSE
\VERSE Vigilavi,  et factus sum sicut passer solitarius in tecto.\VERSE Tota die exprobrabant mihi inimici mei, et qui laudabant me adversum me jurabant : \EVERSE
\VERSE quia cinerem tamquam panem manducabam, et potum meum cum fletu miscebam,  \EVERSE
\VERSE a facie iræ et indignationis tuæ :quia elevans allisisti me. \EVERSE
\VERSE Dies mei sicut umbra declinaverunt, et ego sicut fœnum arui. \EVERSE
\VERSE Tu autem,  Domine,  in æternum permanes, et memoriale tuum in generationem et generationem. \EVERSE
\VERSE Tu exsurgens misereberis Sion, quia tempus miserendi ejus,  quia venit tempus : \EVERSE
\VERSE quoniam placuerunt servis tuis lapides ejus, et terræ ejus miserebuntur. \EVERSE
\VERSE Et timebunt gentes nomen tuum,  Domine, et omnes reges terræ gloriam tuam : \EVERSE
\VERSE quia ædificavit Dominus Sion, et videbitur in gloria sua. \EVERSE
\VERSE Respexit in orationem humiliumet non sprevit precem eorum. \EVERSE
\VERSE Scribantur hæc in generatione altera, et populus qui creabitur laudabit Dominum. \EVERSE
\VERSE Quia prospexit de excelso sancto suo ; Dominus de cælo in terram aspexit : \EVERSE
\VERSE ut audiret gemitus compeditorum ; ut solveret filios interemptorum : \EVERSE
\VERSE ut annuntient in Sion nomen Domini, et laudem ejus in Jerusalem : \EVERSE
\VERSE in conveniendo populos in unum,  et reges, ut serviant Domino. \EVERSE
\VERSE Respondit ei in via virtutis suæ :Paucitatem dierum meorum nuntia mihi : \EVERSE
\VERSE ne revoces me in dimidio dierum meorum, in generationem et generationem anni tui. \EVERSE
\VERSE Initio tu,  Domine,  terram fundasti, et opera manuum tuarum sunt cæli. \EVERSE
\VERSE Ipsi peribunt,  tu autem permanes ; et omnes sicut vestimentum veterascent.
Et sicut opertorium mutabis eos,  et mutabuntur ;  \EVERSE
\VERSE tu autem idem ipse es,  et anni tui non deficient.\VERSE Filii servorum tuorum habitabunt, et semen eorum in sæculum dirigetur.

}
\newcommand{\psalmcii}{
\VERSE Ipsi David.Benedic,  anima mea,  Domino, 
et omnia quæ intra me sunt nomini sancto ejus. \EVERSE
\VERSE Benedic,  anima mea,  Domino, et noli oblivisci omnes retributiones ejus. \EVERSE
\VERSE Qui propitiatur omnibus iniquitatibus tuis ; qui sanat omnes infirmitates tuas : \EVERSE
\VERSE qui redimit de interitu vitam tuam ; qui coronat te in misericordia et miserationibus : \EVERSE
\VERSE qui replet in bonis desiderium tuum ; renovabitur ut aquilæ juventus tua : \EVERSE
\VERSE faciens misericordias Dominus, et judicium omnibus injuriam patientibus. \EVERSE
\VERSE Notas fecit vias suas Moysi ; filiis Israël voluntates suas. \EVERSE
\VERSE Miserator et misericors Dominus :longanimis,  et multum misericors. \EVERSE
\VERSE Non in perpetuum irascetur, neque in æternum comminabitur. \EVERSE
\VERSE Non secundum peccata nostra fecit nobis, neque secundum iniquitates nostras retribuit nobis. \EVERSE
\VERSE Quoniam secundum altitudinem cæli a terra, corroboravit misericordiam suam super timentes se ;  \EVERSE
\VERSE quantum distat ortus ab occidente, longe fecit a nobis iniquitates nostras. \EVERSE
\VERSE Quomodo miseretur pater filiorum, misertus est Dominus timentibus se. \EVERSE
\VERSE Quoniam ipse cognovit figmentum nostrum ; recordatus est quoniam pulvis sumus. \EVERSE
\VERSE Homo,  sicut fœnum dies ejus ; tamquam flos agri,  sic efflorebit : \EVERSE
\VERSE quoniam spiritus pertransibit in illo,  et non subsistet, et non cognoscet amplius locum suum. \EVERSE
\VERSE Misericordia autem Domini ab æterno, et usque in æternum super timentes eum.
Et justitia illius in filios filiorum,  \EVERSE
\VERSE his qui servant testamentum ejus, et memores sunt mandatorum ipsius ad faciendum ea. \EVERSE
\VERSE Dominus in cælo paravit sedem suam, et regnum ipsius omnibus dominabitur. \EVERSE
\VERSE Benedicite Domino,  omnes angeli ejus :potentes virtute,  facientes verbum illius, 
ad audiendam vocem sermonum ejus. \EVERSE
\VERSE Benedicite Domino,  omnes virtutes ejus ; ministri ejus,  qui facitis voluntatem ejus. \EVERSE
\VERSE Benedicite Domino,  omnia opera ejus :in omni loco dominationis ejus, 
benedic,  anima mea,  Domino.

}
\newcommand{\psalmciii}{
\VERSE Ipsi David.Benedic,  anima mea,  Domino :
Domine Deus meus,  magnificatus es vehementer.
Confessionem et decorem induisti,  \EVERSE
\VERSE amictus lumine sicut vestimento.Extendens cælum sicut pellem,  \EVERSE
\VERSE qui tegis aquis superiora ejus :qui ponis nubem ascensum tuum ; 
qui ambulas super pennas ventorum : \EVERSE
\VERSE qui facis angelos tuos spiritus, et ministros tuos ignem urentem. \EVERSE
\VERSE Qui fundasti terram super stabilitatem suam :non inclinabitur in sæculum sæculi. \EVERSE
\VERSE Abyssus sicut vestimentum amictus ejus ; super montes stabunt aquæ. \EVERSE
\VERSE Ab increpatione tua fugient ; a voce tonitrui tui formidabunt. \EVERSE
\VERSE Ascendunt montes,  et descendunt campi, in locum quem fundasti eis. \EVERSE
\VERSE Terminum posuisti quem non transgredientur, neque convertentur operire terram. \EVERSE
\VERSE Qui emittis fontes in convallibus ; inter medium montium pertransibunt aquæ. \EVERSE
\VERSE Potabunt omnes bestiæ agri ; expectabunt onagri in siti sua. \EVERSE
\VERSE Super ea volucres cæli habitabunt ; de medio petrarum dabunt voces. \EVERSE
\VERSE Rigans montes de superioribus suis ; de fructu operum tuorum satiabitur terra : \EVERSE
\VERSE producens fœnum jumentis, et herbam servituti hominum, 
ut educas panem de terra,  \EVERSE
\VERSE et vinum lætificet cor hominis :ut exhilaret faciem in oleo, 
et panis cor hominis confirmet. \EVERSE
\VERSE Saturabuntur ligna campi, et cedri Libani quas plantavit : \EVERSE
\VERSE illic passeres nidificabunt :herodii domus dux est eorum. \EVERSE
\VERSE Montes excelsi cervis ; petra refugium herinaciis. \EVERSE
\VERSE Fecit lunam in tempora ; sol cognovit occasum suum. \EVERSE
\VERSE Posuisti tenebras,  et facta est nox ; in ipsa pertransibunt omnes bestiæ silvæ : \EVERSE
\VERSE catuli leonum rugientes ut rapiant, et quærant a Deo escam sibi. \EVERSE
\VERSE Ortus est sol,  et congregati sunt, et in cubilibus suis collocabuntur. \EVERSE
\VERSE Exibit homo ad opus suum, et ad operationem suam usque ad vesperum. \EVERSE
\VERSE Quam magnificata sunt opera tua,  Domine !omnia in sapientia fecisti ; 
impleta est terra possessione tua. \EVERSE
\VERSE Hoc mare magnum et spatiosum manibus ; illic reptilia quorum non est numerus :
animalia pusilla cum magnis. \EVERSE
\VERSE Illic naves pertransibunt ; draco iste quem formasti ad illudendum ei. \EVERSE
\VERSE Omnia a te expectantut des illis escam in tempore. \EVERSE
\VERSE Dante te illis,  colligent ; aperiente te manum tuam,  omnia implebuntur bonitate. \EVERSE
\VERSE Avertente autem te faciem,  turbabuntur ; auferes spiritum eorum,  et deficient, 
et in pulverem suum revertentur. \EVERSE
\VERSE Emittes spiritum tuum,  et creabuntur, et renovabis faciem terræ. \EVERSE
\VERSE Sit gloria Domini in sæculum ; lætabitur Dominus in operibus suis. \EVERSE
\VERSE Qui respicit terram,  et facit eam tremere ; qui tangit montes,  et fumigant. \EVERSE
\VERSE Cantabo Domino in vita mea ; psallam Deo meo quamdiu sum. \EVERSE
\VERSE Jucundum sit ei eloquium meum ; ego vero delectabor in Domino. \EVERSE
\VERSE Deficiant peccatores a terra, et iniqui,  ita ut non sint.
Benedic,  anima mea,  Domino.

}
\newcommand{\psalmciv}{
\VERSE Alleluja.Confitemini Domino,  et invocate nomen ejus ; 
annuntiate inter gentes opera ejus. \EVERSE
\VERSE Cantate ei,  et psallite ei ; narrate omnia mirabilia ejus. \EVERSE
\VERSE Laudamini in nomine sancto ejus ; lætetur cor quærentium Dominum. \EVERSE
\VERSE Quærite Dominum,  et confirmamini ; quærite faciem ejus semper. \EVERSE
\VERSE Mementote mirabilium ejus quæ fecit ; prodigia ejus,  et judicia oris ejus : \EVERSE
\VERSE semen Abraham servi ejus ; filii Jacob electi ejus. \EVERSE
\VERSE Ipse Dominus Deus noster ; in universa terra judicia ejus. \EVERSE
\VERSE Memor fuit in sæculum testamenti sui ; verbi quod mandavit in mille generationes : \EVERSE
\VERSE quod disposuit ad Abraham, et juramenti sui ad Isaac : \EVERSE
\VERSE et statuit illud Jacob in præceptum, et Israël in testamentum æternum,  \EVERSE
\VERSE dicens : Tibi dabo terram Chanaan, funiculum hæreditatis vestræ : \EVERSE
\VERSE cum essent numero brevi, paucissimi,  et incolæ ejus. \EVERSE
\VERSE Et pertransierunt de gente in gentem, et de regno ad populum alterum. \EVERSE
\VERSE Non reliquit hominem nocere eis :et corripuit pro eis reges. \EVERSE
\VERSE Nolite tangere christos meos, et in prophetis meis nolite malignari. \EVERSE
\VERSE Et vocavit famem super terram, et omne firmamentum panis contrivit. \EVERSE
\VERSE Misit ante eos virum :in servum venundatus est,  Joseph. \EVERSE
\VERSE Humiliaverunt in compedibus pedes ejus ; ferrum pertransiit animam ejus : \EVERSE
\VERSE donec veniret verbum ejus.Eloquium Domini inflammavit eum. \EVERSE
\VERSE Misit rex,  et solvit eum ; princeps populorum,  et dimisit eum. \EVERSE
\VERSE Constituit eum dominum domus suæ, et principem omnis possessionis suæ : \EVERSE
\VERSE ut erudiret principes ejus sicut semetipsum, et senes ejus prudentiam doceret. \EVERSE
\VERSE Et intravit Israël in Ægyptum, et Jacob accola fuit in terra Cham. \EVERSE
\VERSE Et auxit populum suum vehementer, et firmavit eum super inimicos ejus. \EVERSE
\VERSE Convertit cor eorum,  ut odirent populum ejus, et dolum facerent in servos ejus. \EVERSE
\VERSE Misit Moysen servum suum ; Aaron quem elegit ipsum. \EVERSE
\VERSE Posuit in eis verba signorum suorum, et prodigiorum in terra Cham. \EVERSE
\VERSE Misit tenebras,  et obscuravit ; et non exacerbavit sermones suos. \EVERSE
\VERSE Convertit aquas eorum in sanguinem, et occidit pisces eorum. \EVERSE
\VERSE Edidit terra eorum ranasin penetralibus regum ipsorum. \EVERSE
\VERSE Dixit,  et venit cœnomyia et ciniphesin omnibus finibus eorum. \EVERSE
\VERSE Posuit pluvias eorum grandinem :ignem comburentem in terra ipsorum. \EVERSE
\VERSE Et percussit vineas eorum,  et ficulneas eorum, et contrivit lignum finium eorum. \EVERSE
\VERSE Dixit,  et venit locusta, et bruchus cujus non erat numerus : \EVERSE
\VERSE et comedit omne fœnum in terra eorum, et comedit omnem fructum terræ eorum. \EVERSE
\VERSE Et percussit omne primogenitum in terra eorum, primitias omnis laboris eorum. \EVERSE
\VERSE Et eduxit eos cum argento et auro, et non erat in tribubus eorum infirmus. \EVERSE
\VERSE Lætata est Ægyptus in profectione eorum, quia incubuit timor eorum super eos. \EVERSE
\VERSE Expandit nubem in protectionem eorum, et ignem ut luceret eis per noctem. \EVERSE
\VERSE Petierunt,  et venit coturnix, et pane cæli saturavit eos. \EVERSE
\VERSE Dirupit petram,  et fluxerunt aquæ :abierunt in sicco flumina. \EVERSE
\VERSE Quoniam memor fuit verbi sancti sui, quod habuit ad Abraham puerum suum. \EVERSE
\VERSE Et eduxit populum suum in exsultatione, et electos suos in lætitia. \EVERSE
\VERSE Et dedit illis regiones gentium, et labores populorum possederunt : \EVERSE
\VERSE ut custodiant justificationes ejus, et legem ejus requirant.

}
\newcommand{\psalmcv}{
\VERSE Alleluja.Confitemini Domino,  quoniam bonus, 
quoniam in sæculum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Quis loquetur potentias Domini ; auditas faciet omnes laudes ejus ? \EVERSE
\VERSE Beati qui custodiunt judicium, et faciunt justitiam in omni tempore. \EVERSE
\VERSE Memento nostri,  Domine,  in beneplacito populi tui ; visita nos in salutari tuo : \EVERSE
\VERSE ad videndum in bonitate electorum tuorum ; ad lætandum in lætitia gentis tuæ :
ut lauderis cum hæreditate tua. \EVERSE
\VERSE Peccavimus cum patribus nostris :injuste egimus ;  iniquitatem fecimus. \EVERSE
\VERSE Patres nostri in Ægypto non intellexerunt mirabilia tua ; non fuerunt memores multitudinis misericordiæ tuæ.
Et irritaverunt ascendentes in mare,  mare Rubrum ;  \EVERSE
\VERSE et salvavit eos propter nomen suum, ut notam faceret potentiam suam. \EVERSE
\VERSE Et increpuit mare Rubrum et exsiccatum est, et deduxit eos in abyssis sicut in deserto. \EVERSE
\VERSE Et salvavit eos de manu odientium, et redemit eos de manu inimici. \EVERSE
\VERSE Et operuit aqua tribulantes eos ; unus ex eis non remansit. \EVERSE
\VERSE Et crediderunt verbis ejus, et laudaverunt laudem ejus. \EVERSE
\VERSE Cito fecerunt ;  obliti sunt operum ejus :et non sustinuerunt consilium ejus. \EVERSE
\VERSE Et concupierunt concupiscentiam in deserto, et tentaverunt Deum in inaquoso. \EVERSE
\VERSE Et dedit eis petitionem ipsorum, et misit saturitatem in animas eorum. \EVERSE
\VERSE Et irritaverunt Moysen in castris ; Aaron,  sanctum Domini. \EVERSE
\VERSE Aperta est terra,  et deglutivit Dathan, et operuit super congregationem Abiron. \EVERSE
\VERSE Et exarsit ignis in synagoga eorum :flamma combussit peccatores. \EVERSE
\VERSE Et fecerunt vitulum in Horeb, et adoraverunt sculptile. \EVERSE
\VERSE Et mutaverunt gloriam suamin similitudinem vituli comedentis fœnum. \EVERSE
\VERSE Obliti sunt Deum qui salvavit eos ; qui fecit magnalia in Ægypto,  \EVERSE
\VERSE mirabilia in terra Cham, terribilia in mari Rubro. \EVERSE
\VERSE Et dixit ut disperderet eos, si non Moyses,  electus ejus, 
stetisset in confractione in conspectu ejus, 
ut averteret iram ejus,  ne disperderet eos. \EVERSE
\VERSE Et pro nihilo habuerunt terram desiderabilem ; non crediderunt verbo ejus. \EVERSE
\VERSE Et murmuraverunt in tabernaculis suis ; non exaudierunt vocem Domini. \EVERSE
\VERSE Et elevavit manum suam super eosut prosterneret eos in deserto : \EVERSE
\VERSE et ut dejiceret semen eorum in nationibus, et dispergeret eos in regionibus. \EVERSE
\VERSE Et initiati sunt Beelphegor, et comederunt sacrificia mortuorum. \EVERSE
\VERSE Et irritaverunt eum in adinventionibus suis, et multiplicata est in eis ruina. \EVERSE
\VERSE Et stetit Phinees,  et placavit, et cessavit quassatio. \EVERSE
\VERSE Et reputatum est ei in justitiam, in generationem et generationem usque in sempiternum. \EVERSE
\VERSE Et irritaverunt eum ad aquas contradictionis, et vexatus est Moyses propter eos : \EVERSE
\VERSE quia exacerbaverunt spiritum ejus, et distinxit in labiis suis. \EVERSE
\VERSE Non disperdiderunt gentesquas dixit Dominus illis : \EVERSE
\VERSE et commisti sunt inter gentes, et didicerunt opera eorum ;  \EVERSE
\VERSE et servierunt sculptilibus eorum, et factum est illis in scandalum. \EVERSE
\VERSE Et immolaverunt filios suos et filias suas dæmoniis.\VERSE Et effuderunt sanguinem innocentem, sanguinem filiorum suorum et filiarum suarum, 
quas sacrificaverunt sculptilibus Chanaan.
Et infecta est terra in sanguinibus,  \EVERSE
\VERSE et contaminata est in operibus eorum :et fornicati sunt in adinventionibus suis. \EVERSE
\VERSE Et iratus est furore Dominus in populum suum, et abominatus est hæreditatem suam. \EVERSE
\VERSE Et tradidit eos in manus gentium ; et dominati sunt eorum qui oderunt eos. \EVERSE
\VERSE Et tribulaverunt eos inimici eorum, et humiliati sunt sub manibus eorum ;  \EVERSE
\VERSE sæpe liberavit eos.Ipsi autem exacerbaverunt eum in consilio suo, 
et humiliati sunt in iniquitatibus suis. \EVERSE
\VERSE Et vidit cum tribularentur, et audivit orationem eorum. \EVERSE
\VERSE Et memor fuit testamenti sui, et pœnituit eum secundum multitudinem misericordiæ suæ : \EVERSE
\VERSE et dedit eos in misericordias, in conspectu omnium qui ceperant eos. \EVERSE
\VERSE Salvos nos fac,  Domine Deus noster, et congrega nos de nationibus :
ut confiteamur nomini sancto tuo, 
et gloriemur in laude tua. \EVERSE
\VERSE Benedictus Dominus Deus Israël,  a sæculo et usque in sæculum ; et dicet omnis populus : Fiat,  fiat.

}
\newcommand{\psalmcvi}{
\VERSE Alleluja.Confitemini Domino,  quoniam bonus, 
quoniam in sæculum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Dicant qui redempti sunt a Domino, quos redemit de manu inimici, 
et de regionibus congregavit eos,  \EVERSE
\VERSE a solis ortu,  et occasu,  ab aquilone,  et mari.\VERSE Erraverunt in solitudine,  in inaquoso ; viam civitatis habitaculi non invenerunt. \EVERSE
\VERSE Esurientes et sitientes, anima eorum in ipsis defecit. \EVERSE
\VERSE Et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur, et de necessitatibus eorum eripuit eos ;  \EVERSE
\VERSE et deduxit eos in viam rectam, ut irent in civitatem habitationis. \EVERSE
\VERSE Confiteantur Domino misericordiæ ejus, et mirabilia ejus filiis hominum. \EVERSE
\VERSE Quia satiavit animam inanem, et animam esurientem satiavit bonis. \EVERSE
\VERSE Sedentes in tenebris et umbra mortis ; vinctos in mendicitate et ferro. \EVERSE
\VERSE Quia exacerbaverunt eloquia Dei, et consilium Altissimi irritaverunt. \EVERSE
\VERSE Et humiliatum est in laboribus cor eorum ; infirmati sunt,  nec fuit qui adjuvaret. \EVERSE
\VERSE Et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur ; et de necessitatibus eorum liberavit eos. \EVERSE
\VERSE Et eduxit eos de tenebris et umbra mortis, et vincula eorum dirupit. \EVERSE
\VERSE Confiteantur Domino misericordiæ ejus, et mirabilia ejus filiis hominum. \EVERSE
\VERSE Quia contrivit portas æreas, et vectes ferreos confregit. \EVERSE
\VERSE Suscepit eos de via iniquitatis eorum ; propter injustitias enim suas humiliati sunt. \EVERSE
\VERSE Omnem escam abominata est anima eorum, et appropinquaverunt usque ad portas mortis. \EVERSE
\VERSE Et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur, et de necessitatibus eorum liberavit eos. \EVERSE
\VERSE Misit verbum suum,  et sanavit eos, et eripuit eos de interitionibus eorum. \EVERSE
\VERSE Confiteantur Domino misericordiæ ejus, et mirabilia ejus filiis hominum. \EVERSE
\VERSE Et sacrificent sacrificium laudis, et annuntient opera ejus in exsultatione. \EVERSE
\VERSE Qui descendunt mare in navibus, facientes operationem in aquis multis : \EVERSE
\VERSE ipsi viderunt opera Domini, et mirabilia ejus in profundo. \EVERSE
\VERSE Dixit,  et stetit spiritus procellæ, et exaltati sunt fluctus ejus. \EVERSE
\VERSE Ascendunt usque ad cælos,  et descendunt usque ad abyssos ; anima eorum in malis tabescebat. \EVERSE
\VERSE Turbati sunt,  et moti sunt sicut ebrius, et omnis sapientia eorum devorata est. \EVERSE
\VERSE Et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur ; et de necessitatibus eorum eduxit eos. \EVERSE
\VERSE Et statuit procellam ejus in auram, et siluerunt fluctus ejus. \EVERSE
\VERSE Et lætati sunt quia siluerunt ; et deduxit eos in portum voluntatis eorum. \EVERSE
\VERSE Confiteantur Domino misericordiæ ejus, et mirabilia ejus filiis hominum. \EVERSE
\VERSE Et exaltent eum in ecclesia plebis, et in cathedra seniorum laudent eum. \EVERSE
\VERSE Posuit flumina in desertum, et exitus aquarum in sitim ;  \EVERSE
\VERSE terram fructiferam in salsuginem, a malitia inhabitantium in ea. \EVERSE
\VERSE Posuit desertum in stagna aquarum, et terram sine aqua in exitus aquarum. \EVERSE
\VERSE Et collocavit illic esurientes, et constituerunt civitatem habitationis : \EVERSE
\VERSE et seminaverunt agros et plantaverunt vineas, et fecerunt fructum nativitatis. \EVERSE
\VERSE Et benedixit eis,  et multiplicati sunt nimis ; et jumenta eorum non minoravit. \EVERSE
\VERSE Et pauci facti sunt et vexati sunt, a tribulatione malorum et dolore. \EVERSE
\VERSE Effusa est contemptio super principes :et errare fecit eos in invio,  et non in via. \EVERSE
\VERSE Et adjuvit pauperem de inopia, et posuit sicut oves familias. \EVERSE
\VERSE Videbunt recti,  et lætabuntur ; et omnis iniquitas oppilabit os suum. \EVERSE
\VERSE Quis sapiens,  et custodiet hæc, et intelliget misericordias Domini ?

}
\newcommand{\psalmcvii}{
\VERSE Canticum Psalmi,  ipsi David.\VERSE Paratum cor meum,  Deus,  paratum cor meum ; cantabo,  et psallam in gloria mea. \EVERSE
\VERSE Exsurge,  gloria mea ;  exsurge,  psalterium et cithara ; exsurgam diluculo. \EVERSE
\VERSE Confitebor tibi in populis,  Domine, et psallam tibi in nationibus : \EVERSE
\VERSE quia magna est super cælos misericordia tua, et usque ad nubes veritas tua. \EVERSE
\VERSE Exaltare super cælos,  Deus, et super omnem terram gloria tua : \EVERSE
\VERSE ut liberentur dilecti tui.Salvum fac dextera tua,  et exaudi me. \EVERSE
\VERSE Deus locutus est in sancto suo :Exsultabo,  et dividam Sichimam ; 
et convallem tabernaculorum dimetiar. \EVERSE
\VERSE Meus est Galaad,  et meus est Manasses, et Ephraim susceptio capitis mei.
Juda rex meus ;  10 Moab lebes spei meæ :
in Idumæam extendam calceamentum meum ; 
mihi alienigenæ amici facti sunt. \EVERSE
\VERSE Quis deducet me in civitatem munitam ?quis deducet me usque in Idumæam ? \EVERSE
\VERSE nonne tu,  Deus,  qui repulisti nos ?et non exibis,  Deus,  in virtutibus nostris ? \EVERSE
\VERSE Da nobis auxilium de tribulatione, quia vana salus hominis. \EVERSE
\VERSE In Deo faciemus virtutem ; et ipse ad nihilum deducet inimicos nostros.

}
\newcommand{\psalmcviii}{
\VERSE In finem. Psalmus David.\VERSE Deus,  laudem meam ne tacueris, quia os peccatoris et os dolosi super me apertum est. \EVERSE
\VERSE Locuti sunt adversum me lingua dolosa, et sermonibus odii circumdederunt me :
et expugnaverunt me gratis. \EVERSE
\VERSE Pro eo ut me diligerent,  detrahebant mihi ; ego autem orabam. \EVERSE
\VERSE Et posuerunt adversum me mala pro bonis, et odium pro dilectione mea. \EVERSE
\VERSE Constitue super eum peccatorem, et diabolus stet a dextris ejus. \EVERSE
\VERSE Cum judicatur,  exeat condemnatus ; et oratio ejus fiat in peccatum. \EVERSE
\VERSE Fiant dies ejus pauci, et episcopatum ejus accipiat alter. \EVERSE
\VERSE Fiant filii ejus orphani, et uxor ejus vidua. \EVERSE
\VERSE Nutantes transferantur filii ejus et mendicent, et ejiciantur de habitationibus suis. \EVERSE
\VERSE Scrutetur fœnerator omnem substantiam ejus, et diripiant alieni labores ejus. \EVERSE
\VERSE Non sit illi adjutor, nec sit qui misereatur pupillis ejus. \EVERSE
\VERSE Fiant nati ejus in interitum ; in generatione una deleatur nomen ejus. \EVERSE
\VERSE In memoriam redeat iniquitas patrum ejus in conspectu Domini, et peccatum matris ejus non deleatur. \EVERSE
\VERSE Fiant contra Dominum semper, et dispereat de terra memoria eorum : \EVERSE
\VERSE pro eo quod non est recordatus facere misericordiam, \VERSE et persecutus est hominem inopem et mendicum, et compunctum corde,  mortificare. \EVERSE
\VERSE Et dilexit maledictionem,  et veniet ei ; et noluit benedictionem,  et elongabitur ab eo.
Et induit maledictionem sicut vestimentum ; 
et intravit sicut aqua in interiora ejus, 
et sicut oleum in ossibus ejus. \EVERSE
\VERSE Fiat ei sicut vestimentum quo operitur, et sicut zona qua semper præcingitur. \EVERSE
\VERSE Hoc opus eorum qui detrahunt mihi apud Dominum, et qui loquuntur mala adversus animam meam. \EVERSE
\VERSE Et tu,  Domine,  Domine,  fac mecum propter nomen tuum, quia suavis est misericordia tua. \EVERSE
\VERSE Libera me,  quia egenus et pauper ego sum, et cor meum conturbatum est intra me. \EVERSE
\VERSE Sicut umbra cum declinat ablatus sum, et excussus sum sicut locustæ. \EVERSE
\VERSE Genua mea infirmata sunt a jejunio, et caro mea immutata est propter oleum. \EVERSE
\VERSE Et ego factus sum opprobrium illis ; viderunt me,  et moverunt capita sua. \EVERSE
\VERSE Adjuva me,  Domine Deus meus ; salvum me fac secundum misericordiam tuam. \EVERSE
\VERSE Et sciant quia manus tua hæc, et tu,  Domine,  fecisti eam. \EVERSE
\VERSE Maledicent illi,  et tu benedices :qui insurgunt in me confundantur ; 
servus autem tuus lætabitur. \EVERSE
\VERSE Induantur qui detrahunt mihi pudore, et operiantur sicut diploide confusione sua. \EVERSE
\VERSE Confitebor Domino nimis in ore meo, et in medio multorum laudabo eum : \EVERSE
\VERSE quia astitit a dextris pauperis, ut salvam faceret a persequentibus animam meam.

}
\newcommand{\psalmcix}{
\VERSE Psalmus David.Dixit Dominus Domino meo :
Sede a dextris meis, 
donec ponam inimicos tuos scabellum pedum tuorum. \EVERSE
\VERSE Virgam virtutis tuæ emittet Dominus ex Sion :dominare in medio inimicorum tuorum. \EVERSE
\VERSE Tecum principium in die virtutis tuæin splendoribus sanctorum :
ex utero,  ante luciferum,  genui te. \EVERSE
\VERSE Juravit Dominus,  et non pœnitebit eum :Tu es sacerdos in æternum
secundum ordinem Melchisedech. \EVERSE
\VERSE Dominus a dextris tuis ; confregit in die iræ suæ reges. \EVERSE
\VERSE Judicabit in nationibus,  implebit ruinas ; conquassabit capita in terra multorum. \EVERSE
\VERSE De torrente in via bibet ; propterea exaltabit caput.

}
\newcommand{\psalmcx}{
\VERSE Alleluja.Confitebor tibi,  Domine,  in toto corde meo, 
in consilio justorum,  et congregatione. \EVERSE
\VERSE Magna opera Domini :exquisita in omnes voluntates ejus. \EVERSE
\VERSE Confessio et magnificentia opus ejus, et justitia ejus manet in sæculum sæculi. \EVERSE
\VERSE Memoriam fecit mirabilium suorum, misericors et miserator Dominus. \EVERSE
\VERSE Escam dedit timentibus se ; memor erit in sæculum testamenti sui. \EVERSE
\VERSE Virtutem operum suorum annuntiabit populo suo, \VERSE ut det illis hæreditatem gentium.Opera manuum ejus veritas et judicium. \EVERSE
\VERSE Fidelia omnia mandata ejus, confirmata in sæculum sæculi, 
facta in veritate et æquitate. \EVERSE
\VERSE Redemptionem misit populo suo ; mandavit in æternum testamentum suum.
Sanctum et terribile nomen ejus. \EVERSE
\VERSE Initium sapientiæ timor Domini ; intellectus bonus omnibus facientibus eum :
laudatio ejus manet in sæculum sæculi.

}
\newcommand{\psalmcxi}{
\VERSE Alleluja,  reversionis Aggæi et Zachariæ.Beatus vir qui timet Dominum :
in mandatis ejus volet nimis. \EVERSE
\VERSE Potens in terra erit semen ejus ; generatio rectorum benedicetur. \EVERSE
\VERSE Gloria et divitiæ in domo ejus, et justitia ejus manet in sæculum sæculi. \EVERSE
\VERSE Exortum est in tenebris lumen rectis :misericors,  et miserator,  et justus. \EVERSE
\VERSE Jucundus homo qui miseretur et commodat ; disponet sermones suos in judicio : \EVERSE
\VERSE quia in æternum non commovebitur.\VERSE In memoria æterna erit justus ; ab auditione mala non timebit.
Paratum cor ejus sperare in Domino,  \EVERSE
\VERSE confirmatum est cor ejus ; non commovebitur donec despiciat inimicos suos. \EVERSE
\VERSE Dispersit,  dedit pauperibus ; justitia ejus manet in sæculum sæculi :
cornu ejus exaltabitur in gloria. \EVERSE
\VERSE Peccator videbit,  et irascetur ; dentibus suis fremet et tabescet :
desiderium peccatorum peribit.

}
\newcommand{\psalmcxii}{
\VERSE Alleluja.Laudate,  pueri,  Dominum ; 
laudate nomen Domini. \EVERSE
\VERSE Sit nomen Domini benedictumex hoc nunc et usque in sæculum. \EVERSE
\VERSE A solis ortu usque ad occasumlaudabile nomen Domini. \EVERSE
\VERSE Excelsus super omnes gentes Dominus, et super cælos gloria ejus. \EVERSE
\VERSE Quis sicut Dominus Deus noster,  qui in altis habitat, \VERSE et humilia respicit in cælo et in terra ?\VERSE Suscitans a terra inopem, et de stercore erigens pauperem : \EVERSE
\VERSE ut collocet eum cum principibus, cum principibus populi sui. \EVERSE
\VERSE Qui habitare facit sterilem in domo, matrem filiorum lætantem.

}
\newcommand{\psalmcxiii}{
\VERSE Alleluja.In exitu Israël de Ægypto, 
domus Jacob de populo barbaro,  \EVERSE
\VERSE facta est Judæa sanctificatio ejus ; Israël potestas ejus. \EVERSE
\VERSE Mare vidit,  et fugit ; Jordanis conversus est retrorsum. \EVERSE
\VERSE Montes exsultaverunt ut arietes, et colles sicut agni ovium. \EVERSE
\VERSE Quid est tibi,  mare,  quod fugisti ?et tu,  Jordanis,  quia conversus es retrorsum ? \EVERSE
\VERSE montes,  exsultastis sicut arietes ?et colles,  sicut agni ovium ? \EVERSE
\VERSE A facie Domini mota est terra, a facie Dei Jacob : \EVERSE
\VERSE qui convertit petram in stagna aquarum, et rupem in fontes aquarum. \EVERSE
\VERSE Non nobis,  Domine,  non nobis, sed nomini tuo da gloriam : \EVERSE
\VERSE super misericordia tua et veritate tua ; nequando dicant gentes :
Ubi est Deus eorum ? \EVERSE
\VERSE Deus autem noster in cælo ; omnia quæcumque voluit fecit. \EVERSE
\VERSE Simulacra gentium argentum et aurum, opera manuum hominum. \EVERSE
\VERSE Os habent,  et non loquentur ; oculos habent,  et non videbunt. \EVERSE
\VERSE Aures habent,  et non audient ; nares habent,  et non odorabunt. \EVERSE
\VERSE Manus habent,  et non palpabunt ; pedes habent,  et non ambulabunt ; 
non clamabunt in gutture suo. \EVERSE
\VERSE Similes illis fiant qui faciunt ea, et omnes qui confidunt in eis. \EVERSE
\VERSE Domus Israël speravit in Domino ; adjutor eorum et protector eorum est. \EVERSE
\VERSE Domus Aaron speravit in Domino ; adjutor eorum et protector eorum est. \EVERSE
\VERSE Qui timent Dominum speraverunt in Domino ;  adjutor eorum et protector eorum est.\VERSE Dominus memor fuit nostri, et benedixit nobis.
Benedixit domui Israël ; 
benedixit domui Aaron. \EVERSE
\VERSE Benedixit omnibus qui timent Dominum, pusillis cum majoribus. \EVERSE
\VERSE Adjiciat Dominus super vos, super vos et super filios vestros. \EVERSE
\VERSE Benedicti vos a Domino, qui fecit cælum et terram. \EVERSE
\VERSE Cælum cæli Domino ; terram autem dedit filiis hominum. \EVERSE
\VERSE Non mortui laudabunt te,  Domine, neque omnes qui descendunt in infernum : \EVERSE
\VERSE sed nos qui vivimus,  benedicimus Domino, ex hoc nunc et usque in sæculum.

}
\newcommand{\psalmcxiv}{
\VERSE Alleluja.Dilexi,  quoniam exaudiet Dominus
vocem orationis meæ. \EVERSE
\VERSE Quia inclinavit aurem suam mihi, et in diebus meis invocabo. \EVERSE
\VERSE Circumdederunt me dolores mortis ; et pericula inferni invenerunt me.
Tribulationem et dolorem inveni,  \EVERSE
\VERSE et nomen Domini invocavi :o Domine,  libera animam meam. \EVERSE
\VERSE Misericors Dominus et justus, et Deus noster miseretur. \EVERSE
\VERSE Custodiens parvulos Dominus ; humiliatus sum,  et liberavit me. \EVERSE
\VERSE Convertere,  anima mea,  in requiem tuam, quia Dominus benefecit tibi : \EVERSE
\VERSE quia eripuit animam meam de morte, oculos meos a lacrimis, 
pedes meos a lapsu. \EVERSE
\VERSE Placebo Domino in regione vivorum.}
\newcommand{\psalmcxv}{
\VERSE Alleluja.Credidi,  propter quod locutus sum ; 
ego autem humiliatus sum nimis. \EVERSE
\VERSE Ego dixi in excessu meo :Omnis homo mendax. \EVERSE
\VERSE Quid retribuam Dominopro omnibus quæ retribuit mihi ? \EVERSE
\VERSE Calicem salutaris accipiam, et nomen Domini invocabo. \EVERSE
\VERSE Vota mea Domino reddamcoram omni populo ejus. \EVERSE
\VERSE Pretiosa in conspectu Dominimors sanctorum ejus. \EVERSE
\VERSE O Domine,  quia ego servus tuus ; ego servus tuus,  et filius ancillæ tuæ.
Dirupisti vincula mea : \EVERSE
\VERSE tibi sacrificabo hostiam laudis, et nomen Domini invocabo. \EVERSE
\VERSE Vota mea Domino reddamin conspectu omnis populi ejus ;  \EVERSE
\VERSE in atriis domus Domini, in medio tui,  Jerusalem.

}
\newcommand{\psalmcxvi}{
\VERSE Alleluja.Laudate Dominum,  omnes gentes ; 
laudate eum,  omnes populi. \EVERSE
\VERSE Quoniam confirmata est super nos misericordia ejus, et veritas Domini manet in æternum.

}
\newcommand{\psalmcxvii}{
\VERSE Alleluja. Confitemini Domino,  quoniam bonus,  quoniam in sæculum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Dicat nunc Israël : Quoniam bonus, quoniam in sæculum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Dicat nunc domus Aaron :Quoniam in sæculum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Dicant nunc qui timent Dominum :Quoniam in sæculum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE De tribulatione invocavi Dominum, et exaudivit me in latitudine Dominus. \EVERSE
\VERSE Dominus mihi adjutor ; non timebo quid faciat mihi homo. \EVERSE
\VERSE Dominus mihi adjutor, et ego despiciam inimicos meos. \EVERSE
\VERSE Bonum est confidere in Domino, quam confidere in homine. \EVERSE
\VERSE Bonum est sperare in Domino, quam sperare in principibus. \EVERSE
\VERSE Omnes gentes circuierunt me, et in nomine Domini,  quia ultus sum in eos. \EVERSE
\VERSE Circumdantes circumdederunt me, et in nomine Domini,  quia ultus sum in eos. \EVERSE
\VERSE Circumdederunt me sicut apes, et exarserunt sicut ignis in spinis : et in nomine Domini,  quia ultus sum in eos. \EVERSE
\VERSE Impulsus eversus sum,  ut caderem, et Dominus suscepit me. \EVERSE
\VERSE Fortitudo mea et laus mea Dominus, et factus est mihi in salutem. \EVERSE
\VERSE Vox exsultationis et salutisin tabernaculis justorum. \EVERSE
\VERSE Dextera Domini fecit virtutem ; dextera Domini exaltavit me : dextera Domini fecit virtutem. \EVERSE
\VERSE Non moriar,  sed vivam, et narrabo opera Domini. \EVERSE
\VERSE Castigans castigavit me Dominus, et morti non tradidit me. \EVERSE
\VERSE Aperite mihi portas justitiæ :ingressus in eas confitebor Domino. \EVERSE
\VERSE Hæc porta Domini :justi intrabunt in eam. \EVERSE
\VERSE Confitebor tibi quoniam exaudisti me, et factus es mihi in salutem. \EVERSE
\VERSE Lapidem quem reprobaverunt ædificantes, hic factus est in caput anguli. \EVERSE
\VERSE A Domino factum est istud, et est mirabile in oculis nostris. \EVERSE
\VERSE Hæc est dies quam fecit Dominus ; exsultemus,  et lætemur in ea. \EVERSE
\VERSE O Domine,  salvum me fac ; o Domine,  bene prosperare. \EVERSE
\VERSE Benedictus qui venit in nomine Domini :benediximus vobis de domo Domini. \EVERSE
\VERSE Deus Dominus,  et illuxit nobis.Constituite diem solemnem in condensis,  usque ad cornu altaris. \EVERSE
\VERSE Deus meus es tu,  et confitebor tibi ; Deus meus es tu,  et exaltabo te. Confitebor tibi quoniam exaudisti me,  et factus es mihi in salutem. \EVERSE
\VERSE Confitemini Domino,  quoniam bonus, quoniam in sæculum misericordia ejus.

}
\newcommand{\psalmcxviiia}{
\VERSE Alleluja. Aleph. Beati immaculati in via,  qui ambulant in lege Domini. \EVERSE
\VERSE Beati qui scrutantur testimonia ejus ; in toto corde exquirunt eum. \EVERSE
\VERSE Non enim qui operantur iniquitatemin viis ejus ambulaverunt. \EVERSE
\VERSE Tu mandasti mandata tuacustodiri nimis. \EVERSE
\VERSE Utinam dirigantur viæ meæad custodiendas justificationes tuas. \EVERSE
\VERSE Tunc non confundar, cum perspexero in omnibus mandatis tuis. \EVERSE
\VERSE Confitebor tibi in directione cordis, in eo quod didici judicia justitiæ tuæ. \EVERSE
\VERSE Justificationes tuas custodiam ; non me derelinquas usquequaque. \EVERSE
\VERSE Beth. In quo corrigit adolescentior viam suam ?in custodiendo sermones tuos. \EVERSE
\VERSE In toto corde meo exquisivi te ; ne repellas me a mandatis tuis. \EVERSE
\VERSE In corde meo abscondi eloquia tua, ut non peccem tibi. \EVERSE
\VERSE Benedictus es,  Domine ; doce me justificationes tuas. \EVERSE
\VERSE In labiis meis pronuntiavi omnia judicia oris tui.\VERSE In via testimoniorum tuorum delectatus sum, sicut in omnibus divitiis. \EVERSE
\VERSE In mandatis tuis exercebor, et considerabo vias tuas. \EVERSE
\VERSE In justificationibus tuis meditabor :non obliviscar sermones tuos. \EVERSE
\VERSE Ghimel. Retribue servo tuo,  vivifica me, et custodiam sermones tuos. \EVERSE
\VERSE Revela oculos meos, et considerabo mirabilia de lege tua. \EVERSE
\VERSE Incola ego sum in terra :non abscondas a me mandata tua. \EVERSE
\VERSE Concupivit anima meadesiderare justificationes tuas in omni tempore. \EVERSE
\VERSE Increpasti superbos ; maledicti qui declinant a mandatis tuis. \EVERSE
\VERSE Aufer a me opprobrium et contemptum, quia testimonia tua exquisivi. \EVERSE
\VERSE Etenim sederunt principes,  et adversum me loquebantur ; servus autem tuus exercebatur in justificationibus tuis. \EVERSE
\VERSE Nam et testimonia tua meditatio mea est, et consilium meum justificationes tuæ. \EVERSE
\VERSE Daleth. Adhæsit pavimento anima mea :vivifica me secundum verbum tuum. \EVERSE
\VERSE Vias meas enuntiavi,  et exaudisti me ; doce me justificationes tuas. \EVERSE
\VERSE Viam justificationum tuarum instrue me, et exercebor in mirabilibus tuis. \EVERSE
\VERSE Dormitavit anima mea præ tædio :confirma me in verbis tuis. \EVERSE
\VERSE Viam iniquitatis amove a me, et de lege tua miserere mei. \EVERSE
\VERSE Viam veritatis elegi ; judicia tua non sum oblitus. \EVERSE
\VERSE Adhæsi testimoniis tuis,  Domine ; noli me confundere. \EVERSE
\VERSE Viam mandatorum tuorum cucurri, cum dilatasti cor meum.

}
\newcommand{\psalmcxviiib}{
\VERSE He. Legem pone mihi,  Domine,  viam justificationum tuarum, et exquiram eam semper. \EVERSE
\VERSE Da mihi intellectum,  et scrutabor legem tuam, et custodiam illam in toto corde meo. \EVERSE
\VERSE Deduc me in semitam mandatorum tuorum, quia ipsam volui. \EVERSE
\VERSE Inclina cor meum in testimonia tua, et non in avaritiam. \EVERSE
\VERSE Averte oculos meos,  ne videant vanitatem ; in via tua vivifica me. \EVERSE
\VERSE Statue servo tuo eloquium tuumin timore tuo. \EVERSE
\VERSE Amputa opprobrium meum quod suspicatus sum, quia judicia tua jucunda. \EVERSE
\VERSE Ecce concupivi mandata tua :in æquitate tua vivifica me. \EVERSE
\VERSE Vau. Et veniat super me misericordia tua,  Domine ; salutare tuum secundum eloquium tuum. \EVERSE
\VERSE Et respondebo exprobrantibus mihi verbum, quia speravi in sermonibus tuis. \EVERSE
\VERSE Et ne auferas de ore meo verbum veritatis usquequaque, quia in judiciis tuis supersperavi. \EVERSE
\VERSE Et custodiam legem tuam semper, in sæculum et in sæculum sæculi. \EVERSE
\VERSE Et ambulabam in latitudine, quia mandata tua exquisivi. \EVERSE
\VERSE Et loquebar in testimoniis tuis in conspectu regum, et non confundebar. \EVERSE
\VERSE Et meditabar in mandatis tuis, quæ dilexi. \EVERSE
\VERSE Et levavi manus meas ad mandata tua,  quæ dilexi, et exercebar in justificationibus tuis. \EVERSE
\VERSE Zain. Memor esto verbi tui servo tuo, in quo mihi spem dedisti. \EVERSE
\VERSE Hæc me consolata est in humilitate mea, quia eloquium tuum vivificavit me. \EVERSE
\VERSE Superbi inique agebant usquequaque ; a lege autem tua non declinavi. \EVERSE
\VERSE Memor fui judiciorum tuorum a sæculo,  Domine, et consolatus sum. \EVERSE
\VERSE Defectio tenuit me, pro peccatoribus derelinquentibus legem tuam. \EVERSE
\VERSE Cantabiles mihi erant justificationes tuæin loco peregrinationis meæ. \EVERSE
\VERSE Memor fui nocte nominis tui,  Domine, et custodivi legem tuam. \EVERSE
\VERSE Hæc facta est mihi, quia justificationes tuas exquisivi.

}
\newcommand{\psalmcxviiic}{
\VERSE Heth. Portio mea,  Domine, dixi custodire legem tuam. \EVERSE
\VERSE Deprecatus sum faciem tuam in toto corde meo ; miserere mei secundum eloquium tuum. \EVERSE
\VERSE Cogitavi vias meas, et converti pedes meos in testimonia tua. \EVERSE
\VERSE Paratus sum,  et non sum turbatus, ut custodiam mandata tua. \EVERSE
\VERSE Funes peccatorum circumplexi sunt me, et legem tuam non sum oblitus. \EVERSE
\VERSE Media nocte surgebam ad confitendum tibi, super judicia justificationis tuæ. \EVERSE
\VERSE Particeps ego sum omnium timentium te, et custodientium mandata tua. \EVERSE
\VERSE Misericordia tua,  Domine,  plena est terra ; justificationes tuas doce me. \EVERSE
\VERSE Teth. Bonitatem fecisti cum servo tuo,  Domine, secundum verbum tuum. \EVERSE
\VERSE Bonitatem,  et disciplinam,  et scientiam doce me, quia mandatis tuis credidi. \EVERSE
\VERSE Priusquam humiliarer ego deliqui :propterea eloquium tuum custodivi. \EVERSE
\VERSE Bonus es tu,  et in bonitate tuadoce me justificationes tuas. \EVERSE
\VERSE Multiplicata est super me iniquitas superborum ; ego autem in toto corde meo scrutabor mandata tua. \EVERSE
\VERSE Coagulatum est sicut lac cor eorum ; ego vero legem tuam meditatus sum. \EVERSE
\VERSE Bonum mihi quia humiliasti me, ut discam justificationes tuas. \EVERSE
\VERSE Bonum mihi lex oris tui, super millia auri et argenti. \EVERSE
\VERSE Jod. Manus tuæ fecerunt me,  et plasmaverunt me :da mihi intellectum,  et discam mandata tua. \EVERSE
\VERSE Qui timent te videbunt me et lætabuntur, quia in verba tua supersperavi. \EVERSE
\VERSE Cognovi,  Domine,  quia æquitas judicia tua, et in veritate tua humiliasti me. \EVERSE
\VERSE Fiat misericordia tua ut consoletur me, secundum eloquium tuum servo tuo. \EVERSE
\VERSE Veniant mihi miserationes tuæ,  et vivam, quia lex tua meditatio mea est. \EVERSE
\VERSE Confundantur superbi,  quia injuste iniquitatem fecerunt in me ; ego autem exercebor in mandatis tuis. \EVERSE
\VERSE Convertantur mihi timentes te, et qui noverunt testimonia tua. \EVERSE
\VERSE Fiat cor meum immaculatum in justificationibus tuis, ut non confundar.

}
\newcommand{\psalmcxviiid}{
\VERSE Caph. Defecit in salutare tuum anima mea, et in verbum tuum supersperavi. \EVERSE
\VERSE Defecerunt oculi mei in eloquium tuum, dicentes : Quando consolaberis me ? \EVERSE
\VERSE Quia factus sum sicut uter in pruina ; justificationes tuas non sum oblitus. \EVERSE
\VERSE Quot sunt dies servi tui ?quando facies de persequentibus me judicium ? \EVERSE
\VERSE Narraverunt mihi iniqui fabulationes, sed non ut lex tua. \EVERSE
\VERSE Omnia mandata tua veritas :inique persecuti sunt me,  adjuva me. \EVERSE
\VERSE Paulominus consummaverunt me in terra ; ego autem non dereliqui mandata tua. \EVERSE
\VERSE Secundum misericordiam tuam vivifica me, et custodiam testimonia oris tui. \EVERSE
\VERSE Lamed. In æternum,  Domine, verbum tuum permanet in cælo. \EVERSE
\VERSE In generationem et generationem veritas tua ; fundasti terram,  et permanet. \EVERSE
\VERSE Ordinatione tua perseverat dies, quoniam omnia serviunt tibi. \EVERSE
\VERSE Nisi quod lex tua meditatio mea est, tunc forte periissem in humilitate mea. \EVERSE
\VERSE In æternum non obliviscar justificationes tuas, quia in ipsis vivificasti me. \EVERSE
\VERSE Tuus sum ego ;  salvum me fac :quoniam justificationes tuas exquisivi. \EVERSE
\VERSE Me exspectaverunt peccatores ut perderent me ; testimonia tua intellexi. \EVERSE
\VERSE Omnis consummationis vidi finem, latum mandatum tuum nimis. \EVERSE
\VERSE Mem. Quomodo dilexi legem tuam,  Domine !tota die meditatio mea est. \EVERSE
\VERSE Super inimicos meos prudentem me fecisti mandato tuo, quia in æternum mihi est. \EVERSE
\VERSE Super omnes docentes me intellexi, quia testimonia tua meditatio mea est. \EVERSE
\VERSE Super senes intellexi, quia mandata tua quæsivi. \EVERSE
\VERSE Ab omni via mala prohibui pedes meos, ut custodiam verba tua. \EVERSE
\VERSE A judiciis tuis non declinavi, quia tu legem posuisti mihi. \EVERSE
\VERSE Quam dulcia faucibus meis eloquia tua !super mel ori meo. \EVERSE
\VERSE A mandatis tuis intellexi ; propterea odivi omnem viam iniquitatis.

}
\newcommand{\psalmcxviiie}{
\VERSE Nun. Lucerna pedibus meis verbum tuum, et lumen semitis meis. \EVERSE
\VERSE Juravi et statuicustodire judicia justitiæ tuæ. \EVERSE
\VERSE Humiliatus sum usquequaque,  Domine ; vivifica me secundum verbum tuum. \EVERSE
\VERSE Voluntaria oris mei beneplacita fac,  Domine, et judicia tua doce me. \EVERSE
\VERSE Anima mea in manibus meis semper, et legem tuam non sum oblitus. \EVERSE
\VERSE Posuerunt peccatores laqueum mihi, et de mandatis tuis non erravi. \EVERSE
\VERSE Hæreditate acquisivi testimonia tua in æternum, quia exsultatio cordis mei sunt. \EVERSE
\VERSE Inclinavi cor meum ad faciendas justificationes tuas in æternum, propter retributionem. \EVERSE
\VERSE Samech. Iniquos odio habui, et legem tuam dilexi. \EVERSE
\VERSE Adjutor et susceptor meus es tu, et in verbum tuum supersperavi. \EVERSE
\VERSE Declinate a me,  maligni, et scrutabor mandata Dei mei. \EVERSE
\VERSE Suscipe me secundum eloquium tuum,  et vivam, et non confundas me ab exspectatione mea. \EVERSE
\VERSE Adjuva me,  et salvus ero, et meditabor in justificationibus tuis semper. \EVERSE
\VERSE Sprevisti omnes discedentes a judiciis tuis, quia injusta cogitatio eorum. \EVERSE
\VERSE Prævaricantes reputavi omnes peccatores terræ ; ideo dilexi testimonia tua. \EVERSE
\VERSE Confige timore tuo carnes meas ; a judiciis enim tuis timui. \EVERSE
\VERSE Ain. Feci judicium et justitiam :non tradas me calumniantibus me. \EVERSE
\VERSE Suscipe servum tuum in bonum :non calumnientur me superbi. \EVERSE
\VERSE Oculi mei defecerunt in salutare tuum, et in eloquium justitiæ tuæ. \EVERSE
\VERSE Fac cum servo tuo secundum misericordiam tuam, et justificationes tuas doce me. \EVERSE
\VERSE Servus tuus sum ego : da mihi intellectum, ut sciam testimonia tua. \EVERSE
\VERSE Tempus faciendi,  Domine :dissipaverunt legem tuam. \EVERSE
\VERSE Ideo dilexi mandata tuasuper aurum et topazion. \EVERSE
\VERSE Propterea ad omnia mandata tua dirigebar ; omnem viam iniquam odio habui.

}
\newcommand{\psalmcxviiif}{
\VERSE Phe. Mirabilia testimonia tua :ideo scrutata est ea anima mea. \EVERSE
\VERSE Declaratio sermonum tuorum illuminat, et intellectum dat parvulis. \EVERSE
\VERSE Os meum aperui,  et attraxi spiritum :quia mandata tua desiderabam. \EVERSE
\VERSE Aspice in me,  et miserere mei, secundum judicium diligentium nomen tuum. \EVERSE
\VERSE Gressus meos dirige secundum eloquium tuum, et non dominetur mei omnis injustitia. \EVERSE
\VERSE Redime me a calumniis hominumut custodiam mandata tua. \EVERSE
\VERSE Faciem tuam illumina super servum tuum, et doce me justificationes tuas. \EVERSE
\VERSE Exitus aquarum deduxerunt oculi mei, quia non custodierunt legem tuam. \EVERSE
\VERSE Sade. Justus es,  Domine, et rectum judicium tuum. \EVERSE
\VERSE Mandasti justitiam testimonia tua, et veritatem tuam nimis. \EVERSE
\VERSE Tabescere me fecit zelus meus, quia obliti sunt verba tua inimici mei. \EVERSE
\VERSE Ignitum eloquium tuum vehementer, et servus tuus dilexit illud. \EVERSE
\VERSE Adolescentulus sum ego et contemptus ; justificationes tuas non sum oblitus. \EVERSE
\VERSE Justitia tua,  justitia in æternum, et lex tua veritas. \EVERSE
\VERSE Tribulatio et angustia invenerunt me ; mandata tua meditatio mea est. \EVERSE
\VERSE Æquitas testimonia tua in æternum :intellectum da mihi,  et vivam. \EVERSE
\VERSE Coph. Clamavi in toto corde meo : exaudi me,  Domine ; justificationes tuas requiram. \EVERSE
\VERSE Clamavi ad te ;  salvum me fac :ut custodiam mandata tua. \EVERSE
\VERSE Præveni in maturitate,  et clamavi :quia in verba tua supersperavi. \EVERSE
\VERSE Prævenerunt oculi mei ad te diluculo, ut meditarer eloquia tua. \EVERSE
\VERSE Vocem meam audi secundum misericordiam tuam,  Domine, et secundum judicium tuum vivifica me. \EVERSE
\VERSE Appropinquaverunt persequentes me iniquitati :a lege autem tua longe facti sunt. \EVERSE
\VERSE Prope es tu,  Domine, et omnes viæ tuæ veritas. \EVERSE
\VERSE Initio cognovi de testimoniis tuis, quia in æternum fundasti ea.

}
\newcommand{\psalmcxviiig}{
\VERSE Res. Vide humilitatem meam,  et eripe me, quia legem tuam non sum oblitus. \EVERSE
\VERSE Judica judicium meum,  et redime me :propter eloquium tuum vivifica me. \EVERSE
\VERSE Longe a peccatoribus salus, quia justificationes tuas non exquisierunt. \EVERSE
\VERSE Misericordiæ tuæ multæ,  Domine ; secundum judicium tuum vivifica me. \EVERSE
\VERSE Multi qui persequuntur me,  et tribulant me ; a testimoniis tuis non declinavi. \EVERSE
\VERSE Vidi prævaricantes et tabescebam, quia eloquia tua non custodierunt. \EVERSE
\VERSE Vide quoniam mandata tua dilexi,  Domine :in misericordia tua vivifica me. \EVERSE
\VERSE Principium verborum tuorum veritas ; in æternum omnia judicia justitiæ tuæ. \EVERSE
\VERSE Sin. Principes persecuti sunt me gratis, et a verbis tuis formidavit cor meum. \EVERSE
\VERSE Lætabor ego super eloquia tua, sicut qui invenit spolia multa. \EVERSE
\VERSE Iniquitatem odio habui,  et abominatus sum, legem autem tuam dilexi. \EVERSE
\VERSE Septies in die laudem dixi tibi, super judicia justitiæ tuæ. \EVERSE
\VERSE Pax multa diligentibus legem tuam, et non est illis scandalum. \EVERSE
\VERSE Exspectabam salutare tuum,  Domine, et mandata tua dilexi. \EVERSE
\VERSE Custodivit anima mea testimonia tua, et dilexit ea vehementer. \EVERSE
\VERSE Servavi mandata tua et testimonia tua, quia omnes viæ meæ in conspectu tuo. \EVERSE
\VERSE Tau. Appropinquet deprecatio mea in conspectu tuo,  Domine ; juxta eloquium tuum da mihi intellectum. \EVERSE
\VERSE Intret postulatio mea in conspectu tuo ; secundum eloquium tuum eripe me. \EVERSE
\VERSE Eructabunt labia mea hymnum, cum docueris me justificationes tuas. \EVERSE
\VERSE Pronuntiabit lingua mea eloquium tuum, quia omnia mandata tua æquitas. \EVERSE
\VERSE Fiat manus tua ut salvet me, quoniam mandata tua elegi. \EVERSE
\VERSE Concupivi salutare tuum,  Domine, et lex tua meditatio mea est. \EVERSE
\VERSE Vivet anima mea,  et laudabit te, et judicia tua adjuvabunt me. \EVERSE
\VERSE Erravi sicut ovis quæ periit : quære servum tuum, quia mandata tua non sum oblitus.

}
\newcommand{\psalmcxix}{
\VERSE Canticum graduum.Ad Dominum cum tribularer clamavi, 
et exaudivit me. \EVERSE
\VERSE Domine,  libera animam meam a labiis iniquiset a lingua dolosa. \EVERSE
\VERSE Quid detur tibi,  aut quid apponatur tibiad linguam dolosam ? \EVERSE
\VERSE Sagittæ potentis acutæ, cum carbonibus desolatoriis. \EVERSE
\VERSE Heu mihi,  quia incolatus meus prolongatus est !habitavi cum habitantibus Cedar ;  \EVERSE
\VERSE multum incola fuit anima mea.\VERSE Cum his qui oderunt pacem eram pacificus ; cum loquebar illis,  impugnabant me gratis.

}
\newcommand{\psalmcxx}{
\VERSE Canticum graduum.Levavi oculos meos in montes, 
unde veniet auxilium mihi. \EVERSE
\VERSE Auxilium meum a Domino, qui fecit cælum et terram. \EVERSE
\VERSE Non det in commotionem pedem tuum, neque dormitet qui custodit te. \EVERSE
\VERSE Ecce non dormitabit neque dormietqui custodit Israël. \EVERSE
\VERSE Dominus custodit te ; Dominus protectio tua super manum dexteram tuam. \EVERSE
\VERSE Per diem sol non uret te, neque luna per noctem. \EVERSE
\VERSE Dominus custodit te ab omni malo ; custodiat animam tuam Dominus. \EVERSE
\VERSE Dominus custodiat introitum tuum et exitum tuum, ex hoc nunc et usque in sæculum.

}
\newcommand{\psalmcxxi}{
\VERSE Canticum graduum.Lætatus sum in his quæ dicta sunt mihi :
In domum Domini ibimus. \EVERSE
\VERSE Stantes erant pedes nostriin atriis tuis,  Jerusalem. \EVERSE
\VERSE Jerusalem,  quæ ædificatur ut civitas, cujus participatio ejus in idipsum. \EVERSE
\VERSE Illuc enim ascenderunt tribus,  tribus Domini :testimonium Israël, 
ad confitendum nomini Domini. \EVERSE
\VERSE Quia illic sederunt sedes in judicio, sedes super domum David. \EVERSE
\VERSE Rogate quæ ad pacem sunt Jerusalem, et abundantia diligentibus te. \EVERSE
\VERSE Fiat pax in virtute tua, et abundantia in turribus tuis. \EVERSE
\VERSE Propter fratres meos et proximos meos, loquebar pacem de te. \EVERSE
\VERSE Propter domum Domini Dei nostri, quæsivi bona tibi.

}
\newcommand{\psalmcxxii}{
\VERSE Canticum graduum.Ad te levavi oculos meos, 
qui habitas in cælis. \EVERSE
\VERSE Ecce sicut oculi servorumin manibus dominorum suorum ; 
sicut oculi ancillæ
in manibus dominæ suæ :
ita oculi nostri ad Dominum Deum nostrum, 
donec misereatur nostri. \EVERSE
\VERSE Miserere nostri,  Domine,  miserere nostri, quia multum repleti sumus despectione ;  \EVERSE
\VERSE quia multum repleta est anima nostraopprobrium abundantibus,  et despectio superbis.

}
\newcommand{\psalmcxxiii}{
\VERSE Canticum graduum.Nisi quia Dominus erat in nobis, 
dicat nunc Israël,  \EVERSE
\VERSE nisi quia Dominus erat in nobis :cum exsurgerent homines in nos,  \EVERSE
\VERSE forte vivos deglutissent nos ; cum irasceretur furor eorum in nos,  \EVERSE
\VERSE forsitan aqua absorbuisset nos ; \VERSE torrentem pertransivit anima nostra ; forsitan pertransisset anima nostra
aquam intolerabilem. \EVERSE
\VERSE Benedictus Dominus,  qui non dedit nosin captionem dentibus eorum. \EVERSE
\VERSE Anima nostra sicut passer erepta estde laqueo venantium ; 
laqueus contritus est, 
et nos liberati sumus. \EVERSE
\VERSE Adjutorium nostrum in nomine Domini, qui fecit cælum et terram.

}
\newcommand{\psalmcxxiv}{
\VERSE Canticum graduum.Qui confidunt in Domino,  sicut mons Sion :
non commovebitur in æternum, 
qui habitat \EVERSE
\VERSE in Jerusalem.Montes in circuitu ejus ; 
et Dominus in circuitu populi sui, 
ex hoc nunc et usque in sæculum. \EVERSE
\VERSE Quia non relinquet Dominus virgam peccatorumsuper sortem justorum :
ut non extendant justi
ad iniquitatem manus suas,  \EVERSE
\VERSE benefac,  Domine,  bonis, et rectis corde. \EVERSE
\VERSE Declinantes autem in obligationes, adducet Dominus cum operantibus iniquitatem.
Pax super Israël !

}
\newcommand{\psalmcxxv}{
\VERSE Canticum graduum.In convertendo Dominus captivitatem Sion, 
facti sumus sicut consolati. \EVERSE
\VERSE Tunc repletum est gaudio os nostrum, et lingua nostra exsultatione.
Tunc dicent inter gentes :
Magnificavit Dominus facere cum eis. \EVERSE
\VERSE Magnificavit Dominus facere nobiscum ; facti sumus lætantes. \EVERSE
\VERSE Converte,  Domine,  captivitatem nostram, sicut torrens in austro. \EVERSE
\VERSE Qui seminant in lacrimis, in exsultatione metent. \EVERSE
\VERSE Euntes ibant et flebant, mittentes semina sua.
Venientes autem venient cum exsultatione, 
portantes manipulos suos.

}
\newcommand{\psalmcxxvi}{
\VERSE Canticum graduum Salomonis.Nisi Dominus ædificaverit domum, 
in vanum laboraverunt qui ædificant eam.
Nisi Dominus custodierit civitatem, 
frustra vigilat qui custodit eam. \EVERSE
\VERSE Vanum est vobis ante lucem surgere :surgite postquam sederitis, 
qui manducatis panem doloris.
Cum dederit dilectis suis somnum,  \EVERSE
\VERSE ecce hæreditas Domini,  filii ; merces,  fructus ventris. \EVERSE
\VERSE Sicut sagittæ in manu potentis, ita filii excussorum. \EVERSE
\VERSE Beatus vir qui implevit desiderium suum ex ipsis :non confundetur cum loquetur inimicis suis in porta.

}
\newcommand{\psalmcxxvii}{
\VERSE Canticum graduum.Beati omnes qui timent Dominum, 
qui ambulant in viis ejus. \EVERSE
\VERSE Labores manuum tuarum quia manducabis :beatus es,  et bene tibi erit. \EVERSE
\VERSE Uxor tua sicut vitis abundansin lateribus domus tuæ ; 
filii tui sicut novellæ olivarum
in circuitu mensæ tuæ. \EVERSE
\VERSE Ecce sic benedicetur homoqui timet Dominum. \EVERSE
\VERSE Benedicat tibi Dominus ex Sion, et videas bona Jerusalem omnibus diebus vitæ tuæ. \EVERSE
\VERSE Et videas filios filiorum tuorum :pacem super Israël.

}
\newcommand{\psalmcxxviii}{
\VERSE Canticum graduum.Sæpe expugnaverunt me a juventute mea, 
dicat nunc Israël ;  \EVERSE
\VERSE sæpe expugnaverunt me a juventute mea :etenim non potuerunt mihi. \EVERSE
\VERSE Supra dorsum meum fabricaverunt peccatores ; prolongaverunt iniquitatem suam. \EVERSE
\VERSE Dominus justusconcidit cervices peccatorum. \EVERSE
\VERSE Confundantur,  et convertantur retrorsumomnes qui oderunt Sion. \EVERSE
\VERSE Fiant sicut fœnum tectorum, quod priusquam evellatur exaruit : \EVERSE
\VERSE de quo non implevit manum suam qui metit, et sinum suum qui manipulos colligit. \EVERSE
\VERSE Et non dixerunt qui præteribant :Benedictio Domini super vos.
Benediximus vobis in nomine Domini.

}
\newcommand{\psalmcxxix}{
\VERSE Canticum graduum.De profundis clamavi ad te,  Domine ;  \EVERSE
\VERSE Domine,  exaudi vocem meam.Fiant aures tuæ intendentes in vocem deprecationis meæ. \EVERSE
\VERSE Si iniquitates observaveris,  Domine, Domine,  quis sustinebit ? \EVERSE
\VERSE Quia apud te propitiatio est ; et propter legem tuam sustinui te,  Domine.
Sustinuit anima mea in verbo ejus : \EVERSE
\VERSE speravit anima mea in Domino.\VERSE A custodia matutina usque ad noctem, speret Israël in Domino. \EVERSE
\VERSE Quia apud Dominum misericordia, et copiosa apud eum redemptio. \EVERSE
\VERSE Et ipse redimet Israëlex omnibus iniquitatibus ejus.

}
\newcommand{\psalmcxxx}{
\VERSE Canticum graduum David.Domine,  non est exaltatum cor meum, 
neque elati sunt oculi mei, 
neque ambulavi in magnis, 
neque in mirabilibus super me. \EVERSE
\VERSE Si non humiliter sentiebam, sed exaltavi animam meam :
sicut ablactatus est super matre sua, 
ita retributio in anima mea. \EVERSE
\VERSE Speret Israël in Domino, ex hoc nunc et usque in sæculum.

}
\newcommand{\psalmcxxxi}{
\VERSE Canticum graduum.Memento,  Domine,  David, 
et omnis mansuetudinis ejus : \EVERSE
\VERSE sicut juravit Domino ; votum vovit Deo Jacob : \EVERSE
\VERSE Si introiero in tabernaculum domus meæ ; si ascendero in lectum strati mei ;  \EVERSE
\VERSE si dedero somnum oculis meis, et palpebris meis dormitationem,  \EVERSE
\VERSE et requiem temporibus meis, donec inveniam locum Domino, 
tabernaculum Deo Jacob. \EVERSE
\VERSE Ecce audivimus eam in Ephrata ; invenimus eam in campis silvæ. \EVERSE
\VERSE Introibimus in tabernaculum ejus ; adorabimus in loco ubi steterunt pedes ejus. \EVERSE
\VERSE Surge,  Domine,  in requiem tuam, tu et arca sanctificationis tuæ. \EVERSE
\VERSE Sacerdotes tui induantur justitiam, et sancti tui exsultent. \EVERSE
\VERSE Propter David servum tuumnon avertas faciem christi tui. \EVERSE
\VERSE Juravit Dominus David veritatem, et non frustrabitur eam :
De fructu ventris tui
ponam super sedem tuam. \EVERSE
\VERSE Si custodierint filii tui testamentum meum, et testimonia mea hæc quæ docebo eos, 
et filii eorum usque in sæculum
sedebunt super sedem tuam. \EVERSE
\VERSE Quoniam elegit Dominus Sion :elegit eam in habitationem sibi. \EVERSE
\VERSE Hæc requies mea in sæculum sæculi ; hic habitabo,  quoniam elegi eam. \EVERSE
\VERSE Viduam ejus benedicens benedicam ; pauperes ejus saturabo panibus. \EVERSE
\VERSE Sacerdotes ejus induam salutari, et sancti ejus exsultatione exsultabunt. \EVERSE
\VERSE Illuc producam cornu David ; paravi lucernam christo meo. \EVERSE
\VERSE Inimicos ejus induam confusione ; super ipsum autem efflorebit sanctificatio mea.

}
\newcommand{\psalmcxxxii}{
\VERSE Canticum graduum David.Ecce quam bonum et quam jucundum, 
habitare fratres in unum ! \EVERSE
\VERSE Sicut unguentum in capite, quod descendit in barbam,  barbam Aaron, 
quod descendit in oram vestimenti ejus ;  \EVERSE
\VERSE sicut ros Hermon, qui descendit in montem Sion.
Quoniam illic mandavit Dominus benedictionem, 
et vitam usque in sæculum.

}
\newcommand{\psalmcxxxiii}{
\VERSE Canticum graduum.Ecce nunc benedicite Dominum,  omnes servi Domini :
qui statis in domo Domini, 
in atriis domus Dei nostri. \EVERSE
\VERSE In noctibus extollite manus vestras in sancta, et benedicite Dominum. \EVERSE
\VERSE Benedicat te Dominus ex Sion, qui fecit cælum et terram.

}
\newcommand{\psalmcxxxiv}{
\VERSE Alleluja.Laudate nomen Domini ; 
laudate,  servi,  Dominum : \EVERSE
\VERSE qui statis in domo Domini, in atriis domus Dei nostri. \EVERSE
\VERSE Laudate Dominum,  quia bonus Dominus ; psallite nomini ejus,  quoniam suave. \EVERSE
\VERSE Quoniam Jacob elegit sibi Dominus ; Israël in possessionem sibi. \EVERSE
\VERSE Quia ego cognovi quod magnus est Dominus, et Deus noster præ omnibus diis. \EVERSE
\VERSE Omnia quæcumque voluit Dominus fecit, in cælo,  in terra,  in mari et in omnibus abyssis. \EVERSE
\VERSE Educens nubes ab extremo terræ, fulgura in pluviam fecit ; 
qui producit ventos de thesauris suis. \EVERSE
\VERSE Qui percussit primogenita Ægypti, ab homine usque ad pecus. \EVERSE
\VERSE Et misit signa et prodigia in medio tui,  Ægypte :in Pharaonem,  et in omnes servos ejus. \EVERSE
\VERSE Qui percussit gentes multas, et occidit reges fortes : \EVERSE
\VERSE Sehon,  regem Amorrhæorum,  et Og,  regem Basan, et omnia regna Chanaan : \EVERSE
\VERSE et dedit terram eorum hæreditatem, hæreditatem Israël populo suo. \EVERSE
\VERSE Domine,  nomen tuum in æternum ; Domine,  memoriale tuum in generationem et generationem. \EVERSE
\VERSE Quia judicabit Dominus populum suum, et in servis suis deprecabitur. \EVERSE
\VERSE Simulacra gentium argentum et aurum, opera manuum hominum. \EVERSE
\VERSE Os habent,  et non loquentur ; oculos habent,  et non videbunt. \EVERSE
\VERSE Aures habent,  et non audient ; neque enim est spiritus in ore ipsorum. \EVERSE
\VERSE Similes illis fiant qui faciunt ea, et omnes qui confidunt in eis. \EVERSE
\VERSE Domus Israël,  benedicite Domino ; domus Aaron,  benedicite Domino. \EVERSE
\VERSE Domus Levi,  benedicite Domino ; qui timetis Dominum,  benedicite Domino. \EVERSE
\VERSE Benedictus Dominus ex Sion, qui habitat in Jerusalem.

}
\newcommand{\psalmcxxxv}{
\VERSE Alleluja.Confitemini Domino,  quoniam bonus, 
quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Confitemini Deo deorum, quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Confitemini Domino dominorum, quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Qui facit mirabilia magna solus, quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Qui fecit cælos in intellectu, quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Qui firmavit terram super aquas, quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Qui fecit luminaria magna, quoniam in æternum misericordia ejus : \EVERSE
\VERSE solem in potestatem diei, quoniam in æternum misericordia ejus ;  \EVERSE
\VERSE lunam et stellas in potestatem noctis, quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Qui percussit Ægyptum cum primogenitis eorum, quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Qui eduxit Israël de medio eorum, quoniam in æternum misericordia ejus,  \EVERSE
\VERSE in manu potenti et brachio excelso, quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Qui divisit mare Rubrum in divisiones, quoniam in æternum misericordia ejus ;  \EVERSE
\VERSE et eduxit Israël per medium ejus, quoniam in æternum misericordia ejus ;  \EVERSE
\VERSE et excussit Pharaonem et virtutem ejus in mari Rubro, quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Qui traduxit populum suum per desertum, quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Qui percussit reges magnos, quoniam in æternum misericordia ejus ;  \EVERSE
\VERSE et occidit reges fortes, quoniam in æternum misericordia ejus : \EVERSE
\VERSE Sehon,  regem Amorrhæorum, quoniam in æternum misericordia ejus ;  \EVERSE
\VERSE et Og,  regem Basan, quoniam in æternum misericordia ejus : \EVERSE
\VERSE et dedit terram eorum hæreditatem, quoniam in æternum misericordia ejus ;  \EVERSE
\VERSE hæreditatem Israël,  servo suo, quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Quia in humilitate nostra memor fuit nostri, quoniam in æternum misericordia ejus ;  \EVERSE
\VERSE et redemit nos ab inimicis nostris, quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Qui dat escam omni carni, quoniam in æternum misericordia ejus. \EVERSE
\VERSE Confitemini Deo cæli, quoniam in æternum misericordia ejus.
Confitemini Domino dominorum, 
quoniam in æternum misericordia ejus.

}
\newcommand{\psalmcxxxvi}{
\VERSE Psalmus David,  Jeremiæ.Super flumina Babylonis illic sedimus et flevimus, 
cum recordaremur Sion. \EVERSE
\VERSE In salicibus in medio ejussuspendimus organa nostra : \EVERSE
\VERSE quia illic interrogaverunt nos,  qui captivos duxerunt nos, verba cantionum ; 
et qui abduxerunt nos :
Hymnum cantate nobis de canticis Sion. \EVERSE
\VERSE Quomodo cantabimus canticum Dominiin terra aliena ? \EVERSE
\VERSE Si oblitus fuero tui,  Jerusalem, oblivioni detur dextera mea. \EVERSE
\VERSE Adhæreat lingua mea faucibus meis, si non meminero tui ; 
si non proposuero Jerusalem
in principio lætitiæ meæ. \EVERSE
\VERSE Memor esto,  Domine,  filiorum Edom, in die Jerusalem :
qui dicunt : Exinanite,  exinanite
usque ad fundamentum in ea. \EVERSE
\VERSE Filia Babylonis misera ! beatus qui retribuet tibiretributionem tuam quam retribuisti nobis. \EVERSE
\VERSE Beatus qui tenebit, et allidet parvulos tuos ad petram.

}
\newcommand{\psalmcxxxvii}{
\VERSE Ipsi David.Confitebor tibi,  Domine,  in toto corde meo, 
quoniam audisti verba oris mei.
In conspectu angelorum psallam tibi ;  \EVERSE
\VERSE adorabo ad templum sanctum tuum, et confitebor nomini tuo :
super misericordia tua et veritate tua ; 
quoniam magnificasti super omne,  nomen sanctum tuum. \EVERSE
\VERSE In quacumque die invocavero te,  exaudi me ; multiplicabis in anima mea virtutem. \EVERSE
\VERSE Confiteantur tibi,  Domine,  omnes reges terræ, quia audierunt omnia verba oris tui. \EVERSE
\VERSE Et cantent in viis Domini, quoniam magna est gloria Domini ;  \EVERSE
\VERSE quoniam excelsus Dominus,  et humilia respicit, et alta a longe cognoscit. \EVERSE
\VERSE Si ambulavero in medio tribulationis,  vivificabis me ; et super iram inimicorum meorum extendisti manum tuam, 
et salvum me fecit dextera tua. \EVERSE
\VERSE Dominus retribuet pro me.Domine,  misericordia tua in sæculum ; 
opera manuum tuarum ne despicias.

}
\newcommand{\psalmcxxxviii}{
\VERSE In finem,  psalmus David.Domine,  probasti me,  et cognovisti me ;  \EVERSE
\VERSE tu cognovisti sessionem meam et resurrectionem meam.\VERSE Intellexisti cogitationes meas de longe ; semitam meam et funiculum meum investigasti : \EVERSE
\VERSE et omnes vias meas prævidisti, quia non est sermo in lingua mea. \EVERSE
\VERSE Ecce,  Domine,  tu cognovisti omnia, novissima et antiqua.
Tu formasti me,  et posuisti super me manum tuam. \EVERSE
\VERSE Mirabilis facta est scientia tua ex me ; confortata est,  et non potero ad eam. \EVERSE
\VERSE Quo ibo a spiritu tuo ?et quo a facie tua fugiam ? \EVERSE
\VERSE Si ascendero in cælum,  tu illic es ; si descendero in infernum,  ades. \EVERSE
\VERSE Si sumpsero pennas meas diluculo, et habitavero in extremis maris,  \EVERSE
\VERSE etenim illuc manus tua deducet me, et tenebit me dextera tua. \EVERSE
\VERSE Et dixi : Forsitan tenebræ conculcabunt me ; et nox illuminatio mea in deliciis meis. \EVERSE
\VERSE Quia tenebræ non obscurabuntur a te, et nox sicut dies illuminabitur :
sicut tenebræ ejus,  ita et lumen ejus. \EVERSE
\VERSE Quia tu possedisti renes meos ; suscepisti me de utero matris meæ. \EVERSE
\VERSE Confitebor tibi,  quia terribiliter magnificatus es ; mirabilia opera tua,  et anima mea cognoscit nimis. \EVERSE
\VERSE Non est occultatum os meum a te,  quod fecisti in occulto ; et substantia mea in inferioribus terræ. \EVERSE
\VERSE Imperfectum meum viderunt oculi tui, et in libro tuo omnes scribentur.
Dies formabuntur,  et nemo in eis. \EVERSE
\VERSE Mihi autem nimis honorificati sunt amici tui,  Deus ; nimis confortatus est principatus eorum. \EVERSE
\VERSE Dinumerabo eos,  et super arenam multiplicabuntur.Exsurrexi,  et adhuc sum tecum. \EVERSE
\VERSE Si occideris,  Deus,  peccatores, viri sanguinum,  declinate a me : \EVERSE
\VERSE quia dicitis in cogitatione :Accipient in vanitate civitates tuas. \EVERSE
\VERSE Nonne qui oderunt te,  Domine,  oderam, et super inimicos tuos tabescebam ? \EVERSE
\VERSE Perfecto odio oderam illos, et inimici facti sunt mihi. \EVERSE
\VERSE Proba me,  Deus,  et scito cor meum ; interroga me,  et cognosce semitas meas. \EVERSE
\VERSE Et vide si via iniquitatis in me est, et deduc me in via æterna.

}
\newcommand{\psalmcxxxix}{
\VERSE In finem. Psalmus David.\VERSE Eripe me,  Domine,  ab homine malo ; a viro iniquo eripe me. \EVERSE
\VERSE Qui cogitaverunt iniquitates in corde, tota die constituebant prælia. \EVERSE
\VERSE Acuerunt linguas suas sicut serpentis ; venenum aspidum sub labiis eorum. \EVERSE
\VERSE Custodi me,  Domine,  de manu peccatoris, et ab hominibus iniquis eripe me.
Qui cogitaverunt supplantare gressus meos : \EVERSE
\VERSE absconderunt superbi laqueum mihi.Et funes extenderunt in laqueum ; 
juxta iter,  scandalum posuerunt mihi. \EVERSE
\VERSE Dixi Domino : Deus meus es tu ; exaudi,  Domine,  vocem deprecationis meæ. \EVERSE
\VERSE Domine,  Domine,  virtus salutis meæ, obumbrasti super caput meum in die belli. \EVERSE
\VERSE Ne tradas me,  Domine,  a desiderio meo peccatori :cogitaverunt contra me ; 
ne derelinquas me,  ne forte exaltentur. \EVERSE
\VERSE Caput circuitus eorum :labor labiorum ipsorum operiet eos. \EVERSE
\VERSE Cadent super eos carbones ; in ignem dejicies eos :
in miseriis non subsistent. \EVERSE
\VERSE Vir linguosus non dirigetur in terra ; virum injustum mala capient in interitu. \EVERSE
\VERSE Cognovi quia faciet Dominus judicium inopis, et vindictam pauperum. \EVERSE
\VERSE Verumtamen justi confitebuntur nomini tuo, et habitabunt recti cum vultu tuo.

}
\newcommand{\psalmcxl}{
\VERSE Psalmus David.Domine,  clamavi ad te : exaudi me ; 
intende voci meæ,  cum clamavero ad te. \EVERSE
\VERSE Dirigatur oratio mea sicut incensum in conspectu tuo ; elevatio manuum mearum sacrificium vespertinum. \EVERSE
\VERSE Pone,  Domine,  custodiam ori meo, et ostium circumstantiæ labiis meis. \EVERSE
\VERSE Non declines cor meum in verba malitiæ, ad excusandas excusationes in peccatis ; 
cum hominibus operantibus iniquitatem, 
et non communicabo cum electis eorum. \EVERSE
\VERSE Corripiet me justus in misericordia,  et increpabit me :oleum autem peccatoris non impinguet caput meum.
Quoniam adhuc et oratio mea in beneplacitis eorum : \EVERSE
\VERSE absorpti sunt juncti petræ judices eorum.Audient verba mea,  quoniam potuerunt. \EVERSE
\VERSE Sicut crassitudo terræ erupta est super terram, dissipata sunt ossa nostra secus infernum. \EVERSE
\VERSE Quia ad te,  Domine,  Domine,  oculi mei ; in te speravi,  non auferas animam meam. \EVERSE
\VERSE Custodi me a laqueo quem statuerunt mihi, et a scandalis operantium iniquitatem. \EVERSE
\VERSE Cadent in retiaculo ejus peccatores :singulariter sum ego,  donec transeam.

}
\newcommand{\psalmcxli}{
\VERSE Intellectus David,  cum esset in spelunca,  oratio.\VERSE Voce mea ad Dominum clamavi, voce mea ad Dominum deprecatus sum. \EVERSE
\VERSE Effundo in conspectu ejus orationem meam, et tribulationem meam ante ipsum pronuntio : \EVERSE
\VERSE in deficiendo ex me spiritum meum, et tu cognovisti semitas meas.
In via hac qua ambulabam
absconderunt laqueum mihi. \EVERSE
\VERSE Considerabam ad dexteram,  et videbam, et non erat qui cognosceret me :
periit fuga a me, 
et non est qui requirat animam meam. \EVERSE
\VERSE Clamavi ad te,  Domine ; dixi : Tu es spes mea, 
portio mea in terra viventium. \EVERSE
\VERSE Intende ad deprecationem meam, quia humiliatus sum nimis.
Libera me a persequentibus me, 
quia confortati sunt super me. \EVERSE
\VERSE Educ de custodia animam meamad confitendum nomini tuo ; 
me exspectant justi donec retribuas mihi.

}
\newcommand{\psalmcxlii}{
\VERSE Psalmus David,  quando persequebatur eum Absalom filius ejus.Domine,  exaudi orationem meam ; 
auribus percipe obsecrationem meam in veritate tua ; 
exaudi me in tua justitia. \EVERSE
\VERSE Et non intres in judicium cum servo tuo, quia non justificabitur in conspectu tuo omnis vivens. \EVERSE
\VERSE Quia persecutus est inimicus animam meam ; humiliavit in terra vitam meam ; 
collocavit me in obscuris,  sicut mortuos sæculi. \EVERSE
\VERSE Et anxiatus est super me spiritus meus ; in me turbatum est cor meum. \EVERSE
\VERSE Memor fui dierum antiquorum ; meditatus sum in omnibus operibus tuis :
in factis manuum tuarum meditabar. \EVERSE
\VERSE Expandi manus meas ad te ; anima mea sicut terra sine aqua tibi. \EVERSE
\VERSE Velociter exaudi me,  Domine ; defecit spiritus meus.
Non avertas faciem tuam a me, 
et similis ero descendentibus in lacum. \EVERSE
\VERSE Auditam fac mihi mane misericordiam tuam, quia in te speravi.
Notam fac mihi viam in qua ambulem, 
quia ad te levavi animam meam. \EVERSE
\VERSE Eripe me de inimicis meis,  Domine :ad te confugi. \EVERSE
\VERSE Doce me facere voluntatem tuam, quia Deus meus es tu.
Spiritus tuus bonus deducet me in terram rectam. \EVERSE
\VERSE Propter nomen tuum,  Domine,  vivificabis me :in æquitate tua,  educes de tribulatione animam meam,  \EVERSE
\VERSE et in misericordia tua disperdes inimicos meos, et perdes omnes qui tribulant animam meam, 
quoniam ego servus tuus sum.

}
\newcommand{\psalmcxliii}{
\VERSE Psalmus David. Adversus Goliath.Benedictus Dominus Deus meus, 
qui docet manus meas ad prælium, 
et digitos meos ad bellum. \EVERSE
\VERSE Misericordia mea et refugium meum ; susceptor meus et liberator meus ; 
protector meus,  et in ipso speravi, 
qui subdit populum meum sub me. \EVERSE
\VERSE Domine,  quid est homo,  quia innotuisti ei ?aut filius hominis,  quia reputas eum ? \EVERSE
\VERSE Homo vanitati similis factus est ; dies ejus sicut umbra prætereunt. \EVERSE
\VERSE Domine,  inclina cælos tuos,  et descende ; tange montes,  et fumigabunt. \EVERSE
\VERSE Fulgura coruscationem,  et dissipabis eos ; emitte sagittas tuas,  et conturbabis eos. \EVERSE
\VERSE Emitte manum tuam de alto : eripe me, et libera me de aquis multis, 
de manu filiorum alienorum : \EVERSE
\VERSE quorum os locutum est vanitatem, et dextera eorum dextera iniquitatis. \EVERSE
\VERSE Deus,  canticum novum cantabo tibi ; in psalterio decachordo psallam tibi. \EVERSE
\VERSE Qui das salutem regibus, qui redemisti David servum tuum de gladio maligno,  \EVERSE
\VERSE eripe me,  et erue me de manu filiorum alienorum, quorum os locutum est vanitatem, 
et dextera eorum dextera iniquitatis. \EVERSE
\VERSE Quorum filii sicut novellæ plantationes in juventute sua ; filiæ eorum compositæ, 
circumornatæ ut similitudo templi. \EVERSE
\VERSE Promptuaria eorum plena,  eructantia ex hoc in illud ; oves eorum fœtosæ,  abundantes in egressibus suis ;  \EVERSE
\VERSE boves eorum crassæ.Non est ruina maceriæ,  neque transitus, 
neque clamor in plateis eorum. \EVERSE
\VERSE Beatum dixerunt populum cui hæc sunt ; beatus populus cujus Dominus Deus ejus.

}
\newcommand{\psalmcxliva}{
\VERSE Laudatio ipsi David.Exaltabo te,  Deus meus rex, 
et benedicam nomini tuo in sæculum,  et in sæculum sæculi. \EVERSE
\VERSE Per singulos dies benedicam tibi, et laudabo nomen tuum in sæculum,  et in sæculum sæculi. \EVERSE
\VERSE Magnus Dominus,  et laudabilis nimis, et magnitudinis ejus non est finis. \EVERSE
\VERSE Generatio et generatio laudabit opera tua, et potentiam tuam pronuntiabunt. \EVERSE
\VERSE Magnificentiam gloriæ sanctitatis tuæ loquentur, et mirabilia tua narrabunt. \EVERSE
\VERSE Et virtutem terribilium tuorum dicent, et magnitudinem tuam narrabunt. \EVERSE
\VERSE Memoriam abundantiæ suavitatis tuæ eructabunt, et justitia tua exsultabunt. \EVERSE
\VERSE Miserator et misericors Dominus :patiens,  et multum misericors. \EVERSE
\VERSE Suavis Dominus universis, et miserationes ejus super omnia opera ejus.

}
\newcommand{\psalmcxlivb}{
\VERSE Confiteantur tibi,  Domine,  omnia opera tua, et sancti tui benedicant tibi. \EVERSE
\VERSE Gloriam regni tui dicent, et potentiam tuam loquentur : \EVERSE
\VERSE ut notam faciant filiis hominum potentiam tuam, et gloriam magnificentiæ regni tui. \EVERSE
\VERSE Regnum tuum regnum omnium sæculorum ; et dominatio tua in omni generatione et generationem.
Fidelis Dominus in omnibus verbis suis, 
et sanctus in omnibus operibus suis. \EVERSE
\VERSE Allevat Dominus omnes qui corruunt, et erigit omnes elisos. \EVERSE
\VERSE Oculi omnium in te sperant,  Domine, et tu das escam illorum in tempore opportuno. \EVERSE
\VERSE Aperis tu manum tuam, et imples omne animal benedictione. \EVERSE
\VERSE Justus Dominus in omnibus viis suis, et sanctus in omnibus operibus suis. \EVERSE
\VERSE Prope est Dominus omnibus invocantibus eum, omnibus invocantibus eum in veritate. \EVERSE
\VERSE Voluntatem timentium se faciet, et deprecationem eorum exaudiet,  et salvos faciet eos. \EVERSE
\VERSE Custodit Dominus omnes diligentes se, et omnes peccatores disperdet. \EVERSE
\VERSE Laudationem Domini loquetur os meum ; et benedicat omnis caro nomini sancto ejus in sæculum,  et in sæculum sæculi.

}
\newcommand{\psalmcxlv}{
\VERSE Alleluja,  Aggæi et Zachariæ.\VERSE Lauda,  anima mea,  Dominum.Laudabo Dominum in vita mea ; 
psallam Deo meo quamdiu fuero.
Nolite confidere in principibus,  \EVERSE
\VERSE in filiis hominum,  in quibus non est salus.\VERSE Exibit spiritus ejus,  et revertetur in terram suam ; in illa die peribunt omnes cogitationes eorum. \EVERSE
\VERSE Beatus cujus Deus Jacob adjutor ejus, spes ejus in Domino Deo ipsius : \EVERSE
\VERSE qui fecit cælum et terram, mare,  et omnia quæ in eis sunt. \EVERSE
\VERSE Qui custodit veritatem in sæculum ; facit judicium injuriam patientibus ; 
dat escam esurientibus.
Dominus solvit compeditos ;  \EVERSE
\VERSE Dominus illuminat cæcos.Dominus erigit elisos ; 
Dominus diligit justos. \EVERSE
\VERSE Dominus custodit advenas, pupillum et viduam suscipiet, 
et vias peccatorum disperdet. \EVERSE
\VERSE Regnabit Dominus in sæcula ; Deus tuus,  Sion,  in generationem et generationem.

}
\newcommand{\psalmcxlvi}{
\VERSE Alleluja.Laudate Dominum,  quoniam bonus est psalmus ; 
Deo nostro sit jucunda,  decoraque laudatio. \EVERSE
\VERSE Ædificans Jerusalem Dominus, dispersiones Israëlis congregabit : \EVERSE
\VERSE qui sanat contritos corde, et alligat contritiones eorum ;  \EVERSE
\VERSE qui numerat multitudinem stellarum, et omnibus eis nomina vocat. \EVERSE
\VERSE Magnus Dominus noster,  et magna virtus ejus, et sapientiæ ejus non est numerus. \EVERSE
\VERSE Suscipiens mansuetos Dominus ; humilians autem peccatores usque ad terram. \EVERSE
\VERSE Præcinite Domino in confessione ; psallite Deo nostro in cithara. \EVERSE
\VERSE Qui operit cælum nubibus, et parat terræ pluviam ; 
qui producit in montibus fœnum, 
et herbam servituti hominum ;  \EVERSE
\VERSE qui dat jumentis escam ipsorum, et pullis corvorum invocantibus eum. \EVERSE
\VERSE Non in fortitudine equi voluntatem habebit, nec in tibiis viri beneplacitum erit ei. \EVERSE
\VERSE Beneplacitum est Domino super timentes eum, et in eis qui sperant super misericordia ejus.

}
\newcommand{\psalmcxlvii}{
\VERSE Alleluja.Lauda,  Jerusalem,  Dominum ; 
lauda Deum tuum,  Sion. \EVERSE
\VERSE Quoniam confortavit seras portarum tuarum ; benedixit filiis tuis in te. \EVERSE
\VERSE Qui posuit fines tuos pacem, et adipe frumenti satiat te. \EVERSE
\VERSE Qui emittit eloquium suum terræ :velociter currit sermo ejus. \EVERSE
\VERSE Qui dat nivem sicut lanam ; nebulam sicut cinerem spargit. \EVERSE
\VERSE Mittit crystallum suam sicut buccellas :ante faciem frigoris ejus quis sustinebit ? \EVERSE
\VERSE Emittet verbum suum,  et liquefaciet ea ; flabit spiritus ejus,  et fluent aquæ. \EVERSE
\VERSE Qui annuntiat verbum suum Jacob, justitias et judicia sua Israël. \EVERSE
\VERSE Non fecit taliter omni nationi, et judicia sua non manifestavit eis.
Alleluja.

}
\newcommand{\psalmcxlviii}{
\VERSE Alleluja.Laudate Dominum de cælis ; 
laudate eum in excelsis. \EVERSE
\VERSE Laudate eum,  omnes angeli ejus ; laudate eum,  omnes virtutes ejus. \EVERSE
\VERSE Laudate eum,  sol et luna ; laudate eum,  omnes stellæ et lumen. \EVERSE
\VERSE Laudate eum,  cæli cælorum ; et aquæ omnes quæ super cælos sunt,  \EVERSE
\VERSE laudent nomen Domini.Quia ipse dixit,  et facta sunt ; 
ipse mandavit,  et creata sunt. \EVERSE
\VERSE Statuit ea in æternum,  et in sæculum sæculi ; præceptum posuit,  et non præteribit. \EVERSE
\VERSE Laudate Dominum de terra, dracones et omnes abyssi ;  \EVERSE
\VERSE ignis,  grando,  nix,  glacies,  spiritus procellarum, quæ faciunt verbum ejus ;  \EVERSE
\VERSE montes,  et omnes colles ; ligna fructifera,  et omnes cedri ;  \EVERSE
\VERSE bestiæ,  et universa pecora ; serpentes,  et volucres pennatæ ;  \EVERSE
\VERSE reges terræ et omnes populi ; principes et omnes judices terræ ;  \EVERSE
\VERSE juvenes et virgines ;  senes cum junioribus, laudent nomen Domini : \EVERSE
\VERSE quia exaltatum est nomen ejus solius.\VERSE Confessio ejus super cælum et terram ; et exaltavit cornu populi sui.
Hymnus omnibus sanctis ejus ; 
filiis Israël,  populo appropinquanti sibi.
Alleluja.

}
\newcommand{\psalmcxlix}{
\VERSE Alleluja.Cantate Domino canticum novum ; 
laus ejus in ecclesia sanctorum. \EVERSE
\VERSE Lætetur Israël in eo qui fecit eum, et filii Sion exsultent in rege suo. \EVERSE
\VERSE Laudent nomen ejus in choro ; in tympano et psalterio psallant ei. \EVERSE
\VERSE Quia beneplacitum est Domino in populo suo, et exaltabit mansuetos in salutem. \EVERSE
\VERSE Exsultabunt sancti in gloria ; lætabuntur in cubilibus suis. \EVERSE
\VERSE Exaltationes Dei in gutture eorum, et gladii ancipites in manibus eorum : \EVERSE
\VERSE ad faciendam vindictam in nationibus, increpationes in populis ;  \EVERSE
\VERSE ad alligandos reges eorum in compedibus, et nobiles eorum in manicis ferreis ;  \EVERSE
\VERSE ut faciant in eis judicium conscriptum :gloria hæc est omnibus sanctis ejus.
Alleluja.

}
\newcommand{\psalmcl}{
\VERSE Alleluja.Laudate Dominum in sanctis ejus ; 
laudate eum in firmamento virtutis ejus. \EVERSE
\VERSE Laudate eum in virtutibus ejus ; laudate eum secundum multitudinem magnitudinis ejus. \EVERSE
\VERSE Laudate eum in sono tubæ ;  laudate eum in psalterio et cithara. \EVERSE
\VERSE Laudate eum in tympano et choro ; laudate eum in chordis et organo. \EVERSE
\VERSE Laudate eum in cymbalis benesonantibus ; laudate eum in cymbalis jubilationis. \EVERSE
\VERSE Omnis spiritus laudet Dominum !Alleluja.

}

